<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>753</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>1a Kolme pukkii Pruusii jokka aijothiin mennä kesäsijhaan syömhään ittensä paksuiksi-De tre bukkene Bruse som skulle gå til seters og gjøre seg fete.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">Norsk bokmål </em></p>
<p>KODE</p>
<p xml:lang="nob">Tekst som skal oversettes</p>
<p>Oversatt tekst</p>
<p xml:lang="nob">BRUSE_1B</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">De tre bukkene Bruse som skulle gå til seters og gjøre seg fete </em></p>
<p>Kolme pukkii Pruusii jokka aijothiin mennä kesäsijhaan syömhään ittensä paksuiksi</p>
<p xml:lang="nob">BRUSE_2B</p>
<p xml:lang="nob">Det var engang tre bukker som skulle gå til seters og gjøre seg fete, og alle tre så hette de Bukken Bruse.</p>
<p>Olipa kerran kolme pukkii jokka aijothiin mennä kesäsijhaan syömhään ittensä paksuiksi. Heiđän kaikkiin nimi oli Pukki Pruusi.</p>
<p xml:lang="nob">BRUSE_3B</p>
<p xml:lang="nob">På veien var det en bro over en foss, som de skulle over, og under den broen bodde et stort, fælt troll, med øyne som tinntallerkener, og nese så lang som et riveskaft.</p>
<p>Matkala oli silta kurkkiin yli, ja sen sillan yli het aijothiin. Sillan alla asui iso, hirvee trolli, jolla oli silmät niinko tinatalriikit ja nokka niin pitkä ko haravan varsi.</p>
<p xml:lang="nob">BRUSE_4B</p>
<p xml:lang="nob">Først så kom den yngste Bukken Bruse og skulle over broen.</p>
<p xml:lang="nob">Tripp trapp, tripp trapp, sa det i broen.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Hvem er det som tripper på mi bru?»</span> skrek trollet.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Å, det er den minste Bukken Bruse; jeg skal til seters og gjøre meg fet,»</span> sa bukken, den var så fin i målet.</p>
<p><span type="quote" xml:lang="nob">«Nå kommer jeg og tar deg,»</span> sa trollet.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Å nei, ta ikke meg, for jeg er så liten jeg; bi bare litt, så kommer den mellomste Bukken Bruse, han er mye større.»</span></p>
<p><span type="quote" xml:lang="nob">«Ja nok,»</span> sa trollet.</p>
<p>Ensisti tuli Pikkupukki Pruusi ja aikoi sillan yli.</p>
<p>Klipp, klopp, klipp, klopp, kuului sillala.</p>
<p><span type="quote">«Kuka kloputtaa minun sillan päälä?»</span> karjui trolli.</p>
<p>Noo, se oon Pikkupukki Pruusi; mie aijon mennä kesäsijhaan syömhään itteni paksuksi», sanoi pukki, sillä oli niin fiini ääni. <span type="quote">«Nyt tulen ja otan sinun,»</span> sanoi trolli.</p>
<p><span type="quote">«Voi ei, älä ota minnuu, mie olen niin pieni. Tyhä ođota pikkuisen ette tullee Keskipukki Pruusi, hän oon paljon isompi.»</span></p>
<p><span type="quote">«No sen vain,»</span> sanoi trolli.</p>
<p xml:lang="nob">BRUSE_5B</p>
<p xml:lang="nob">Om en liten stund så kom den mellomste Bukken Bruse og skulle over broen.</p>
<p xml:lang="nob">Tripp trapp, tripp trapp, tripp trapp, sa det i broen.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Hvem er det som tripper på mi bru?»</span> skrek trollet.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Å, det er den mellomste Bukken Bruse, som skal til seters og gjøre seg fet,»</span> sa bukken; den var ikke fin i målet, den.</p>
<p><span type="quote" xml:lang="nob">«Nå kommer jeg og tar deg,»</span> sa trollet.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Å nei, ta ikke meg, men bi litt, så kommer den store Bukken Bruse, han er mye, mye større.»</span></p>
<p><span type="quote" xml:lang="nob">«Ja nok da,»</span> sa trollet.</p>
<p>Vähän aijan päästä tuli Keskipukki Pruusi ja aikoi sillan yli.</p>
<p>Klipp, klopp, klipp, klopp, kuului sillala.</p>
<p><span type="quote">«Kuka kloputtaa minun sillan päälä?»</span> karjui trolli.</p>
<p><span type="quote">«Noo, se oon Keskipukki Pruusi joka aikkoo kesäsijhaan syömhään ittensä paksuksi»</span>, sanoi pukki; sillä ei kyllä ollu fiini ääni.</p>
<p><span type="quote">«Nyt tulen ja otan sinun,»</span> sanoi trolli.</p>
<p><span type="quote">«Voi ei, älä ota minnuu, mutta ođota pikkuisen ette tullee Isopukki Pruusi. Hän oon paljon, paljon isompi.»</span></p>
<p><span type="quote">«No sen vain»</span>, sanoi trolli.</p>
<p xml:lang="nob">BRUSE_6B</p>
<p xml:lang="nob">Rett som det var, så kom den store Bukken Bruse.</p>
<p xml:lang="nob">Tripp trapp, tripp trapp, tripp trapp, sa det i broen; den var så tung at broen både knaket og braket under den!</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Hvem er det som tramper på mi bru?»</span> skrek trollet.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Det er den store Bukken Bruse,»</span> sa bukken, den var så grov i målet.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Nå kommer jeg og tar deg,»</span> skrek trollet.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Ja, kom du! Jeg har to spjut, med dem skal jeg stinge dine øyne ut! Jeg har to store kampestene, med dem skal jeg knuse både marg og bene!»</span></p>
<p>Vähän aijan päästä tuli Isopukki Pruusi.</p>
<p>Klipp, klopp, klipp, klopp, kuului sillala; pukki oli niin raskas ette silta naskui ja jyrisi sen alla!</p>
<p><span type="quote">«Kuka tramppaa minun sillan päälä?»</span> karjui trolli.</p>
<p><span type="quote">«Se oon Isopukki Pruusi»</span>, sanoi pukki, sillä oli niin krouvi ääni.</p>
<p><span type="quote">«Nyt tulen ja otan sinun,»</span> karjui trolli.</p>
<p><span type="quote">«Tule vain! Minula oon kaksi issoo sarvvee joila pistän sinun silmät! Minula oon kaksi issoo kivvee joila murskaan sekä ytimen ja luut!»</span></p>
<p xml:lang="nob">BRUSE_7B</p>
<p xml:lang="nob">sa bukken. Og så røk den på trollet</p>
<p>sanoi pukki. Ja sitte se karisti trollin pääle</p>
<p xml:lang="nob">BRUSE_8B</p>
<p xml:lang="nob">og stakk ut øynene på ham, slo sund både marg og ben, og stanget ham utfor fossen;</p>
<p>ja pisti hänen silmät, murskas sekä ytimen ja luut ja puski hänen kurkkiisseen;</p>
<p xml:lang="nob">BRUSE_9B</p>
<p xml:lang="nob">og så gikk den til seters. Der ble bukkene så fete, så fete at de nesten ikke orket å gå hjem igjen, og er ikke fettet gått av dem, så er de det ennå.</p>
<p xml:lang="nob">Og snipp snapp snute, her er det eventyret ute.</p>
<p>ja sitte se meni kesäsijhaan. Sielä pukit syöthiin ittensä paksuiksi, niin paksuiksi ette het ei kohta jaksanheetkhaan mennä takaisin kothiin. Ja jos het ei ole laittunheet, het oon sielä vieläki.</p>
<p>Ja hip, hap, hoppu - tässä oon loppu.</p>
</body></document>
