<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>1964</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>2a PohjaistuuliNordavinden.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">NORSK BOKMÅL </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Tekst til oversettelse </em></p>
<p>KODE</p>
<p xml:lang="nob">Tekst som skal oversettes</p>
<p>Oversatt tekst</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden_1B</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Gutten som gikk til nordavinden og krevde igjen melet </em></p>
<p>Poika joka meni Pohjaistuulen tykö ja vaati jauhot takaisin</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _2B</p>
<p xml:lang="nob">Det var en gang en gammel kone som hadde en sønn. Hun var fattig og skrøpelig, og så skulle gutten, sønnen hennes, gå på stabburet for å hente mel til grøten som de skulle ha til middag.</p>
<p>Olipa kerran vanhaa ämmä jolla oli yksi poika. Ämmä oli köyhä ja löyhä. Niinpä hänen poika aikoi mennä aitthaan ja nouttaat jauhoi puurhoon, jonka het aijothiin laittaat keskipäiväksi.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _3B</p>
<p xml:lang="nob">Men da han steg ut igjen på stabburstrappen, så kom nordavinden rykende, tok melet fra ham og fór rett til værs med det.</p>
<p>Mutta ko hän astui ulos aitan trapule, tuli Pohjaistuuli tuiskun laila, otti häneltä jauhot ja katos suorhaan ilmhaan niitten kans.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _4B</p>
<p xml:lang="nob">Gutten gikk på stabburet etter mer mel, men da han steg ut på trappen, kom nordavinden fykende igjen og tok melet fra ham,</p>
<p>Poika meni taas aitthaan noutamhaan lissää jauhoi, mutta ko hän astui ulos aitan trapule, tuli Pohjaistuuli taas tuiskun laila ja otti häneltä jauhot,</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _5B</p>
<p xml:lang="nob">og slik gikk det tredje gangen også. Da ble gutten sint, og han syntes det var dårlig gjort av nordavinden å gjøre dette mot dem. Så han bestemte seg for å gå til nordavinden og få melet tilbake.</p>
<p>ja näin se kävi kolmanenki kerran. Silloin poika suuttui. Hänestä se oli huono ko Pohjaistuuli teki heile näin. Niinpä hän päätti mennä Pohjaistuulen tykö ja pyyttäät jauhot takaisin.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _6B</p>
<p xml:lang="nob">Gutten gikk av sted, men veien var lang, og han gikk og han gikk.</p>
<p>Poika lähti, mutta matka oli pitkä, ja hän käveli ja hän käveli.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _7B</p>
<p xml:lang="nob">Endelig kom han til nordavinden.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«God dag,»</span> sa gutten, <span type="quote" xml:lang="nob">«og takk for sist.»</span></p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«God dag,»</span> sa nordavinden med grov stemme. <span type="quote" xml:lang="nob">«Og selv takk for sist. Hva vil du?»</span> sa han.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Å,»</span> sa gutten, <span type="quote" xml:lang="nob">«jeg vil be deg om å være så snill å la meg få igjen det melet du tok fra meg på stabburstrappen. Vi har så lite mat, og når du skal ta det lille vi har, kommer vi til å sulte i hjel.»</span> <span type="quote" xml:lang="nob">«Jeg har ikke noe mel,»</span> sa nordavinden, <span type="quote" xml:lang="nob">«men siden du ber så pent, så skal du få en duk som skaffer deg alt du kan ønske deg, når du bare sier: «Duk, bre deg ut og dekk opp med alle slags kostbare retter!»</span></p>
<p>Viimen hän tuli Pohjaistuulen tykö.</p>
<p><span type="quote">«Päivää,»</span> sanoi poika, <span type="quote">«ja kiitos viimisestä.»</span></p>
<p><span type="quote">«Päivää vain,»</span> sanoi Pohjaistuuli krouvila äänelä. <span type="quote">«Ja sitä sammaa sinule. Mitä sie halluut?»</span> sanoi hän.</p>
<p><span type="quote">«Noo,»</span> sanoi poika, <span type="quote">«mie pyytäisin, ette saattaisitko olla niin siivo ja anttaat minule takaisin net jauhot mikkä otit minulta aitan trapula. Meilä oon niin vaanasti ruokkaa, ja ko sie otat sen vähäisenki mitä meilä oon, niin met kuolema nälkhään.»</span> <span type="quote">«Ei minula mithään jauhoi ole,»</span> sanoi Pohjaistuuli, <span type="quote">«mutta ko sie niin kaunhiisti pyyđät, saat minulta tuukin. Se hankkii sinule kaiken mitä ikinä toivotki ko tyhä sanot: «Tuuki, levitä ittesti ja täkkää pöyđäle kaikenlaissii tyyrhiitä ruokkii!»</span></p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _8B</p>
<p xml:lang="nob">Det var gutten fornøyd med. Men da veien var så lang at han ikke kunne komme seg hjem på dagen, gikk han til en gjestgiver på veien for å sove der om natten.</p>
<p>Siihen poika oli tytyväinen. Mutta ko matka oli niin pitkä ette hän ei keriny kothiin sinä päivänä, meni hän kestikievarin isänän tykö yöttymhään.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _9B</p>
<p xml:lang="nob">Da de som var der, skulle til å spise kveldsmat, la han duken på et bord og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Duk, bre deg ut og dekk opp med alle slags kostbare retter!»</span></p>
<p>Ko het jokka olthiin sielä, aijothiin syöđä iltaruokkaa, pani hän tuukin pöyđäle ja sanoi: <span type="quote">«Tuuki, levitä ittesti ja täkkää pöyđäle kaikenlaissii tyyrhiitä ruokkii!»</span></p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _10B</p>
<p xml:lang="nob">Og med en gang han hadde sagt det, så gjorde duken som han sa, og alle syntes det var en herlig ting, men ingen likte det bedre enn gjestgiverkona. Det var ikke stort bry med steking og koking, med duking og dekking, med henting og framsetting på et sånt bord, tenkte hun.</p>
<p>Ja varsin ko hän oli sanonu sen, niin tuuki teki niin ko hän oli käskeny. Kaikki tykäthiin ette se oli hirmu hyvä, mutta yksikhään ei tykäny siitä niin paljon ko kestikievarin isänän ämmä. Sellaisella pöyđälä olis helppoo paistaat ja keittäät, tuukata ja täkätä, nouttaat ja esiletällätä, hunteeras hän.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _11B</p>
<p xml:lang="nob">Utpå natten da alle sov, tok hun duken og la en annen der i stedet, som var akkurat likedan som den han hadde fått av nordavinden, men som ikke kunne dekke opp med en havrelefse engang.</p>
<p>Hiljemin yölä ko kaikki nukuthiin, ämmä otti tuukin ja vaihetti sen toisheen tuukhiin, mikä oli justhiin samhaan näkhöön ko se tuuki, minkä poika oli saanu Pohjaistuulelta. Mutta tämä tuuki ei saattanu eđes yhđeläkhään kauralepsula täkätä.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden_12B</p>
<p xml:lang="nob">Da gutten våknet, tok han duken og gikk avsted med den, og den dagen kom han hjem til moren.</p>
<p>Ko poika heräs, otti hän tuukin ja lähti. Samana päivänä hän tuli kothiin mamman tykö.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _13B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Nå, har jeg vært hos nordavinden»</span>, sa han. <span type="quote" xml:lang="nob">«Det var en hjelpsom mann, for han ga meg denne duken, og når jeg bare sier til den: «Duk, bre deg ut og dekk opp med alle slags kostbare retter!»</span> så får jeg alt jeg ønsker meg.»</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Nei, det jeg tror jeg ikke før jeg får se det,»</span> sa moren.</p>
<p xml:lang="nob">Gutten skyndte seg og satte fram et bord, la duken på det, og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Duk, bre deg ut og dekk opp med alle slags kostbare retter!»</span> Men duken dekket ikke opp med en bit flatbrød engang.</p>
<p><span type="quote">«Nyt olen käväissy Pohjaistuulen tykönä»</span>, sanoi hän. <span type="quote">«Se mies oli kyllä hööli. Hän antoi minule tämän tuukin, ja ko mie tyhä sanon sille: «Tuuki, levitä ittesti ja täkkää pöyđäle kaikenlaissii tyyrhiitä ruokkii!»</span> niin mie saan kaiken mitä toivon.»</p>
<p><span type="quote">«En mie sitä kyllä usko ennen ko saan nähđä sen,»</span> sanoi muori. Poika rukatti ja nouti pöyđän, pani tuukin sen pääle ja sanoi: <span type="quote">«Tuuki, levitä ittesti ja täkkää pöyđäle kaikenlaissii tyyrhiitä ruokkii!»</span> Mutta tuuki ei täkäny pöyđäle eđes yhtä laatteeleivänpalaista.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _14B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Det blir ikke annen råd enn at jeg får gå til nordavinden igjen da,»</span> sa gutten, og la avsted.</p>
<p><span type="quote">«Ei se ole muuta neuvoo ko mennä taas Pohjaistuulen tykö,»</span> sanoi poika ja lähti matkale.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _15B</p>
<p xml:lang="nob">Langt om lenge kom han dit nordavinden bodde.</p>
<p><span type="quote" xml:lang="nob">«God kveld,»</span> sa gutten.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«God kveld,»</span> sa nordavinden.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Jeg vil ha igjen for melet du tok fra meg,»</span> sa gutten; <span type="quote" xml:lang="nob">«for den duken jeg fikk, hjalp ikke stort.»</span></p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Jeg har ikke noe mel,»</span> sa nordavinden; <span type="quote" xml:lang="nob">«men der har du en bukk som gjør gullpenger, bare du sier, gjør penger!»</span></p>
<p xml:lang="nob">Det hadde gutten ikke noe imot. Han tok bukken og gikk hjemover. Men da det var så langt hjem at han ikke kunne rekke fram samme dagen, så tok han inn hos gjestgiveren igjen.</p>
<p>Pitkän aijan päästä hän tuli sinne missä Pohjaistuuli asui. <span type="quote">«Ilttaa,»</span> sanoi poika. <span type="quote">«Ilttaa,»</span> sanoi Pohjaistuuli. <span type="quote">«Mie tahđon jotaki niitten jauhoin eđestä, mikkä otit minulta,»</span> sanoi poika; <span type="quote">«koska se tuuki minkä sain ei paljonkhaan auttanu.»</span></p>
<p><span type="quote">«Ei minula mithään jauhoi ole,»</span> sanoi Pohjaistuuli, <span type="quote">«mutta tässä oon sinule pukki joka laittaa kultarahhoi ko tyhä sanot, laita rahhoi!»</span> Sitä poijala ei ollu mithään vasthaan. Hän otti pukin ja lähti kothiin käsin. Mutta ko matka oli niin pitkä ette hän ei keriny kothiin samana päivänä, meni hän taas kestikievarin isänän tykö.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _16B</p>
<p xml:lang="nob">Før han bestilte noe, prøvde han bukken, for han ville se om det var sant det nordavinden hadde sagt, og det var det. Da gjestgiveren så dette, syntes han det var en flott bukk,</p>
<p>Ennen ko hän tilas mithään, hän freistas pukkii, koska hän halus tiettäät, oliko se tosi, mitä Pohjaistuuli oli sanonu. Ja se oli tosi. Ko isäntä näki tämän, hän tykkäs ette se oli fiini pukki.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _17B</p>
<p xml:lang="nob">og ikke før hadde gutten sovnet, så tok han en annen, som ikke gjorde gullpenger, og satte der i stedet.</p>
<p>Ja varsin ko poika oli nukattannu, otti isäntä pukin ja pani sen sijhaan toisen pukin, mikä ei saattanu tehđä kultarahhoi.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _18B</p>
<p xml:lang="nob">Morgenen etter dro gutten av gårde, og da han kom hjem til mor si, sa han: <span type="quote" xml:lang="nob">«Nordavinden er en snill mann likevel. Nå ga han meg en bukk som kan gjøre gullpenger, bare jeg sier, gjør penger!»</span> </p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Det er bare snakk, og jeg tror det ikke før jeg ser det,»</span> sa moren.</p>
<p>Aamula poika jatkoi matkaa, ja ko hän tuli kothiin mamman tykö, hän sanoi: <span type="quote">«Pohjaistuuli oon kuitenki siivo mies. Nyt hän antoi minule pukin joka saattaa laittaat kultarahhoi ko mie tyhä sanon, laita rahhoi!»</span></p>
<p><span type="quote">«Sie puhut tyyhii. En usko ennen ko näjen sen,»</span> sanoi muori.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _19B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Min bukk, gjør penger!»</span> sa gutten, men det var ikke akkurat penger bukken gjorde!</p>
<p><span type="quote">«Pukki, laita rahhoi!»</span> sanoi poika. Mutta ei se ollu justhiin rahhaa mitä pukki laittoi!</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _20B</p>
<p xml:lang="nob">Så la han i vei til nordavinden igjen, og sa at bukken ikke kunne brukes til noe, og at han ville ha igjen for melet.</p>
<p>Niinpä poika lähti taas Pohjaistuulen tykö sanomhaan ette pukki ei kelppaa mihinkhään ja ette hän tahtoi jotaki jauhoin eđestä.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _21B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Ja, nå har jeg ikke annet å gi deg,»</span>sa nordavinden, <span type="quote" xml:lang="nob">«enn den gamle kjeppen som står borte i kroken; men den er slik at når du sier: «Min kjepp, slå på!»</span> så slår den, til du sier: <span type="quote" xml:lang="nob">«Min kjepp, stå still!»</span></p>
<p xml:lang="nob">Gutten takket for kjeppen og gikk sin vei. Da veien var så lang, gikk gutten inn til gjestgiveren også denne kvelden, men nå forsto han hva som hadde skjedd med duken og bukken,</p>
<p><span type="quote">«Noo, nyt minula ei ole muuta sinule anttaat,»</span> sanoi Pohjaistuuli, <span type="quote">«ko sen vanhaan kepin mikä seissoo sielä loukossa; mutta se oon sellainen, ette ko sanot: «Keppi, lyö pääle!»</span>, niin se lyöpi siihen saakka ko sanot: <span type="quote">«Keppi, heitä pois!»</span></p>
<p>Poika kiitti kepin eđestä ja lähti matkale. Ko matka oli niin pitkä, poika meni tänäki iltana kestikievarin isänän tykö. Mutta nyt hän ymmärsi kuinka se oli käyny tuukin ja pukin kans.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _22B</p>
<p xml:lang="nob">og han la seg med en gang ned på benken og lot som han sov. Gjestgiveren skjønte at kjeppen også kunne brukes til noe. Da han hørte at gutten snorket og sov, fant han en kjepp som lignet og ville sette den i stedet. Men i det samme gjestgiveren skulle ta kjeppen, ropte gutten: <span type="quote" xml:lang="nob">«Min kjepp, slå på.»</span></p>
<p>Hän meni varsin penkile makkoilemhaan ja teki niin ko makka nukkui. Isäntä hoksas ette keppii kans saattais käyttäät johonki. Ko hän kuuli ette poika kuorsas ja nukkui, nouti hän toisen kepin joka muistutti pojan keppii ja aikoi vaihettaat sen pojan kepphiin. Mutta justhiin ko isäntä aikoi ottaat kepin, huusi poika: <span type="quote">«Keppi, lyö pääle.»</span></p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _23B</p>
<p xml:lang="nob">Og kjeppen begynte å slå og denge gjestgiveren så han hoppet både over bord og benker, og han ropte og skrek. <span type="quote" xml:lang="nob">«Å, vær så snill! Å vær så snill! Be kjeppen holde opp, ellers slår den meg i hjel. Du skal få igjen både duken og bukken!»</span> Da gutten syntes gjestgiveren hadde fått nok bank, sa han: <span type="quote" xml:lang="nob">«Min kjepp, stå still!»</span> og kjeppen sluttet å slå.</p>
<p>Ja keppi alkoi lyömhään ja pieksämhään isänttää niin ette tämä hyppi sekä pöyttiin ja penkkiin yli. Hän huusi ja kiljui. <span type="quote">«Voi, ole niin siivo! Voi, ole niin siivo! Käske kepin lopettamhaan, muutoin se pieksää minun kuolihaaksi. Sie saat takaisin sekä tuukin ja pukin!»</span> Ko poika tykkäs ette kestikievarin isänttää oli pieksetty nokko, hän sanoi: <span type="quote">«Keppi, heitä pois!»</span> ja keppi heitti lyömästä.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _24B</p>
<p xml:lang="nob">Gutten tok så duken og stakk den i lommen. Han tok kjeppen i hånden og bandt en snor om hornene på bukken, og så gikk hjem med alt sammen.</p>
<p>Niinpä poika otti tuukin ja pisti sen plakkarhiin. Hän otti kepin kätheen, sitoi nauhan pukin sarviin ympäri ja meni kothiin tavaroitten kans.</p>
<p xml:lang="nob">Nordavinden _25B</p>
<p xml:lang="nob">Nå hadde han endelig fått igjen for melet!</p>
<p>Nyt hän oli viimen saanu takaisin jauhoin eđestä!</p>
</body></document>
