<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>857</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>3a Riikinkukko-Påfuglen.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">Norsk bokmål </em></p>
<p>KORT NR.</p>
<p>KODE</p>
<p xml:lang="nob">Tekst som skal oversettes</p>
<p>Oversatt tekst</p>
<p xml:lang="nob">Nr 1</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_1B</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Da påfuglen og ravnen fikk fargene sine </em></p>
<p>Ko riikinkukko ja korppi saathiin färit</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_2B</p>
<p xml:lang="nob">Det var en gang i tiden at ravnen og påfuglen begge var helt hvite. De satt i et tre og betraktet seg selv. Da fikk ravnen en ide:</p>
<p>Olipa kerran aikkaa niin, ette korppi ja riikinkukko olthiin kummatki juuri valkkeet. Het istuthiin puussa ja kattoskelthiin itteensä. Silloin korppi sai ajatuksen:</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_3B</p>
<p xml:lang="nob">- Skulle ikke vi to sette farge på hverandre?</p>
<p><span type="quote">«Panisimmako toinen toiselemma färit?»</span></p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_4B</p>
<p xml:lang="nob">- Jo, det kan vi da godt, sa påfuglen som alltid hadde ønsket seg mer fargesprakende fjærdrakt</p>
<p><span type="quote">«Kyllä vain, sen saatama rohki hyvin,»</span> sanoi riikinkukko joka läpi aijat oli halunu kirjaavammat höyhämet.</p>
<p xml:lang="nob">Nr 2</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_5B</p>
<p xml:lang="nob">Ravnen ble med ett redd for at påfuglen skulle bli finere enn han selv. Han foreslo derfor at han kunne farge påfuglen først.</p>
<p>Yhtäkkii korpile tuli pölkö ette riikinkukko tulis fiinimäksi ko hän itte. Sen tähđen hän ehđotti ette hän saattais färjätä riikinkukon ensisti.</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_6B</p>
<p xml:lang="nob">- Det er sikkert lurt, tenkte han</p>
<p><span type="quote">«Se oon sikkaristi viisasta,»</span> ajatteli hän.</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_7B</p>
<p xml:lang="nob">- Da kan jeg blande de vakreste fargene og prøve meg fram. Påfuglen kan lære av meg. Når det er endelig er hans tur til å farge meg, vil jeg bli den vakreste.</p>
<p><span type="quote">«Silloin mie saatan sotkeet sieviimät färit ja freistaila, mikä toimii. Riikinkukko saapi oppiit minulta. Sitte ko oon viimen hänen vuoro färjätä minun, tullee minusta sieviin meistä.»</span></p>
<p xml:lang="nob">Nr 3</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_8B</p>
<p xml:lang="nob">De fløy til hver sin kant og samlet</p>
<p>Het lennelthiin kumpiki omhaan suunthaan ja kovothiin</p>
<p xml:lang="nob">Nr 4</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_9B</p>
<p xml:lang="nob">grønne blader,</p>
<p>vihrissii lehtii,</p>
<p xml:lang="nob">Nr 5</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_10B</p>
<p xml:lang="nob">rød sand,</p>
<p>punaista hiettaa,</p>
<p xml:lang="nob">Nr 6</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_11B</p>
<p xml:lang="nob">lilla fioler,</p>
<p>lilloi fioolii,</p>
<p xml:lang="nob">Nr 7</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_12B</p>
<p xml:lang="nob">blått fjellvann</p>
<p>sinistä tunturivettä,</p>
<p xml:lang="nob">Nr 8</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_13B</p>
<p xml:lang="nob">og allverdens vakre farger. De blandet og mikset til de endelig var fornøyde og hadde skåler fulle av farger.</p>
<p>ja kaiken mailman sievii färrii. Het sekoitelthiin siksi ko het olthiin tytyväiset ja ko pollot olthiin täynä färrii.</p>
<p xml:lang="nob">Nr 9</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_14B</p>
<p xml:lang="nob">Først skulle ravnen male påfuglen. Han tok seg god tid og brukte litt av alle fargene. Han var svært nøyaktig slik at påfuglen skulle se og lære. Påfuglen fulgte nøye med.</p>
<p>Ensisti korppi maalas riikinkukon. Hän viipyi kauvoin ja käytti jokhaisesta färistä pikkuisen. Hän oli hirmu tarkka niin ette riikinkukko sattais nähđä ja oppiit. Riikinkukko kattoi tarkala silmälä.</p>
<p xml:lang="nob">Nr 10</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_15B</p>
<p xml:lang="nob">Da det var blitt langt på dag var ravnen endelig ferdig. Påfuglen spankulerte fornøyd omkring med en fjærdrakt i alle regnbuens farger</p>
<p>Päivä oli jo pitkälä ko korppi viimen oli valmis. Riikinkukko käveli tytyväisenä ympäri kaikki vesikaaren färit höyhämissä.</p>
<p xml:lang="nob">Nr 11</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_16B</p>
<p xml:lang="nob">Så var det ravnen sin tur til å bli malt. Påfuglen dyppet penselen og malte så nøye han kunne - rødt, gult og blått.</p>
<p>Sitte oli korpin vuoro tulla maalatuksi. Riikinkukko kastoi penselin ja maalas niin nuukasti ko kykeni - punaista, keltaista ja sinistä.</p>
<p xml:lang="nob">Nr 12</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_17B</p>
<p xml:lang="nob">Så hadde det seg slik at folket i landsbyen var ferdige på markedet akkurat mens påfuglen malte ravnens stjert. Det var fremdeles mye igjen før ravnen var helt ferdig. Folket passerte under treet som ravnen og påfuglen satt i.</p>
<p>Sitte kävi niin ette justhiin ko riikinkukko oli maalaamassa korpin pyrstöö, niin kylän väki kerkis markkinasta. Oli vielä paljon jäljelä ennen ko korppi olis juuri valmis. Väki meni sivvu sen puun alta jossa korppi ja riikinkukko istuthiin.</p>
<p xml:lang="nob">Nr 13</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_18B</p>
<p xml:lang="nob">De hadde med seg deilig duftende høner, ferske egg, kjøttmat og fisk og var på vei hjem for å koke seg middag.</p>
<p>Heilä oli myötä kannoi jokka haisthiin hirmu hyviltä, vereksii munnii, liharuokkaa ja kallaa, ja het olthiin matkala kothiin laittamhaan keskipäivää.</p>
<p xml:lang="nob">Nr 14</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_19B</p>
<p xml:lang="nob">Nå ble ravnen sulten.</p>
<p>Nyt korpile tuli nälkä.</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_20B</p>
<p xml:lang="nob">- Skynd deg litt da, maste han.</p>
<p><span type="quote">«Rukata pikkuisen»</span>, hoputti hän.</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_21B</p>
<p xml:lang="nob">Påfuglen var så nøye med hver eneste fjær at det var ikke råd å skynde seg. Til slutt var ravnen utålmodig av all ventingen. Magen hans skrek av sult og han ville ikke la alle godsakene forsvinne med folkene. Han ble sintere og sintere. Til slutt skrek han til påfuglen</p>
<p>Riikinkukko oli niin nuuka jokhaisen höyhämen kans ette ei käyny laihiin rukattaat. Lopuksi korppi oli kärsimätön kaikesta ođottamisesta. Vatta korisi nälästä eikä hän halunu ette kaikki hyvät ruvat kađottais väjen myötä. Hän tuli vihaisemmaksi ja vihaisemmaksi. Lopuksi hän huusi riikinkukole</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_22B</p>
<p xml:lang="nob">- Nå vil jeg ikke vente mer!</p>
<p><span type="quote">«Nyt en viitti ennää ođottaat!»</span></p>
<p xml:lang="nob">Nr 15</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_23B</p>
<p xml:lang="nob">Han hoppet opp i malingen, rullet seg i skålene og alle de vakre fargene ble blandet i hverandre. Til slutt var han blitt helt svart.</p>
<p>Hän hypätti maalhiin, pyöri polloissa, ja kaikki sievät färit sekkainuthiin toinen toishiinsa. Lopuksi hän oli tullu juuri mustaksi.</p>
<p xml:lang="nob">Nr 16</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_24B</p>
<p xml:lang="nob">Han flakset derfra uten annet enn svarte fjær på sin fuglekropp</p>
<p>Hän räpytteli pois sieltä, ilman muuta ko mustat höyhämet omassa linnunkropissa.</p>
<p xml:lang="nob">Nr 17</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_25B</p>
<p xml:lang="nob">Slik gikk det til at den sultne ravnen var og ble svart,</p>
<p>Ja niin se vain kävi ette se nälkäinen korppi tuli ja jäi mustaksi,</p>
<p xml:lang="nob">Nr 18</p>
<p xml:lang="nob">PAAFUGLEN_26B</p>
<p xml:lang="nob">mens påfuglen fremdeles kan spankulere stolt omkring med verdens flotteste fjærdrakt.</p>
<p>ko taas riikinkukko saattaa vieläki kävelä kiverännä mailman sieviimitten höyhämitten kans.</p>
</body></document>