<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Samtalekort</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>418</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>3c P_samtalekort.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">Samtalekort Påfuglen </em></p>
<p xml:lang="nob">Tekst som skal oversettes</p>
<p>Oversatt tekst</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_1B</p>
<p xml:lang="nob">Før påfuglen og ravnen fikk fargene sine var de hvite. Hvilke andre dyr er hvite?</p>
<p>Ennen ko riikinkukko ja korppi saathiin färit, het olthiin valkkeet. Mikkä muut elläimet oon valkkeet?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_2B</p>
<p xml:lang="nob">Påfuglen og ravnen skal finne røde farger. Hvor kan de lete?</p>
<p>Riikinkukko ja korppi aijothaan löyttäät punaista färrii. Mistä het saatethaan hakkeet?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_3B</p>
<p xml:lang="nob">Ravnen hadde ikke tid til å vente til påfuglen malte fjærene hans ferdig. Vet du hva det vil si å være utålmodig? Har du vært utålmodig?</p>
<p>Korpila ei ollu aikkaa ođottaat ette riikinkukko maalas hänen höyhämet valmhiiksi. Tieđätkö mitä oon olla kärsimätön? Oletko sie ollu kärsimätön?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_4B</p>
<p xml:lang="nob">Ravnen blander blå og gul. Hvilken farge blir det? Vet du hvordan man blander for å få oransje farge?</p>
<p>Korppi sotkee sinistä ja keltaista. Mikä färi siitä tullee? Tieđätkö kuinka piđät sotkeet ette saat oranšin färin?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_5B</p>
<p xml:lang="nob">Ravnen er sulten. Hva vil ravnen spise? Hva liker du å spise?</p>
<p>Korpila oon nälkä. Mitä korppi halluu syöđä? Mitä sie tykkäät syöđä?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_6B</p>
<p xml:lang="nob">Hvor bor ravnen? Har du sett en ravn?</p>
<p>Missä korppi assuu? Oletko nähny korpin?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_7B</p>
<p xml:lang="nob">Hvor bor påfuglen? Har du sett en påfugl?</p>
<p>Missä riikinkukko assuu? Oletko nähny riikinkukon?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_8B</p>
<p xml:lang="nob">Påfuglen og ravnen sitter i et tre. Hvilke trær har du sett?</p>
<p>Riikinkukko ja korppi istuthaan puussa. Minkälaissii puita olet nähny?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_9B</p>
<p xml:lang="nob">Påfuglen og ravnen maler hverandre. Hva trenger du for å kunne male?</p>
<p>Riikinkukko ja korppi maalathaan toinen toista. Mitä tarvittet ette saatat maalata?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_10B</p>
<p xml:lang="nob">I butikken finnes det mange typer frukt. Hvilke frukter liker du? Hvilken farge har disse fruktene?</p>
<p>Kaupassa löyttyy monenlaissii hetelmiitä eli fruktii. Mistä fruktiista sie tykkäät? Minkä färiset nämät fruktit oon?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_11B</p>
<p xml:lang="nob">Ravnen og påfuglen har vinger for å kunne fly. Hvis du kunne fly, hvor ville du dra?</p>
<p>Korpila ja riikinkukola oon siivet niin ette net saatethaan lenttäät. Jos sie saattaisit lenttäät, niin mihin sie halluisit lähteet?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_12B</p>
<p xml:lang="nob">Bladene på trærne ser forskjellige ut. Hvor mange blader kan du finne? Og hvordan ser de ut?</p>
<p>Puitten lehđet oon eri näköiset. Kuinka monta lehtee saatat löyttäät? Minkä näköiset net oon?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_13B</p>
<p xml:lang="nob">Det finnes mange forskjellige fugler. Hvilke fugler har du sett?</p>
<p>Se löyttyy paljon erilaissii linttui. Minkälaissii linttui sie olet nähny?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_14B</p>
<p xml:lang="nob">I eventyret drar folkene på markedet for å handle mat. Hvor kommer maten vår fra?</p>
<p>Eeventyyrissä ihmiset lähđethään markkinhaan ostamhaan ruokkaa. Mistä meiđän ruoka tullee?</p>
<p xml:lang="nob">Paafugl_Kort_15B</p>
<p xml:lang="nob">Påfuglen har mange farger på fjærene. Hvilke farger har du på dine klær?</p>
<p>Riikonkukon höyhämissä oon monta färrii. Minkälaiset färit oon sinun vaattheissa?</p>
</body></document>
