<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Til Alta (første kapittel)</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><year>2011</year><wordcount>331</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud"/><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">1. Til Alta (første kapittel)(Oversatt av Agnes Eriksen og Irene Andreassen)</p>
<p xml:lang="nob">a. Vi blir kjent med hverandre</p>
<p xml:lang="nob">På universitetets gårdsplass står det et skikkelig stort hus. Det huset er helt rundt. I huset er det et sånt rundt rom, hvor det er en tidsmaskin! Den tidsmaskinen er også rund.</p>
<p xml:lang="nob">Vi er i det rommet. I rommet er det fem personer, tre jenter og to gutter. De er studenter. Og der er også jeg. Vi har tenkt å dra på en tidsreise til de gamle kvenene. Det er forferdelig spennende. Vi får se, hvordan tidsreise det blir! Men først må vi bli kjent.</p>
<p xml:lang="nob">FØRST JEG: Velkommen! Og god dag til dere alle! Jeg er Annan Kaisa, og jeg skal ta dere med på en tidsreise til de gamle kvenene. Jeg ser at dere er fem personer her, tre jenter og to gutter. Men jeg kjenner dere ikke og vet ikke hvem som er hvem. Vi må bli kjent, slik at vi vet hvem som er hvem. Vær så snill og fortell hva dere heter. Vær snill og fortell også hvor dere er fra.</p>
<p xml:lang="nob">FØRSTE JENTE: God dag! Jeg er/heter Maijan Kreeta og jeg er fra Børselv.</p>
<p xml:lang="nob">ANDRE JENTE: Jeg for min del er Stiinan Leena og jeg er fra Kvænangen. God dag!</p>
<p xml:lang="nob">ANNAN KAISA: God dag! Og hvem er så du?</p>
<p xml:lang="nob">TREDJE JENTE: Jeg? Jeg er Hannun Hanna, fra Bugøynes. Men nå bor jeg i Tromsø.</p>
<p xml:lang="nob">ANNAN KAISA: Enn guttene her da? Hva heter dere da?</p>
<p xml:lang="nob">FØRSTE GUTT: Nå, mitt navn er Mikko, Petterin Mikko. God dag! Jeg er fra Tromsø. Og han her ved siden av meg, det er Liisan Matti fra Alta.</p>
<p xml:lang="nob">LIISAN MATTI: Jo, jeg er fra Alta, men nå bor jeg ikke i Alta. Jeg bor i Bergen.</p>
<p xml:lang="nob">ANNAN KAISA: Javel, dere er en trivelig gjeng! La oss gå inn i den tidsmaskinen der og dra straks. Vi går inn i tidsmaskinen. Der er det ti stoler. Og en stor tavle, hvor det er et kart med årstall.</p>
</body></document>
