<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Miksi krokodillila ei ole kieltä</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>1015</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>4a Miksi krokodillila ei ole kieltä-Hvorfor krokodillen ikke har tunge.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="bold">NORSK BOKMÅL </em></p>
<p>KORT</p>
<p xml:lang="nob">NR.</p>
<p xml:lang="nob">LYDKODE</p>
<p xml:lang="nob">Tekst som skal oversettes</p>
<p>Oversatt tekst</p>
<p xml:lang="nob">KROKO_1B</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Hvorfor krokodillen ikke har tunge. </em></p>
<p>Miksi krokodillila ei ole kieltä</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _2B</p>
<p xml:lang="nob">Det var en gang en rev som hadde en søster som skulle gifte seg.</p>
<p>Olipa kerran kettu. Ketula oli sisar joka aikoi naiđa.</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _3B</p>
<p xml:lang="nob">Reven hadde ikke noen tunge så hun kunne ikke lage den spesielle lyden som man brukte for å feire bryllup i Somalia.</p>
<p>Ketula ei ollu olheen kieltä, ja sen tähđen hän ei saattanu tehđä sitä erikoista ääntä jota pruukathiin pittäät ko feirathiin häitä Somaliassa.</p>
<p>KROKO _ 1LYD</p>
<p xml:lang="nob">(reven lager hveselyd med åpen munn uten tunge)</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _4B</p>
<p xml:lang="nob">Hun bestemte seg for å spørre om noen kunne låne henne en tunge til bryllupet. Hun gikk fra det ene dyret til det andre og spurte om å få låne en tunge, slik at hun kunne lage den spesielle bryllupsfest-lyden. Hun lovet å levere tilbake tungen etter bryllupet.</p>
<p>Hän päätti ette hän kyssyy saattaisko joku lainata hänele kielen häihin. Hän kulki elläimeltä toisele kysymässä ette saisko hän lainata kielen niin ette hän saattais tehđä sen erikoisen hääfästi-äänen.  Hän lupas tuođa kielen takaisin häitten jälkhiin.</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _5B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Sebra, vær så snill å låne meg tungen din slik at jeg kan lage bryllupsfest-lyden i bryllupet til søsteren min.»</span></p>
<p><span type="quote">«Seebra, ole niin siivo ja lainaa minule sinun kielen, niin ette saatan tehđä sen hääfästi-äänen minun sisaren häissä.»</span></p>
<p xml:lang="nob">K_LYD_2LYD</p>
<p xml:lang="nob">nei-lyd frå dyret ho møter?</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _6B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Lo lo lo, jeg vil aldri låne deg tungen min! Jeg trenger den for å lage den spesielle lyden, og for å vite hvordan mat smaker»</span>, svarte sebraen.</p>
<p><span type="quote">«Lo lo lo, mie en koskhaan lainaa sinule minun kieltä! Mie tarvitten sen ko tehen sen erikoisen äänen, ja ko halluun tiettäät miltä ruoka maistuu»</span>, vastas seebra.</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _7B</p>
<p xml:lang="nob">Reven snudde seg mot sjiraffen.</p>
<p>Kettu meni širaffin tykö.</p>
<p xml:lang="nob">K_LYD_3LYD</p>
<p xml:lang="nob">nei-lyd frå dyret ho møter?</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _8B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Sjiraff, vær så snill å låne meg tungen din slik at jeg kan lage bryllupsfest-lyden i bryllupet til søsteren min.»</span></p>
<p><span type="quote">«Širaffi, ole niin siivo ja lainaa minule sinun kielen, niin ette saatan tehđä sen hääfästi-äänen minun sisaren häissä.»</span></p>
<p xml:lang="nob">KROKO _9B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Lo lo lo, jeg vil aldri låne deg tungen min! Jeg trenger den for å lage den spesielle lyden, og for å vite hvordan mat smaker»</span>, svarte sjiraffen.</p>
<p><span type="quote">«Lo lo lo, mie en koskhaan lainaa sinule minun kieltä! Mie tarvitten sen ko tehen sen erikoisen äänen, ja ko halluun tiettäät miltä ruoka maistuu»</span>, vastas širaffi.</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _10B</p>
<p xml:lang="nob">Til slutt gikk reven til krokodillen. Krokodillen lå og sov ved elvebredden, og reven sa.</p>
<p>Lopuksi kettu meni krokodillin tykö. Krokodilli nukkui jovenrannala, ja kettu kysyi:</p>
<p xml:lang="nob">K_LYD_4LYD</p>
<p xml:lang="nob">(snorkelyd frå krokodilla)</p>
<p xml:lang="nob">K_LYD_5LYD (elv som renner)</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _11B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Krokodille, vær så snill å låne meg tungen din slik at jeg kan lage bryllupsfest-lyden i bryllupet til søsteren min»</span></p>
<p><span type="quote">«Krokodilli, ole niin siivo ja lainaa minule sinun kielen, niin ette saatan tehđä hääfästi-äänen minun sisaren häissä.»</span></p>
<p xml:lang="nob">KROKO _12B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Lo lo lo, jeg vil aldri låne deg tungen min! Jeg trenger den for å lage den spesielle lyden, og for å vite hvordan mat smaker.»</span></p>
<p><span type="quote">«Lo lo lo, mie en koskhaan lainaa sinule minun kieltä! Mie tarvitten sen ko tehen sen erikoisen äänen, ja ko halluun tiettäät miltä ruoka maistuu.»</span></p>
<p xml:lang="nob">KROKO _13B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Vær så snill min venn! La meg låne tungen din. Viss ikke vil bryllupet til søsteren min bli mislykket.»</span></p>
<p><span type="quote">«Ole niin siivo, minun ystävä! Anna minun lainata sinun kielen. Muutoin minun sisaren häät ei menesty.»</span></p>
<p xml:lang="nob">KROKO _14B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Ja vel da»</span>, svarte krokodillen. <span type="quote" xml:lang="nob">«Men, pass på! Du må love å levere tilbake tungen så snart bryllupet er over.»</span></p>
<p><span type="quote">«No, sitte»</span>, vastas krokodilli. <span type="quote">«Mutta, varo tyhä! Sie häyđyt luvata ette tuot kielen takaisin varsin häitten jälkhiin.»</span></p>
<p xml:lang="nob">KROKO _15B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Takk, min kjære krokodille. Jeg skal levere den tilbake så snart som mulig.»</span></p>
<p><span type="quote">«Kiitos, minun rakas krokodilli. Mie tuon sen takaisin niin heti ko käypi laihiin.»</span></p>
<p xml:lang="nob">KROKO _16B</p>
<p xml:lang="nob">Reven tok tungen og gikk så i søsterens bryllup. Hele natten gjennom lagde hun den spesielle lyden. <span type="quote" xml:lang="nob">«Lo lo lo»</span></p>
<p>Kettu otti kielen ja meni sisaren häihin. Koko yön läpi hän teki sitä erikoista ääntä. <span type="quote" xml:lang="nob">«Lo lo lo»</span>.</p>
<p xml:lang="nob">K_LYD_10LYD (rev lager tungelyd)</p>
<p xml:lang="nob">K_LYD_11LYD (festlyd i bakgrunn)</p>
<p xml:lang="nob">KROKO_17B</p>
<p xml:lang="nob">K_LYD_12LYD krokodillen lager hveselyd (den lyden krokodilla lager i dag (sidan den ikkje har tunge)</p>
<p xml:lang="nob">Etter bryllupet ventet krokodillen på at reven skulle levere tilbake tungen.</p>
<p>Häitten jälkhiin krokodilli ođotti ette kettu tuopi kielen takaisin.</p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p xml:lang="nob">KROKO_18B</p>
<p xml:lang="nob">Dagene gikk, og reven leverte ikke tilbake tungen til krokodillen.</p>
<p xml:lang="nob">En dag møtte reven alle dyrene fra bryllupet:</p>
<p>Päivät kuluthiin, eikä kettu tuonu kieltä takaisin krokodillile.</p>
<p>Yhtenä päivänä kohtas kettu kaikki elläimet jokka olthiin häissä:</p>
<p xml:lang="nob">KROKO_19B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Hvorfor har du ikke levert tilbake tungen til krokodillen, spurte de»</span></p>
<p><span type="quote">«Miksi et ole tuonu kieltä takaisin krokodillile»</span>, kysythiin het.</p>
<p xml:lang="nob">KROKO_20B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«I lang tid har jeg ikke kunnet vite hvordan mat smaker. Jeg vil ikke miste sjansen jeg har fått til å kunne smake all den fantastiske maten, og uten å beholde tungen til krokodillen kan jeg ikke gjøre det. Og dessuten kan jeg lage den spesielle bryllupslyden hvis jeg beholder tungen, lo lo lo»</span>, svarte reven.</p>
<p><span type="quote">«Pitkhään aikhaan en ole saattanu tiettäät miltä ruoka maistuu. En halluu mistanttaat sitä mahđolisuutta, ette saatan maistaat kaikenlaista hyvvää ruokkaa, ja ilman krokodillin kieltä mie en kykene siihen. Ja sitä paitti mie saatan tehđä sen erikoisen hääfästi-äänen jos minula oon se kieli, lo lo lo»</span>, vastas kettu.</p>
<p xml:lang="nob">11</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _21B</p>
<p xml:lang="nob">Siden den tid har ikke krokodillen hatt noen tunge. Hun glefser i seg maten uten å smake på den.</p>
<p>Siitä saakka ei krokodillila ole ollu mithään kieltä. Hän nielaissee ruvan ilman ette maistaa sitä.</p>
<p xml:lang="nob">K_LYD_12LYD slag i vatn med halen</p>
<p xml:lang="nob">K_LYD_13LYDKrokodilla griper tak og tygger i seg byttet</p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _22B</p>
<p xml:lang="nob">Reven går aldri til elva eller andre steder hvor hun kan komme til å møte på krokodillen. Hun er redd for at krokodillen vil drepe henne og ta tilbake tungen.</p>
<p>Kettu ei koskhaan mene järvele tahi muuvale, missä hän saattaa kohđata krokodillin. Hän pölkkää ette krokodilli tappaa hänen ja ottaa kielen takaisin.</p>
<p xml:lang="nob">KROKO _23B</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen venter fremdeles på at reven skal levere tilbake tungen.</p>
<p>Krokodilli ođottaa vieläki ette kettu tuopi kielen takaisin.</p>
<p xml:lang="nob">K_LYD_13LYDBakgrunnslyd afrkans natur (grashoppe)</p>
</body></document>
