<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>376</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>4c K_samtalekort.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">Samtalekort Krokodillen </em></p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_1B</p>
<p xml:lang="nob">Hva er et bryllup? Har du vært i bryllup?</p>
<p>Mikkä oon häät? Oletko ollu häissä?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_2B</p>
<p xml:lang="nob">Elefanten og reven har ulike neser. Hva heter de, og hva er forskjellen mellom dem?</p>
<p>Elefantila ja ketula oon erilaiset nokat. Mikkä niitten nimet oon? Mikä erotus näitten välilä oon?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_3B</p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor har sjiraffen lang hals? Vet du om flere dyr med lang hals?</p>
<p>Miksi širaffilla oon pitkä kaula? Tunnetko muita elläimiitä joila oon pitkä kaula?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_4B</p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor ville ikke reven gi tilbake tungen?</p>
<p>Miksi kettu ei halunu anttaat kieltä takaisin?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_5B</p>
<p xml:lang="nob">Reven lånte noe uten å gi det tilbake? Hvorfor er det galt?</p>
<p>Kettu lainas jotaki ilman ette hän antoi sen takaisin. Miksi se oon väärin?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_6B</p>
<p xml:lang="nob">Kan du navnet på dyr i Afrika?</p>
<p>Tieđätkö minkänimissii elläimiitä oon Aafrikassa?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_7B</p>
<p xml:lang="nob">Krokodiller og elefanter bor ikke i Norge. Vet du navnet på dyr i Norge som ikke bor i afrikanske land?</p>
<p>Krokodillit ja elefantit ei asu Norjassa. Tieđätkö joitaki elläimiitä, jokka asuthaan Norjassa mutta ei asu aafrikkalaisissa maissa?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_8B</p>
<p xml:lang="nob">Med tungen kan dyrene kjenne smak. Hva bruker dyrene øynene til? Hva bruker de ørene til? Hva bruker de nesen til?</p>
<p>Kielelä elläimet saatethaan tuntteet makkuu. Mitä varten elläimillä oon silmät? Mitä varten elläimillä oon korvat? Mitä varten elläimillä oon nokka?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_9B</p>
<p xml:lang="nob">Er du redd for et dyr? Hvorfor synes du det er skummelt?</p>
<p>Pölkkäätkö jotaki elläintä? Miksi sie tykkäät ette se oon pölättäävä?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_10B</p>
<p xml:lang="nob">Har du smakt noe som er søtt?</p>
<p>Oletko maistanu jotaki makkeeta?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_11B</p>
<p xml:lang="nob">Har du smakt noe som er surt?</p>
<p>Oletko maistanu jotaki muikkeeta?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_12B</p>
<p xml:lang="nob">Har du smakt noe som er salt?</p>
<p>Oletko maistanu jotaki suolaista?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_13B</p>
<p xml:lang="nob">Vi sier ofte at reven er lur. Har du hørt andre fortellinger om en lur rev?</p>
<p>Met sanoma usheesti ette kettu oon kavala. Oletko kuulu muita muisteluksii kavalasta ketusta?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_14B</p>
<p xml:lang="nob">Noen rever skifter farge om vinteren, hvilken farge får de da? Og hvorfor skifter de farge?</p>
<p>Muutamat ketut vaihetethaan talvela färin. Minkä färin het saađhaan silloin? Ja miksi het vaihetethaan färin?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_15B</p>
<p xml:lang="nob">Hva rimer på <span type="quote" xml:lang="nob">«rev»</span>?</p>
<p>Mikä rimmaa sanale <span type="quote">“kettu”</span>?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_16B</p>
<p xml:lang="nob">Kan du fortelle hva en ørken er?</p>
<p>Saatatko muistela mikä oon auttii?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_17B</p>
<p xml:lang="nob">Kan du sanger om dyr i Afrika?</p>
<p>Tunnetko laului Aafrikan elläimistä?</p>
<p xml:lang="nob">Krokodillen_Kort_18B</p>
<p xml:lang="nob">Hvordan ser huden til krokodillen ut?</p>
<p>Minkä näköinen oon krokodillin iho?</p>
</body></document>