<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>2734</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>5a Skomakeren (1).doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>KORTNR.</p>
<p xml:lang="nob">LYDKODE</p>
<p>NORSK BOKMÅL</p>
<p xml:lang="nob">SKO_1B/N</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Skomakeren Dratewka </em></p>
<p>Suutari Dratewka</p>
<p xml:lang="nob">SKO_2B/N</p>
<p xml:lang="nob">Det var en gang en ung skomaker som het Dratewka. Han var veldig fattig, ja, så fattig at han bare eide det han sto og gikk i: filler på kroppen, utgåtte sko på føttene og ei taske med en brødskalk i. På sin vandring fra landsby til landsby lappet han gamle sko overalt hvor han kom.</p>
<p>Olipa kerran nuori suutari jonka nimi oli Dratewka. Hän oli kauheen köyhä, niin köyhä ette hän ei omistannu muuta ko sen, mitä hänelä oli päälä: traassui, kulunheet kengät ja väskyn, jossa oli leivänpää. Ko hän vajelsi kylästä kylhään, paikkas hän vanhoita kenkkii missä hyvänsä hän käviki.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_3B/N</p>
<p xml:lang="nob">En dag vandret Dratewka gjennom en svær skog. Rett som det var så han ei ødelagt maurtue under et grantre. Den måtte ha blitt ødelagt forrige vår, da bjørnen fornøyd hadde forsynt seg med maureggene. De stakkars maurene løp flittig fram og tilbake, bar på et og et sandkorn, ei og ei barnål og bygget opp maurtua på nytt. Dratewka forbarmet seg over maurene. Han tok av seg lua, og med den samlet han sammen restene av maurtua så godt han kunne.</p>
<p>Yhtenä päivänä Dratewka kulki ison mettän läpi. Yhtäkkii hän näki hajonheen muurhaispounun kuusen alla. Se oon häytyny hajota viimi kevväänä, ko karhuu tytyväisenä oli syöny muurhaisten munnii. Muurhaisrievut laukothiin virkkuina eđestakaisin, kannelthiin yhđen ja yhđen hietajyvän, yhđen ja yhđen neulan ja rakenethiin muurhaispounun uuđesti. Dratewka armatti muurhaissii. Hän otti lakin päästä, ja sillä hän kokos muurhaispounun rästit niin hyvin ko saattoi.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_4B/N</p>
<p xml:lang="nob">Da maurdronningen så dette, stilte hun seg opp på toppen av maurtua og sa:</p>
<p>Ko muurhaistronninki näki tämän, meni hän muurhaispounun lajele ja sanoi:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_5B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Takk, min gode mann. Er du noen gang i nød, vil vi komme og hjelpe deg.</p>
<p><span type="quote">«Kiitos sinule, hyvä mies. Jos olet koskhaan häđässä, niin met tulema ja autama sinnuu.»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_6B/N</p>
<p xml:lang="nob">Skomakeren smilte. Hva kunne disse ynkelige maurene hjelpe ham med? Han bukket og gikk videre.</p>
<p>Suutari muijoili. Kuinka makka nämät muurhaisrievut saatethiin auttaat häntä? Hän kumarsi ja käveli menemhään.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_7B/N</p>
<p xml:lang="nob">Det gikk både vinter og vår. En dag var Dratewka igjen ute på vandring gjennom grønne og fagre skoger, og igjen så han at noen hadde gjort stor skade i skogen. I ei hul, gammel furu så han et ødelagt biebol. Plater av honningvoks lå spredt rundt omkring på bakken, og honningen rant ned fra treet. Ja, sannelig hadde bjørnen herjet også her. Dratewka tok til å hjelpe biene. Han samlet sammen voksplatene og stanset den dryppende honningen.</p>
<p>Meni talvi ja meni kevät. Yhtenä päivänä oli Dratewka taas kulkemassa vihristen ja sieviin mettiin läpi, ja taas hän näki ette joku oli käyny mettässä tekemässä tuhhoo. Vanhaan pötäjän reijässä hän näki hajonheen honninkimettisten pesän. Honninkiplaattoi makas maassa, ja honninki huilas puusta. Ja tosin oli karhuu käyny tekemässä tuhhoo kans täälä. Dratewka alkoi auttamhaan honninkimettissii. Hän kokos yhtheen honninkiplaatat ja toppas honningin huilaamasta.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_8 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Da dronningbien så dette, viste hun seg i huleåpningen og sa:</p>
<p>Ko honninkimettisten tronninki näki tämän, hän tuli esile ja sanoi:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_9 B/N</p>
<p xml:lang="nob">-Takk, min gode mann. Er du noen gang i nød, vil jeg komme og hjelpe deg.</p>
<p><span type="quote">«Kiitos sinule, hyvä mies. Jos olet koskhaan häđässä, niin mie tulen ja autan sinnuu.»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_10 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Igjen smilte Dratewka, bukket og gikk videre.</p>
<p>Taas Dratewka muijoili, kumarsi ja käveli menemhään.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_11 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Det gikk både vinter og vår. Dratewka vandret langsmed en lang demning mellom to store innsjøer hvor det svømte villender. Da villendene så Dratewka, tok de til å kvekke høyt og gjemme seg i sivet. De visste nemlig at det var jegere der omkring som pleide å luske langs demningen, sikte på endene, og skyte på dem med pil og bue.</p>
<p xml:lang="nob">Skomakeren stanset opp og ropte:</p>
<p>Meni talvi, meni kevät. Dratewka kulki pitkää pattoo pitkin, joka meni kahđen ison järven välissä. Järvessä uiskenteli villisuorssii. Ko villisuorsat huomathiin Dratewkan, het alethiin väköttämhään ja lymythiin vesiheinhään. Het näjet tieđethiin ette pyyttääjät pruukathiin naakkiit pattoo pitkin, ja het sihđathiin ja ammuthiin heitä piilala ja pyyvilä. Suutari olestui ja huusi:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_12 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Vær ikke redde, små ender. Jeg vil ikke skade dere, jeg vil bare glede meg over hvor vakre dere er. Jeg vil ikke drepe dere, jeg vil bare mate dere med brød!</p>
<p><span type="quote">«Älkkää pöläkkää, pikku suorsaset. En halluu loukata teitä, mie vain halluun tyhä iloita siitä kuinka sievät tet oletta. En aijo tappaat teitä, mie halluun vain syöttäät teile leippää!»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_13 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Og så tok skomakeren til å kaste brødsmuler i vannet.</p>
<p xml:lang="nob">Endene svømte fram fra sivet, spiste opp hver brødsmule, og undret seg over denne ukjente, gode smaken.</p>
<p xml:lang="nob">Den eldste andriken, med den vakreste blåfargen på vingene, sa:</p>
<p>Sitte suutari alkoi paiskomhaan leipämourui vetheen. Suorsat uithiin vesiheinästä näkyvhiin, syöthiin joka leipämourun ja ihmetelthiin tätä tuntematonta, hyvvää makkuu. Vanhiin suorsa, jolla oli siivissä kaikista kaunhein sininen färi, sanoi:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_14 B/N</p>
<p xml:lang="nob">-Takk, du gode mann, for at du ikke tok livet av oss, men gjorde oss mette. Er du noen gang i nød, vil vi komme og hjelpe deg.</p>
<p><span type="quote">«Kiitos sinule, hyvä mies, ettet tappanu meitä, mutta kyllältit meitä. Jos olet koskhaan häđässä, niin met tulema ja autama sinnuu.»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_15 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Dratewka smilte og tenkte for seg selv:</p>
<p xml:lang="nob">- Hvordan vil jeg kunne ha nytte av dere? Skolæret kan dere ikke sy for meg, en hæl kan dere ikke spikre.</p>
<p xml:lang="nob">Men han bukket pent og gikk videre.</p>
<p>Dratewka muijoili ja hunteeras: <span type="quote">«Kuinka teistä saattais olla minule hyöttyy? Kengän ilttii että saata minun eđestä neuloot, kanturaa että saata piikaroiđa.»</span> Mutta hän kumarsi kaunhiisti ja käveli menemhään.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_16 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Dratewka vandret langt og lenger enn langt, helt til han kom til et land langt borte. I dette landet lå det et slott, og på dette slottet var det et tårn. I tårnet satt en jomfru innelåst, holdt fanget av ei heks.</p>
<p>Dratewka vajelsi kauvas ja vieläki kauvemas, siksi ko hän tuli kaukhaisheen maahan. Tässä maassa oli linna, ja linnassa oli toorni. Toornissa istui neito lukkuin takana, noiđan fankina.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_17 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Utenfor slottet sto folk og pratet:</p>
<p xml:lang="nob">- Å, bare noen kunne gifte seg med jomfruen i tårnet, da ville hun bli satt fri.</p>
<p>Linnan ulkopuolela seisoi väkkee ja het praatathiin:</p>
<p><span type="quote">«Voi, jos tyhä joku saattais naiđa toornin neiđon, niin hän pääsis vaphaaksi.»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_18 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Men gifte seg med henne får bare den som klarer å utføre to oppgaver og løse en gåte.</p>
<p><span type="quote">«Mutta tyhä se, joka jaksaa tehđä kaksi tehtäävää ja selvittäät arvauksen, saapi naiđa neiđon.»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_19 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Kanskje jeg skal forsøke, sa Dratewka.</p>
<p><span type="quote">«Piian mie freistaan,»</span> sanoi Dratewka.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_20 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Ikke vær så dristig, din dumrian! Har du ikke livet kjært? Enhver som prøver uten å lykkes, vil miste hodet.</p>
<p><span type="quote">«Älä ole niin rohkee, senki pöllö! Eikö elämä ole sinule rakas? Jokhainen, joka freistaa mutta ei menesty, menettää pään.»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_21 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Men Dratewka sa igjen:</p>
<p xml:lang="nob">- Men kanskje jeg skal forsøke likevel.</p>
<p>Mutta Dratewka sanoi uuđesti: <span type="quote">«Mutta piian mie freistaan kuitenki.»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_22 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Gjevere friere enn deg har prøvd seg: riddere, hertuger og kongssønner. Ingen av dem klarte å utføre oppgavene eller løse gåten. Heksa var ikke nådig; hun rev hodet av dem, alle som en!</p>
<p><span type="quote">«Friiarit, jokka oon rikkhaamat ja arvokkhaamat ko sie, oon freistanheet: ritarit, hertuugit ja kuninkhaanpoijat. Yksikhään heistä ei menestynny tekemhään tehtääviitä eikä selvittämhään arvausta. Noita oli armoton; hän repi jokhaiselta pään pois!»</span></p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p xml:lang="nob">KO_23 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Dratewka sto på sitt:</p>
<p xml:lang="nob">- Jeg skal gå dit og prøve meg.</p>
<p xml:lang="nob">Skomakeren gikk bort og banket på slottets port. Heksa kom ut og spurte så:</p>
<p>Mutta Dratewka oli päättäny: <span type="quote">«Mie menen sinne ja freistaan.»</span> Suutari meni linnan verrääjän tykö ja kopisti. Noita tuli ulos ja kysyi sitte:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_24 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Hvem er du? Hvorfor banker du på?</p>
<p><span type="quote">«Kuka sie olet? Miksi kopistat ovvee?»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_25 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Jeg vil gifte meg med jomfruen i tårnet.</p>
<p><span type="quote">«Mie halluun naiđa toornin neiđon.»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_26 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- To oppgaver og en gåte du løse må, så skal du jomfruen få!</p>
<p><span type="quote">«Saat kaksi tehtäävää ja arvauksen, sitte vasta saat neitosen!»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_27 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Ja, jeg vil jammen prøve! sa Dratewka.</p>
<p><span type="quote">«Joo, sen kyllä aijon freistata!»</span> sanoi Dratewka.</p>
<p xml:lang="nob">11</p>
<p xml:lang="nob">SKO_28 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Heksa slapp ham inn på slottet, førte ham gjennom sju dører inn på et kammers med jerngitter foran vinduet, og sa:</p>
<p>Noita laski hänen linnhaan ja vei hänen seittemenen oven läpi kamarhiin, jossa oli klasin etheen pantu rautatangot. Hän sanoi:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_29 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Her har du en sekk med sand og valmuefrø. Før soloppgang du skille dem må, ellers skal du hodeløs gå!</p>
<p xml:lang="nob">Heksa gikk ut og låste skomakeren inne på kammerset bak de sju dørene. Skomakeren satte seg ned, klødde seg i hodet og tenkte:</p>
<p><span type="quote">«Tässä sinule säkki jossa oon hiettaa ja valmuesiemeniitä. Ennen auringonnoussuu häyđyt nämät erottaat, muutoin pään sie menetät!»</span> Noita meni ulos ja lukutti suutarin kamarhiin seittemen oven taka. Suutari istui alas, krapsutti päätä ja hunteeras:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_30 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Så svær en sekk!</p>
<p xml:lang="nob">Sandkorn for seg, valmuefrø for seg… Her er det arbeid for et helt år, fra vår til vår, og heksa ber meg om å gjøre det innen soloppgang! Å, stakkars deg, Dratewka, stakkars deg.</p>
<p>«Niin iso säkki! Hietajyvät erittäin, valmuesiemenet erittäin… Tässä oon työtä nokko koko vuođele, kevhäästä kevhäässeen, ja noita käskee ette häyđyn tehđä sen ennen ko aurinko noussee! Voi, Dratewka-riepu, voi, voi, voi!</p>
<p xml:lang="nob">12</p>
<p xml:lang="nob">SKO_31 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Brått hørte han en lyd; det var noe som summet langs veggen ved vinduet. Lyden kom nærmere og nærmere - tusener på tusener av maur, ja, så mange at det var rent uråd å telle dem, marsjerte inn gjennom jerngitteret.</p>
<p xml:lang="nob">Dratewka spratt opp, tømte sekken med sand og valmuefrø ut på gulvet. Maurene tok til å jobbe iherdig, alle som en. De bar valmuefrø til høyre, sandkorn til venstre. Før midnatt hadde de skilt valmuefrøene og sandkornene fra hverandre.</p>
<p xml:lang="nob">Igjen summet det langs veggen. Maurene marsjerte tilbake til skogen. Dratewka ble glad, plukket opp den tomme sekken, la den under hodet som ei pute og sovnet.</p>
<p>Äkkii hän kuuli äänen; se oli jotaki mikä surisi seinää pitkin klasin vieressä. Ääni tuli likemäksi ette likemäksi - tuhanssii ja tuhanssii muurhaissii, niin paljon ettei niitä saattanu eđes lukkeet, marssithiin sisäle rautatankkoin läpi. Dratewka hyppäs ylös ja tyyhensi laattiile säkin jossa oli hiettaa ja valmuesiemenii. Muurhaiset alethiin kaikin työtelemhään saurasti. Het kannelthiin valmuesiemenii oikkeele, hietajyvvii vasemalle. Ennen keskiyötä het olthiin erottanheet valmuesiemenet ja hietajyvät toisista. Taas se surisi seinää pitkin. Muurhaiset marssithiin takaisin metthään. Dratewka ilattui, otti laattiilta sen tyyhän säkin, tälläs sen pään alle kuottaksi ja nukatti.</p>
<p xml:lang="nob">13</p>
<p xml:lang="nob">SKO_32 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Da det grydde av dag, åpnet heksa glad og fornøyd de sju dørene. Hun var klar til å rive av hodet av enda en frier.</p>
<p xml:lang="nob">Vel inne på kammerset så heksa valmuefrøene i en haug til høyre, og sandkornene i en haug til venstre. Imens strakk skomakeren på seg etter en god natts søvn.</p>
<p xml:lang="nob">Heksa ble veldig forundret, men viste det ikke. Hun sa bare:</p>
<p>Ko aamu koitti, aukaisi noita iloisenna ja tytyväisenä net seittemen ovvee. Hän oli valmis repimhään pään pois taas yhđeltä friiarilta. Kamarissa noita näki ette valmuesiemenet olthiin yhđessä läjässä oikkeela, ja hietajyvät yhđessä läjässä vasemalla. Sillä välin suutari suijutteli jäseniitä hyvän yöunen jälkhiin. Noita ihmetteli kovastiki, mutta ei näyttäny sitä. Hän tyhä sanoi:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_33 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Jomfruen mistet en gullnøkkel i sjøen. Før soloppgang du finne den må, ellers skal du hodeløs gå!</p>
<p><span type="quote">«Neito kađotti kulta-avvaimen järvheen. Ennen auringonnoussuu sen häyđyt löyttäät, muutoin pään sie menetät!»</span></p>
<p xml:lang="nob">14</p>
<p xml:lang="nob">SKO_34 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Dratewka gikk så bort til de to store sjøene. Han stanset opp ved demningen og lurte fælt på hvordan han skulle greie å finne nøkkelen. Hvem vet vel hvor jomfruen mistet den? Hvilken av sjøene var det hun hadde badet i? Var sjøene forferdelig dype med strie strømmer, mon tro? Mens han sto der og tenkte og grublet både lenge og vel, dukket andriken opp fra sivet og spurte:</p>
<p>Niinpä Dratewka meni niitten kahđen ison järven tykö. Hän olestui pađon vierele ja hunteeras kauheesti kuinka hän jaksais löyttäät avvaimen. Kukahan tietäis missä neito kađotti sen? Missä järvessä oli neito saunonu? Olthiinko järvet kauheen syvät ja kovavirtaiset? Ko hän seisoi siinä syvissä ajatuksissa, niin suorsa iti vesiheinästä ja kysyi:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_35 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Hva trenger du, min gode venn?</p>
<p><span type="quote">«Mitä tarvittet, rakas ystävä?»</span></p>
<p xml:lang="nob">SKO_36 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Jeg må finne gullnøkkelen som jomfruen mistet da hun badet. Finner jeg den ikke før soloppgang, vil heksa rive hodet av meg.</p>
<p>«Mie häyđyn löyttäät kulta-avvaimen jonka neito kađotti ko hän oli saunomassa. Jos en löyđä sitä ennen ko aurinko noussee, noita reppii minulta pään pois.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_37 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Vær ikke bekymret, min gode venn. Alle endene skal dykke og alle fiskene lete etter nøkkelen for deg.</p>
<p><span type="quote">«Älä hättäile, rakas ystävä. Kaikki suorsat sukalethaan ja kaikki kalat hajethaan avvainta sinule.»</span></p>
<p xml:lang="nob">15</p>
<p xml:lang="nob">SKO_38 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Det suste i sivet, endene svømte ut på sjøen. Det boblet i vannet, fiskene dykket ned i dypet.</p>
<p xml:lang="nob">Det gikk en lang stund, men langt om lenge fant en fisk nøkkelen. Fisken ga nøkkelen til anda, anda ga den videre til andriken, og andriken tok den med opp på land og sa:</p>
<p>Vesiheinässä humisi, suorsat uithiin järvele. Veđessä kiehui. Kalat uithiin syvhään. Aika kului, mutta viimen yksi kala löysi avvaimen. Kala toi avvaimen suorsale, suorsa toi sen etheenkäsin vanhiimalle suorsale, ja vanhiin suorsa otti sen myötä rannale ja sanoi:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_39 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Vær ikke bekymret, min gode venn. Vi har funnet gullnøkkelen.</p>
<p xml:lang="nob">Dratewka takket andriken og løp av sted til heksa med nøkkelen.</p>
<p><span type="quote">«Älä hättäile, rakas ystävä. Met olema löytänheet kulta-avvaimen.»</span> Dratewka kiitti suorssaa ja laukkoi noiđan tykö avvaimen kans.</p>
<p xml:lang="nob">16</p>
<p xml:lang="nob">SKO_40 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Heksa ble veldig forundret, men viste det ikke.</p>
<p xml:lang="nob">Hun sa bare:</p>
<p>Noita ihmetteli kovastiki, mutta ei näyttäny sitä. Hän tyhä sanoi:</p>
<p xml:lang="nob">SKO_41 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Gylden nøkkel, gylden port, er det du eller jeg som flyr bort?</p>
<p xml:lang="nob">Heksa befalte Dratewka å følge etter seg sju hundre og syttisju trappetrinn, helt til de kom fram til toppen av tårnet. Med gullnøkkelen åpnet heksa gulldøra, og de trådte inn i et kammers der ni jomfruer satt på rad. Alle var de kledd i hvitt, med slør foran ansiktet.</p>
<p><span type="quote">«Kultainen avvain, kultainen verrääjä, joku häyttyy lenttäät pois, mutta kumpi meistä?»</span></p>
<p>Noita käski ette Dratewka kyyttää häntä ylös seittemensattaa ja seittemenkymmentäseittemen trapun pykälää, siksi ko het tulthiin kiini toornin lajele saakka. Kulta-avvaimella noita aukaisi kultaoven. Het astuthiin kamarhiin, missä yhđeksen neittoo istuthiin vieritysten. Kaikila oli valkkeet vaattheet päälä ja ohukainen huivi kasvoitten eđessä.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_42 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Heksa sa så:</p>
<p xml:lang="nob">- Hvem jomfruen i tårnet er, du gjette må, ellers skal du hodeløs gå!</p>
<p xml:lang="nob">Dratewka så på jomfruene lenge og vel. Hvem av dem skilte seg ut? Alle var de like, akkurat som hvite gjess på enga. Hvem av dem kunne være jomfruen i tårnet? Hvordan skulle han kjenne igjen den rette?</p>
<p>Noita sanoi sitte: <span type="quote">«Toornin neiđon häyđyt näyttäät, muutoin pään sie menetät!»</span> Dratewka kattoi neittoi pitkän aijan. Kuka heistä erottui? Kaikki het olthiin samannäköiset, justhiin niin ko valkkeet hanhiit kentälä. Kuka niistä saattais olla toornin neito? Kuinka hän saattais tiettäät kuka oon se oikkee?</p>
<p xml:lang="nob">SKO_43 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Skomakeren tenkte bedrøvet for seg selv:</p>
<p xml:lang="nob">- Å nei, å nei, min siste time er kommet.</p>
<p>Murheelisena suutari ajatteli itteksensä: <span type="quote">«Voi ei, voi ei, nyt oon minun viimi hetki tullu.»</span></p>
<p xml:lang="nob">17</p>
<p xml:lang="nob">SKO_44 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Ikke før hadde han tenkt ferdig, så fikk han øye på en sverm av bier som fløy inn gjennom vinduet. De summet rundt omkring i rommet, og dannet til slutt en gylden krans over hodet på den siste jomfruen.</p>
<p>Mutta ennen ko hän oli ajatellu valmhiiksi, hän näki ette parvi honninkimettissii lensi klasista sisäle. Net humisthiin ympäri lommaa. Viimen net luothiin kultaisen kransin sen viimisen neiđon pään ylipuolele.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_45 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Hun er den rette, ropte Dratewka, og løp bort til den siste jomfruen i rekken.</p>
<p xml:lang="nob">Jomfruen spratt opp, rev av seg sløret og kastet seg om halsen på skomakeren.</p>
<p><span type="quote">«Hän oon se oikkee,»</span> huusi Dratewka ja laukkoi viimisen neiđon tykö. Neito hyppäs ylös, repi pois sen ohukaisen huivin ja heitti ittensä suutarin kaulan ympäri.</p>
<p xml:lang="nob">SKO_46 B/N</p>
<p xml:lang="nob">- Å, du snilleste! Du har frelst meg!</p>
<p><span type="quote">«Voi, sie hyväntahtoinen! Sie olet pärjäny minun!»</span></p>
<p xml:lang="nob">18</p>
<p xml:lang="nob">SKO_47 B/N</p>
<p xml:lang="nob">Da heksa så dette, forvandlet hun seg til en svær fugl på en-to-tre, flakset med vingene og fløy ut i verden gjennom det åpne vinduet. De så henne aldri igjen.</p>
<p xml:lang="nob">Så holdt Dratewka og jomfruen bryllup, og levde lykkelig alle sine dager.</p>
<p>Ko noita näki tämän, hän muuttui hetkessä vankaksi linnuksi, räpytteli siivilä ja lensi aukinaisesta klasista ulos mailmalle. Het ei koskhaan ennää nähnheet noittaa. Niinpä Dratewka ja neito piđethiin häät ja elethiin onnelisesti kaikki päivät.</p>
</body></document>
