<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Samtalekort</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>233</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>5c S_samtalekort.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Samtalekort Skomakeren </em></p>
<p>BOKMÅL</p>
<p xml:lang="nob">OVERSETTING</p>
<p xml:lang="nob">S_Kort_1B/N</p>
<p xml:lang="nob">Skomakeren var snill og hjalp dyra han møtte. Har du hjulpet et dyr?</p>
<p xml:lang="nob">Vet du om andre eventyr der noen hjelper andre?</p>
<p>Suutari oli siivo ja auttoi elläimiitä joita hän kohtas. Oletko sie koskhaan auttanu elläintä?  Tunnetko muita eeventyyriitä missä joku auttaa toissii?</p>
<p xml:lang="nob">S_Kort_2B/N</p>
<p xml:lang="nob">Det er mange maur som bor i maurtua. Hvilken jobb har maurene i maurtua?</p>
<p>Muurhaispounussa assuu paljon muurhaissii. Mikä työ oon muurhaisilla muurhaispounussa?</p>
<p xml:lang="nob">S_Kort_3B/N</p>
<p xml:lang="nob">Biene lager honning. Hvorfor spiser menneskene honning?</p>
<p>Honninkimettiset laitethaan honninkkii. Miksi ihmiset syöđhään honninkkii?</p>
<p xml:lang="nob">S_Kort_4B/N</p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor skyter jegerne på endene?</p>
<p>Miksi pyyttääjät ammuthaan suorssii?</p>
<p xml:lang="nob">S_Kort_5B/N</p>
<p xml:lang="nob">Skomakeren måtte løse en gåte for å befri jomfruen. Kan du en gåte?</p>
<p>Suutari piti selvittäät arvauksen ette hän saattoi vaphauttaat neiđon.  Tieđätkö sie jonku arvauksen?</p>
<p xml:lang="nob">S_Kort_6B/N</p>
<p xml:lang="nob">Skomakeren måtte sortere sandkorn og valmuefrø. Hvorfor er det en vanskelig oppgave?</p>
<p>Suutari piti sorteerata hietajyvät ja valmuesiemenet. Miksi se oon vaikkee tehtäävä?</p>
<p xml:lang="nob">S_Kort_7B/N</p>
<p xml:lang="nob">Les eventyret om Askepott. Hva fikk hun hjelp av fuglene til?</p>
<p>Luje eeventyyrin Askepotista. Mihin hän sai linnuilta appuu?</p>
<p xml:lang="nob">S_Kort_8B/N</p>
<p xml:lang="nob">Vet du hva en demning er?</p>
<p>Tieđätkö mikä oon pato?</p>
<p xml:lang="nob">S_Kort_9B/N</p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor ville ikke heksa vise at hun ble forundret hver gang skomakeren klarte oppgaven?</p>
<p>Miksi noita ei halunu näyttäät ette hän ihmetteli joka kerta ko suutari selvitti tehtäävän?</p>
<p xml:lang="nob">S_Kort_10B/N</p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor var de ni jomfruene kledd i hvitt og med slør foran ansiktet?</p>
<p>Miksi niilä yhđekselle neiđola oli valkkheet vaattheet ja verkkohuivi muottoin eđessä?</p>
</body></document>
