<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Stallo</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>2633</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>6a Stallo (1).doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">Norsk bokmål </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Nynorsk </em></p>
<p>KODE</p>
<p xml:lang="nob">Tekst som skal oversettes</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_1B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo på julaften</p>
<p>Stallu jouluaattona</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_2B</p>
<p xml:lang="nob">I ei bygd langt, langt borte var det noen barn som lekte ute i akebakken og hadde det så fint. Det var julaften og månen var stor og fin. Men de eldste barna visste godt at man ikke skal være ute så sent på slik en dag. Julaften skulle være fredelig.</p>
<p>Yhđessä kylässä, kaukana pois, olthiin muutamat lapset tierailemassa ulkona tyyräämäluokassa. Heilä oli niin soma. Se oli jouluaatto ja kuu oli iso ja fiini. Mutta vanhiimat lapset tieđethiin hyvin ette tämmöisennä päivänä ei piđä olla ulkona niin hiljain. Jouluaattona piti olla rauhalista.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_3B</p>
<p xml:lang="nob">Og ganske riktig, etter en stund sa mødrene deres: <span type="quote" xml:lang="nob">«Kjære barn, månen står allerede høyt på himmelen. Det er natt og på tide å legge seg. Husk, dere kan havne i Stallos sekk.»</span></p>
<p>Ja, tođelaki. Jonkun aijan päästä heiđän mammat sanothiin: <span type="quote">«Rakkhaat lapset, kuu oon jo korkkeela. Se oon yö ja aika panna nukkumhaan. Muistakkaa ette saatatta jouttuut Stallun säkkhiin.»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_4B</p>
<p xml:lang="nob">Barna ropte at de bare skulle ake en gang til. Månen lyste opp landskapet, men i skyggene like i nærheten av bakken lå Stallo og lurte.</p>
<p>Lapset huuđethiin ette het aijothiin tyyrätä tyhä kerran vielä. Kuu loisteli maiseman yli, mutta kalvheissa likelä luokkaa makas Stallu luurailemassa.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_5B</p>
<p xml:lang="nob">Da barna kom nær nok, kastet han trolldom på dem og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Bare fortsett å ake, barna mine. Jeg skal fange dere!»</span> Guttene og jentene gikk opp bakken igjen og fortsatte å ake, de hadde det så gøy.</p>
<p>Ko lapset tulthiin nokko likele, niin hän viskas taijan heiđän pääle ja sanoi: <span type="quote">«Jatkakkaa tyhä tyyräämistä, minun lapset. Mie fangitten teiđät!»</span> Poijat ja tyttäret menthiin uuđesti ylös luokkaa ja jatkathiin tyyräämistä. Heilä oli niin soma.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_6B</p>
<p xml:lang="nob">Men etter en stund kom Stallo fram med den store skinnsekken sin som han plasserte nederst i bakken. Da barna kom akende nedover, bar det rett inn i sekken.</p>
<p>Mutta jonkun aijan päästä tuli Stallu esile ison nahkasäkin kans. Hän pani säkin luokan aluksheen. Ko lapset tyyräthiin alas, het jouđuthiin suorhaan säkkhiin.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_7B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo knyttet igjen sekken og slengte den over skuldrene. Så la han i vei hjemover. Han gikk og gikk, men det var mange barn i sekken, og det ble tungt å bære selv for Stallo, som var stor og sterk. Til slutt ble Stallo så sliten at han måtte ta en liten hvil.</p>
<p>Stallu solmi säkin kiini ja vatkas sen olale. Sitte hän lähti kävelemhään kothiin käsin. Hän käveli ja käveli, mutta säkissä oli paljon lapsii, ja se oli Stallule raskas kannela, vaikka hän oli iso ja väkkeevä. Lopuksi Stallu vaipui niin ette hän häytyi levätä pikkuisen.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_8B</p>
<p xml:lang="nob">Han hengte sekken sin på ei grein og sa: ”Sov nå, barn, jeg drar til skogen bak de fire innsjøer for å hvile.” Så dro han.</p>
<p>Hän hengasti säkin yhđele oksale ja sanoi: <span type="quote">«Nukukkaa nyt, lapset, mie menen metthään niitten neljen järven taka leppäämhään.»</span> Sitte hän lähti.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_9B</p>
<p xml:lang="nob">Tiden gikk. Stallo var dradd sin vei, og barna lå i sekken som hang på greina. Alle barna var redde, og de minste gråt.</p>
<p>Aika kului. Stallu oli lähteny pois, ja lapset olthiin säkissä joka roikkui oksala. Kaikki lapset olthiin pölästynheet, ja pienimät itkethiin.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_10B</p>
<p xml:lang="nob">”Hva kommer til å skje med oss?” sa en av de.</p>
<p><span type="quote">«Mitä meile tullee tapattumhaan?»</span> kysyi yksi heistä.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_11B</p>
<p xml:lang="nob">”Stallo vil spise oss!” hvisket en annen tilbake.</p>
<p><span type="quote">«Stallu halluu syöđä meiđät!»</span> kuiskas toinen takaisin.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_12B</p>
<p xml:lang="nob">Da var det en av de yngste guttene som spurte: ”Det er vel ikke noen av dere som har sysaker med dere?”</p>
<p>Silloin yksi nuoremista poijista kysyi: <span type="quote">«Oonkhaan jollaki neulomaneuvoi myötä?»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_13B</p>
<p xml:lang="nob">Og det var det. Ei av jentene hadde både nål og tråd i en liten skinnpose hun bar i lomma.</p>
<p>Ja niin oliki. Yhđelä tyttäristä oli sekä neula ja lanka pienessä nahkapuusissa jota hän kantoi plakkarissa.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_14B</p>
<p xml:lang="nob">Gutten tok sysakene, og skar hull i sekken med kniven sin. Alle barna falt ned på bakken med et dunk.</p>
<p>Poika otti neulomaneuvot ja leikkas omala veittelä reijän säkkhiin. Lapset puđothiin maahan niin ette tomhaatti.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_15B</p>
<p xml:lang="nob">Gutten som hadde skåret opp sekken, ba alle om å hente stein som de la inni sekken. Da sekken var nesten full, hoppet han selv oppi den. De andre sydde igjen hullet og løp hjem. Nå var gutten alene i sekken.</p>
<p>Poika joka oli leikanu säkin, käski kaikkii noutamhaan kivvii ja panemhaan niitä säkkhiin. Ko säkki oli kohta täynä, hän hyppäs itte sen sisäle. Toiset neulothiin reijän kiini ja laukothiin kothiin. Nyt poika oli yksin säkissä.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_16B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo kom uthvilt tilbake og spurte: ”Er dere fremdeles der?”</p>
<p>Höykänä tuli Stallu takaisin ja kysyi: <span type="quote">«Olettako tet vieläki sielä?»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_17B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">”Jada”</span>, svarte gutten.</p>
<p><span type="quote">«Olema kyllä»</span>, vastas poika.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_18B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo slengte sekken på skulderen og gikk videre. Han hadde ikke gått lenge før han begynte å jamre seg:</p>
<p>Stallu vatkas säkin olale ja käveli menemhään. Hän ei ollu kävely kauvoin ennen ko hän alkoi vaitelemhaan:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_19B</p>
<p xml:lang="nob">”Å, så tunge dere er. Men dere er jo mange barn i sekken!”.</p>
<p><span type="quote">«Kauhee ko tet oletta raskhaat. Mutta teitähän oon paljon lapsii säkissä»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_20B</p>
<p xml:lang="nob">Det var med nød og neppe han klarte å komme seg hjem med den tunge børa.</p>
<p>Häđin tuskin hän jaksoi mennä kothiin sen raskhaan kurpan kans.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_21B</p>
<p xml:lang="nob">Da han kom hjem, klatret han opp på taket. Han kikket ned i skorsteinen og ropte til Luhtat, kona si:</p>
<p>Ko hän tuli kothiin, kiikkui hän ylös katole. Hän kurkhaatti piipphuun ja huusi Luhtakalle, hänen ämmäle:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_22B</p>
<p xml:lang="nob">”Luhtat! er du hjemme?”</p>
<p><span type="quote">«Luhtakka! Oletko sie kotona?»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_23B</p>
<p xml:lang="nob">Jo, hun var da det.</p>
<p>Jo vain, hän oli sielä.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_24B</p>
<p xml:lang="nob">”Sett ei stor gryte med vann på grua. Jeg har mye kjøtt som skal kokes!” ropte Stallo.</p>
<p><span type="quote">«Pane ison pađan tulisijale. Minula oon paljon lihhaa jota pittää keittäät!»</span> huusi Stallu.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_25B</p>
<p xml:lang="nob">Luhtat hentet ei gryte som hun fylte med vann. Deretter hengte hun gryta opp i en krok over grua og ba han kaste ned kjøttet.</p>
<p>Luhtakka nouti pađan ja täytti sen veđelä. Sitte hän hengasti pađan vinkkhaan tulisijan yli ja pyysi ette Stallu paiskaa alas lihan.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_26B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo åpnet sekken, ristet den, steinene falt ut og ned i skorsteinen og rett i gryta med stor kraft. Kroken som gryta hang i, ble ødelagt, og gryta datt i grua, så aske, ild og røyk sto til alle kanter.</p>
<p>Stallu aukaisi säkin ja huiskutti sitä. Kivet puđothiin ulos ja piipusta alas ja lennelthiin isola voimala suorhaan pathaan. Vinkka josta pata roikkui, hajos, ja pata putos tulisijhaan niin, ette tuhkaa, tulta ja savvuu lenteli joka suunthaan.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_27B</p>
<p xml:lang="nob">Luhtat ropte sint: ”Du dumme mann, du har ødelagt hele middagen! Hvor er kjøttet? Hvor er barna? Det er bare stein her og ingenting annet!”.</p>
<p>Luhtakka huusi suutuksissa: <span type="quote">«Senki pöllö, olet pilanu koko keskipäivän! Missä oon liha? Missä oon lapset? Tässä oon tyhä kivvii eikä mithään muuta!»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_28B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo hørte ikke hva kona ropte. Han trodde hun sa at gryta var full, så han svarte henne:</p>
<p>Stallu ei kuulu mitä ämmä huusi. Hän luuli ette ämmä sanoi pađan olevan täynä. Niinpä hän vastas hänele:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_29B</p>
<p xml:lang="nob">”Ta en større gryte da, ta den store kobbergryta!”</p>
<p><span type="quote">«Ota sitte isoman pađan, ota sen ison vaskipađan!»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_30B</p>
<p xml:lang="nob">Han ventet litt, og så ristet han sekken en gang til. Nå falt gutten ned. Luhtat ropte igjen til mannen sin:</p>
<p>Hän ođotti pikkuisen, ja sitte hän huiskutti säkkii vielä kerran. Nyt poika putos alas. Luhtakka huusi taas äijäle:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_31B</p>
<p xml:lang="nob">”Slutt å kaste ned stein. Alt kjøttet er borte, kun en liten guttunge er igjen, og han blir vel borte han også!”</p>
<p><span type="quote">«Heitä pois viskaamasta alas kivvii. Kaikki liha oon poissa, oon tyhä pikku poikainen jäljelä, ja sikkaristi hänki jaukkuu, hän kans!»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_32B</p>
<p xml:lang="nob">Gutten som datt i gryta, hoppet ut med kniven i handa og satte seg til å vente for å se hva som nå kom til å skje.</p>
<p>Poika joka putos pathaan, hyppäs pađasta ulos veitti käđessä. Hän istui alas ođottamhaan mitä nyt tapattuis.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_33B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo kom ned fra taket, men forsto ikke hvorfor barna var blitt til stein. Da han fikk øye på gutten, grep han tak ham og sa:</p>
<p>Stallu tuli alas katolta, mutta ei ymmärtänny miksi lapset olthiin muuttunheet kiviksi. Ko hän näki poijan, otti hän poijasta kiini ja sanoi:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_34B</p>
<p xml:lang="nob">”Hm! Ganske fett kjøtt. La oss grille ham på spidd.”</p>
<p><span type="quote">«No! Joksiki lihavaa lihhaa. Paistama hänen tikussa.»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_35B</p>
<p xml:lang="nob">Så sendte han gutten ut i skogen for å lage spiddet han skulle grilles på. Gutten gjorde som Stallo sa, og kom tilbake med et spidd han hadde smidd.</p>
<p>Niinpä hän lähätti poijan metthään, ette tämä laittais tikun jossa hänen paistettais. Poika teki niin ko Stallu oli käskeny, ja tuli takaisin tikun kans jonka hän oli takonu.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_36B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo syntes spiddet var dårlig. Han ga det videre til Luhtat for å høre hennes mening. Hun ville heller ikke ha det. Gutten ble bedt om å lage et nytt og mye bedre.</p>
<p>Stallu tykkäs ette tikku ei kelvanu. Hän antoi sen Luhtakalle ette saapi kuula mitä tämä meinaa. Ei hänkhään huolinu sitä. Het käskethiin ette poika laittaa uuđen ja paljon pareman tikun.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_37B</p>
<p xml:lang="nob">Etter en stund kom han tilbake med det samme spiddet. Han lot som det var et nytt spidd og ga det til Stallo. De to trollene syntes at dette var enda verre og bestemte seg for selv å finne noe passende. Stallo visste at han kunne finne emner til spidd i skogen bak de fire innsjøer. Dit ville de dra.</p>
<p>Vähän aijan päästä poika tuli takaisin ja hänelä oli se sama tikku myötä. Hän teki niin ko oli makka uusi tikku ja antoi sen Stallule. Niitten kahđen trollin mielestä tämä oli vielä värrempi ja het päätethiin itte löyttäät jotaki mikä passais. Stallu tiesi ette hän saattais löyttäät tikkuaunasta mettästä, mikä oli niitten neljen järven takana. Sinne het haluthiin lähteet.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_38B</p>
<p xml:lang="nob">Da Stallo og Luhtat kom tilbake, tok de fram noen store kniver som de begynte å slipe. Gutten ble ikke redd, men hentet fram sin egen kniv og begynte å slipe den så hardt at den slo gnister. Mens han slipte, mumlet han, først lavt, så høyere og høyere:</p>
<p>Ko Stallu ja Luhtakka tulthiin takaisin, het otethiin esile muutamat isot veittet ja alethiin laskemhaan niitä. Poika ei pölästynny, mutta nouti oman veitten ja alkoi laskemhaan sitä niin kovin ette se kipenöitti. Samala ko hän laski, hän mutisi, ensisti pienelä äänelä, sitte kovemasti ja kovemasti:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_39B</p>
<p xml:lang="nob">”Far min er en fryktet trollmann, mor mi er en fryktet heks, hele familien er av trollfolket, men størst av alle, det er jeg.”</p>
<p><span type="quote">«Minun pappa oon pölätty noitaäijä, minun mamma oon pölätty noitaämmä, koko peret oon noitasukkuu, mutta kaikkiin suuriin, se olen mie.»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_40B</p>
<p xml:lang="nob">Det siste ropte han så høyt at håret til Luhtat sto rett opp. Nå ble Stallo redd og begynte å skjelve. Luhtat var helt skrekkslagen, hun trampet med føttene, og skrek til mannen sin:</p>
<p>Sen viimisen hän huusi niin kovin ette Luhtakan hykset nousthiin suorhaan ilmhaan. Nyt Stallu pölästyi ja alkoi tärisemhään. Luhtakka oli täysin kauhistunnu, hän tramppas jaloila ja huusi äijäle:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_41B</p>
<p xml:lang="nob">”Forsvinn med denne trollgutten. Før ham dit du tok ham!”</p>
<p><span type="quote">«Mene pois täältä tämän trollipoijan kans. Vie hänen sinne mistä sie hänen otit!»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_42B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo var ikke sen å ta gutten, putte han i sekken og løpe bort fra huset så fort han orket. Han løp helt til han måtte ta en pause. Da hørte han fra sekken:</p>
<p>Stallu ei viivytelly, mutta otti poijan, pani hänen säkkhiin ja laukkoi pois huonheesta niin happelasti ko jaksoi. Hän laukkoi siihen saakka ko hänen oli pakko levätä. Silloin säkistä kuului:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_43B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">”Far min er en fryktet trollmann, mor mi er en fryktet heks……”</span></p>
<p><span type="quote">«Minun pappa oon pölätty noitamies, minun mamma oon pölätty noitaämmä….»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_44B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo orket ikke å høre mer, men slengte sekken på ryggen igjen og sprang videre.</p>
<p>Stallu ei jaksanu kuunela enämppää, mutta vatkas taas säkin söläle ja laukkoi menemhään.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_45B</p>
<p xml:lang="nob">Snart nærmet de seg guttens hjem. ”Herfra kan du gå selv,” sa Stallo.</p>
<p>Heti het likenythiin poijan kottii. <span type="quote">«Tästä saat itte kävelä,»</span> sanoi Stallu.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_46B</p>
<p xml:lang="nob">”Nei, jeg vet ikke veien hjem,” svarte gutten, selv om det var løgn. Stallo måtte bare springe videre med gutten på ryggen. Over stokk og stein bar det, helt til de kom til bunnen av dalen.</p>
<p><span type="quote">«En tieđä kuinka mie pääsen kothiin»</span>, vastas poika, vaikka se oli valet. Stallun oli pakko tyhä jatkaat laukkomista poika sölässä. Matka meni yli kanttoin ja kivviin, siihen saakka ko het tulthiin lakson pohjale.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_47B</p>
<p xml:lang="nob">”Nå kan du vel gå resten av veien selv,” sa Stallo.</p>
<p><span type="quote">«Ilman nyt saatat kävelä loppumatkan itte,»</span> sanoi Stallu.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_48B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">”Nei, jeg vil ikke,” svarte gutten. Han begynte å mumle: ”Far min er……”</span></p>
<p><span type="quote">«En halluu,»</span> vastas poika. Hän alkoi mutisemhaan: <span type="quote">«Minun faari oon…»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_49B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo måtte bære gutten fram til huset hvor han bodde. Han ville ha gutten til å gå stille og rolig inn, men det ville ikke gutten.</p>
<p>Stallun oli pakko kanttaat poijan kiini huonheesseen saakka, missä poika asui. Hän halus ette poika menis ääneti sisäle, mutta sitä poika ei halunu.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_50B</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">”Far min er …”</span> begynte gutten, uten å åpne døra.</p>
<p><span type="quote">«Minun pappa oon…»</span> alkoi poika, mutta ei aukaissu ovvee.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_51B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo åpnet døra og bar gutten inn i gangen. Med det samme de kom inn i gangen, tok gutten til å rope:</p>
<p>Stallu aukaisi oven ja kantoi poijan porstuusseen. Samassa ko het tulthiin porstuusseen, poika alkoi huutamhaan:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_52B</p>
<p xml:lang="nob">”Nei, Stallo, jeg vil ikke, jeg vil ikke!” Stallo hysjet på ham og ba han være stille, men gutten bare fortsatte.</p>
<p><span type="quote">«Ei, Stallu, en halluu, en halluu!»</span> Stallu hyssytteli ja käski hänen olemhaan hiljaa, mutta poika tyhä jatkoi.</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_53B</p>
<p xml:lang="nob">Da åpnet Stallo døra til stua, slengte gutten på gulvet og sa til foreldrene: ”Her er gutten deres. Jeg har ikke gjort han noe vondt, verken drept han, eller spist han.”</p>
<p>Silloin Stallu aukaisi tuvan oven, paiskas poijan laattiile ja sanoi vanhiimille: <span type="quote">«Tässä oon teiđän poika. En ole tehny hänele mithään, en ole tappanu häntä enkä ole syöny häntä.»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_54B</p>
<p xml:lang="nob">Foreldrene og resten av slektningene som bodde i huset, kastet seg over Stallo og bandt han. Så sa de:</p>
<p>Vanhiimet ja muut sukulaiset jokka asuthiin huonheessa, karistethiin Stallun pääle ja siđothiin hänen. Sitte het sanothiin:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_55B</p>
<p xml:lang="nob">”Endelig har vi klart å fange deg, Stallo. Dette er slutten for deg, og du kan selv få bestemme hvordan det skal skje. Vil du henges, druknes, eller skytes?”</p>
<p><span type="quote">«Viimenki olema jaksanheet fangita sinun, Stallu. Nyt tämä oon sinun loppu, ja saat itte päättäät millä laila se tapattuu. Halluutko ette sinun hengathaan, hukutethaan eli ammuthaan?»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_56B</p>
<p xml:lang="nob">Stallo ble vettskremt, han begynte å gråte og be for sitt liv: ”Slipp meg løs, og jeg vil fortelle hva dere må gjøre for at barna deres ikke blir tatt av stalloer i fremtiden.”</p>
<p>Stallu pölästyi kauheesti. Hän alkoi parkumhaan ja rukkoilemhaan oman hengen eđestä: <span type="quote">«Laske minun irti, niin muistelen mitä häyđyttä tehđä ette stallut ei ota teiđän lapsii tulleevaisuuđessa.»</span></p>
<p xml:lang="nob">STALLO_57B</p>
<p xml:lang="nob">Dette syntes foreldrene hørtes så bra ut at de slapp Stallo fri. Stallo ristet seg litt før han med skarp stemme sa:</p>
<p>Vanhiimitten mielestä tämä kuulosti niin hyvältä ette het vaphautethiin Stallun. Stallu huiskutti itteensä pikkuisen ennen ko hän sanoi terävällä äänelä:</p>
<p xml:lang="nob">STALLO_58B</p>
<p xml:lang="nob">”Skaff dere lydige barn. Ikke la dem være ute og ake kjelke på julaften. De må sitte inne og øve på tall og bokstaver slik at de blir flinke til å regne og skrive. Barna må lære å bruke nål og tråd for å bli flinke til å sy. Dessuten må alle barn tygge kvae, slik at de får hvite, fine tenner. Husk at dette sa jeg, Stallo!”</p>
<p><span type="quote">«Hankkikkaa kuuliaissii lapsii. Älkkää antakkaa niitten olla ulkona tyyräämässä jouluaattona. Lapset häyđythään istuut sisälä ja harjoitella lukkui ja pukstaaviita niin ette het tulhaan sepät räknäämhään ja kirjoittamhaan. Lapset häyđythään oppiit käyttämhään neulaa ja lankkaa niin ette het tulhaan sepät neulomhaan. Sitä paitti kaikki lapset häyđythään pureskella pikkee niin ette het saađhaan valkkeet, kaunhiit hamphaat. Muistakkaa ette tämän sanoin mie, Stallu!»</span></p>
</body></document>
