<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Samtalekort</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>296</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>6c ST_samtalekort.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">Samtalekort Stallo </em></p>
<p xml:lang="nob">Tekst som skal oversettes</p>
<p>Oversatt tekst</p>
<p xml:lang="nob">ST_Kort_1</p>
<p xml:lang="nob">Hvem er Stallo? Hvordan ser han ut?</p>
<p>Kuka oon Stallu? Minkä näköinen hän oon?</p>
<p xml:lang="nob">ST_Kort _2</p>
<p xml:lang="nob">Hva sier Stallo at barna ikke har lov til å gjøre på julaften?</p>
<p>Mitä Stallu sannoo ette lapsila ei ole lupa tehđä jouluaattona?</p>
<p xml:lang="nob">ST_Kort _3</p>
<p xml:lang="nob">Hva er julaften?</p>
<p>Mikä oon jouluaatto?</p>
<p xml:lang="nob">ST_Kort _4</p>
<p xml:lang="nob">Hva vil det si å være lydig? Hva er det motsatte av lydig?</p>
<p>Mitä se meinaa olla kuuliainen? Mikä oon vastakohta?</p>
<p xml:lang="nob">ST_Kort _5</p>
<p xml:lang="nob">Gutten i eventyret var modig. Hva betyr det å være modig? Fortell om da du var modig?</p>
<p>Poika eeventyyrissä oli rohkee. Mitä se meinaa olla rohkee? Muistele siitä ko sie olit rohkee.</p>
<p xml:lang="nob">ST_Kort _6</p>
<p xml:lang="nob">Stallo vil grille gutten på spidd. Hva kan man grille på spidd? Hva trenger man for å spikke et spyd?</p>
<p>Stallu halluu paistaat poijan tikussa. Mitä saatethaan paistaat tikussa? Mitä tarvittet ette saatat vuola tikun?</p>
<p xml:lang="nob">ST_Kort _7</p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor ble Stallo og kona redde gutten?</p>
<p>Miksi Stallu ja ämmä pölästythiin poikkaa?</p>
<p xml:lang="nob">ST_Kort _8</p>
<p xml:lang="nob">Stallo sier at barna skal øve på tall og bokstaver for å bli flinke til å regne og skrive. Hva gjør man når man regner? Hva gjør man når man skriver?</p>
<p>Stallu sannoo ette lapset piđethään harjoitella lukkui ja pukstaaviita ette het tulhaan sepät räknäämhään ja kirjoittamhaan. Mitä sie tehet silloin ko sie räknäät? Mitä sie tehet silloin ko sie kirjoitat?</p>
<p xml:lang="nob">ST_Kort _9</p>
<p xml:lang="nob">Stallo sier at barna må lære seg og bruke nål og tråd. Hva kan man gjøre med nål og tråd? Hvorfor er det fint å kunne?</p>
<p>Stallu sannoo ette lapset häyđythään oppiit käyttämhään neulaa ja lankkaa. Mitä saattaa tehđä neulala ja langala? Miksi se oon hyvä saattaat sen?</p>
<p xml:lang="nob">ST_Kort _10</p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor sier Stallo at barna skal tygge kvae?</p>
<p>Miksi Stallu sannoo ette lapset piđethään pureskella pikkee?</p>
</body></document>
