<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Undervannslandet</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2016</year><wordcount>1820</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>7a_Undervannslandet_kvensk.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Norsk bokmål</p>
<p>Kvääni</p>
<p xml:lang="nob">Undervannslandet</p>
<p>Veenalainen mailma</p>
<p xml:lang="nob">Så var det en gang to brødre. Den eldste var hissig og uvøren og lat, men den yngste var mild, saktmodig og flittig.</p>
<p>Se oli kerran kaksi veljee. Vanhempi heistä oli äkäinen, omapäinen ja laiska, mutta nuorempi oli laukkee, rauhalinen ja virree.</p>
<p xml:lang="nob">De hadde sommerboplass ved en stor fjellsjø.</p>
<p>Heilä oli kesäpaikka likelä issoo tunturijärvee.</p>
<p xml:lang="nob">En dag la de utpå i båt sammen for å fiske. Men hele dagen gikk uten at de fikk annet enn noen små stekefisk.</p>
<p>Yhtenä päivänä het oli venheelä pyytämässä kallaa. Päivä meni, ja veljet saathiin tyhä muutaman murton.</p>
<p xml:lang="nob">Da kvelden kom gikk de i land på en liten holme for å sove noen timer.</p>
<p>Ko tuli ilta niin het souvethiin pikku saarele ette nukkuut muutaman tunnin.</p>
<p xml:lang="nob">De tente bål og stekte småfisken på spidd, og da de hadde spist, la de seg til ro.</p>
<p>Het laitethiin valkkeen ja pastethiin murtot tikuissa. Ko het olthiin syönheet,  panthiin het maata.</p>
<p xml:lang="nob">Den eldste sovnet straks, men den andre hadde sånn uro i seg at han orket ikke å ligge.</p>
<p>Se vanhempi nukatti varsin, mutta nuorempi oli rauhaton eikä viittinny tyhä makkoila.</p>
<p xml:lang="nob">Han begynte å rusle omkring. Han gikk og undret seg over at de ikke hadde fått fisk hele dagen, for han visste at sjøen var full av fin fisk.</p>
<p>Hän alkkoi kulkemhaan ympäri. Hän käveli ja kummasteli sitä ette het ei oltu saanheet kallaa koko päivänä.  Hän kyllä tiesi ette meri oli täynä fiiniitä kalloi.</p>
<p xml:lang="nob">Da kom det en båt roende og la til land ved den samme holmen.</p>
<p>Siinä samassa tuli sen saaren ranthaan soutuvenet.</p>
<p xml:lang="nob">En mann i blå kofte vinket på ham og sa:</p>
<p>Mies sinisessä  lapin  takissa viittoi nuoremalle veljele ja sanoi:</p>
<p xml:lang="nob">- Kom, bli med meg så skal du få fisk!</p>
<p>- Tule minun myötä niin saat kallaa!</p>
<p xml:lang="nob">Gutten visste ikke hva han skulle gjøre. Han kjente ikke mannen.</p>
<p>Veli ei tieny mitä hän häyttyisi tehhä. Tämä mieshän oli viero hänele.</p>
<p xml:lang="nob">- Du behøver ikke være redd, sa gubben. – Slå kors for deg før du kommer i båten min så kan det ikke skje deg noe galt. Jeg vil vise deg noe.</p>
<p>- Älä sie pölkkää, sanoi äijä. – Tehe tyhä ristin sinun yli ennenko tulet venheesseen, niin se ei sillon mithään hulluu tapattu.  Mulla oon halu näyttäät sulle jotaki.</p>
<p xml:lang="nob">Da slo gutten kors for seg og steg i båten til sajvegubben.</p>
<p>Veli teki ristin ittensä yli ja astui  manalais  äijän venheesseen.</p>
<p xml:lang="nob">De rodde et stykke.</p>
<p>Het souvethiin yhen aikkaa.</p>
<p xml:lang="nob">Plutselig ble det tett tåke omkring dem.</p>
<p xml:lang="nob">De kunne knapt nok se båten de satt i.</p>
<p>Fakki se tuli konto heän ympärille. Het saatethiin knapisti nähhä tyhä sen venheen missä istuthiin.</p>
<p xml:lang="nob">-Hvordan kan vi nå finne tilbake til holmen? sa gutten.</p>
<p>-Kunka met nyt pääsemä takaisin saarele? kysyi veli.</p>
<p xml:lang="nob">-Ikke tenk på det, dette går snart over, sa sajven.</p>
<p>-Älä sie huoli, tämä kyllä mennee sivvu, sanoi  manalainen  .</p>
<p xml:lang="nob">De rodde ikke lenge før skodden trakk seg opp, og da var det høylys dag. Men det var ingen sol og se, for skodden ble hengende rett over hodene på dem.</p>
<p>Het ei souvettu kauvoin ko konto jo väistyi, ja se oli fakki kirkas ko päivälä. Aurinko ei kuiten ollu nähtävillä ko konto henkasi nyt heän yläpuolela.</p>
<p xml:lang="nob">De skurte inn på en strand. Gutten syntes det var underlig for han kjente denne sjøen godt, men her hadde han aldri vært.</p>
<p>Het skuurathiin ranthaan. Nuorempi veli kummasteli ette hän kuka tunsi meren hyvin, ei ollu koskhaan ollu täälä.</p>
<p xml:lang="nob">Det lå noen store gårder her som han ikke hadde sett før, og folkene kjente han heller ikke.</p>
<p>Hän ei ollu nähny issoi kartanoita mikkä olthiin täälä, eikä hän tuntenu paikan väkkee.</p>
<p xml:lang="nob">-Du er kommet til sajve-landet sa gubben. – Vi vil gjerne vise deg hvordan vi har det, for du er et godt menneske.</p>
<p>- Sie olet tullu  manalaisten  maahan, sanoi äijä. - Met halluuma näyttäät sulle kunka met elämä, ko sie olet hyvä ihminen.</p>
<p xml:lang="nob">-Der er stua mi, nå er du velkommen inn. Og der ser du sønnene mine, sa han.</p>
<p>- Tuossa oon minun tupa, tervettulemaa sinne. Ja tuola oon minun pojat, sanoi hän.</p>
<p xml:lang="nob">To gutter kom springende og hjalp dem og trekke opp båten. De var på samme alder som samegutten.</p>
<p>Kaksi poikkaa juoksi paikale ja auttoi heitä vetämhään venheen ylös.  Het olthiin samanikäiset nuoreman saamelaisveljen kans.</p>
<p xml:lang="nob">Han våget seg ikke inn i huset, men de nødet ham, og ba ham bare ikke være engstelig. Så ble han med til sist.</p>
<p>Veli ei tohtinu sisäle tuphaan, mutta het pakoitethiin hänen, ja sanothiin ettei tarvitte hättäilä.  Niin hän tuli sitte heän myötä sisäle.</p>
<p xml:lang="nob">Der inne var alt vakkert og rent, og det var ikke vanskelig å se han var kommet til rike folk.</p>
<p>Sielä sisälä oli kaikki kaunista ja puhasta, ja veli näki paikala ette hän oli tullu rikhaitten ihmisten tykö.</p>
<p xml:lang="nob">Han fikk mat og drikke sammen med gubben og sønnene hans, og så sa sajvegubben:</p>
<p>Ko hän oli syöny ja juonu yhessä äijän ja hänen poikkiin kans, sanoi äijä:</p>
<p xml:lang="nob">Nå kan du bli med sønnene mine ut og fiske, og du skal ha en tredjedel av fangsten.</p>
<p>- Saat nyt olla myötä kalan pyynnössä minun poikkiin kans, ja sie saat kolmaneksen saalhiista.</p>
<p xml:lang="nob">Det var ikke lenge før de hadde så mye fisk som det var plass til i båten.</p>
<p>Eikä se menny niin kauvoin ko heilä oli jo venet täynä kallaa.</p>
<p xml:lang="nob">Sajveguttene reiste til markedet for å selge fisken, men først satte de samegutten i land ved sajvegården igjen.</p>
<p>Manalais  pojat lähethiin markkinhaan myymhään kalat, mutta ensisti het jätethiin saamelaisveljen manalaiskartanon ranthaan.</p>
<p xml:lang="nob">- Du kan gå omkring her og se deg om til guttene mine kommer tilbake med fortjenesten, sa sajvegubben.</p>
<p>- Sie saatat kattela ympärille täälä siksi ko minun pojat tulhaan takaisin reissusta, sanoi  manalais  äijä.</p>
<p xml:lang="nob">–Men du skal ikke snakke til noen av dem du treffer, og ikke spørre om det du synes er underlig før vi er på tilbaketur. Da skal du få vite alt du vil av meg.</p>
<p>- Mutta sulla ei ole lupa puhhuut yhelekhään kenen sie kohattelet, älä kans kysy mithään mitä kummastelet ennenko olema menemässä takaisin.  Sitte saat tiettäät sen mitä sie tahot tiettäät.</p>
<p xml:lang="nob">Samegutten gikk ut, og mye underlig fikk han se.</p>
<p>Saamelaisveli meni ulvos, ja sai hän kummastella paljon.</p>
<p xml:lang="nob">Fargene på alle ting var så sterke her. Gresset var grønnere enn grønt og sjøen var blåere enn blå. Det var som om det ikke var farger i hans egen verden i forhold.</p>
<p>Färit oli täälä paljon kirkkhaamat. Ruuho oli vihristä vihrisempi ja meri sinistä sinisempi.  Niinko hänen omassa mailmassa ei olis ollu olheen färrii.</p>
<p xml:lang="nob">Men solen var ikke å se, bare det grå skoddelokket rett over ham.</p>
<p>Mutta aurinkkoo ei täälä näkyny, se oli tyhä kontokansi pään päälä.</p>
<p xml:lang="nob">Da oppdaget han at det over hang liner gjennom skodden med små kroker på.</p>
<p>Sillon hän hoksasi ette konnon läpitte henkasi liinoi ja niissä pikku koukkui.</p>
<p xml:lang="nob">Han så mange mennesker i sajvelandet, og noe underlig var det med dem, men han kunne ikke riktig skjønne hva det var..</p>
<p>Veli näki kans monet ihmiset  manalais  maassa, ja se oli jotaki kummaa heissä, jotaki mitä hän oikkeen ymmärtänny.</p>
<p xml:lang="nob">Ingen snakket til ham, og han sa ingenting til dem heller.</p>
<p>Yksikhään ei puhunu hänele, eikä hänkään sanonu kelheen sannaa.</p>
<p xml:lang="nob">Som han gikk bortover fikk han se en mengde geiter som gresset. De hoppet omkring og stakk nesen sin borti alt, sånn som geiter har for vane.</p>
<p>Ko hän kulki sielä, näki hän keitureita nykimässä. Net hypithiin ympäri ja työnethiin nokan joka paikkhaan, niinko keituriila oon tapana.</p>
<p xml:lang="nob">En av dem snuste på krokene som hang ned gjennom tåken, og plutselig forsvant både kroken og geita rett opp og ble borte.</p>
<p>Yksi keituriista nuuski koukkui mikkä hengathiin konnon läpitte, ja siinä samassa kaothiin niin koukku ko keituriki ylös ja kaothiin.</p>
<p xml:lang="nob">Dette syntes gutten var rart, men han husket på at sajvegubben hadde bedt ham vente med alle spørsmål til de var på hjemveien.</p>
<p>Saamelaisveli meinasi ette se oli viekas, mutta hän muisti, ette  manalais  äijä käski häntä kysymhään semmoisista vasta kotimatkala.</p>
<p xml:lang="nob">-Så kom sajveguttene tilbake fra markedet.</p>
<p>Niin tuli  manalais  pojat takaisin markkinasta.</p>
<p xml:lang="nob">De rakte en pose til samen. – Her er din fortjeneste, sa de.</p>
<p>Het annethiin yhen pussin saamelaisveljele. - Tässä oon sinun tienasti, sanothiin het.</p>
<p xml:lang="nob">Posen var tung.</p>
<p>Pussi oli raskas.</p>
<p xml:lang="nob">Sajvegubben kom ut.</p>
<p xml:lang="nob">- Nå får vi gå i båten og ta turen tilbake, sa han.</p>
<p>Manalais  äijä tuli ulvos.</p>
<p>- No, nyt menemä venheele ja otama mukan takaisin, sanoi hän.</p>
<p xml:lang="nob">Samegutten tok avskjed med sajveguttene, og så rodde gubben av gårde med ham.</p>
<p>Saamelaisveli sanoi hyvästit manalaispojile, ja niin se äijä souti hänen pois.</p>
<p xml:lang="nob">De kom inn i den tette tåken igjen.</p>
<p>Se tuli taas sama sakkee konto.</p>
<p xml:lang="nob">– Så du noe som ga deg spørsmål mens du var hos oss? Spurte sajven.</p>
<p>- No, näjitkö sie meän tykönä jotaki mistä sulla oon halu kyssyyt?  Kysyi manalainen.</p>
<p xml:lang="nob">- Å ja, sa samegutten. – Det var mange ting som undret meg. Men det merkeligste var krokene som hang ned gjennom skodden, og geita som ble trukket opp og forsvant.</p>
<p>- Kyllä vain, sanoi saamelaisveli. - Se oli paljo mitä mie kummastelin. Se kaikkein viekkhain oli net koukut mikkä hengathiin konnosta, ja keituri mikä nostethiin ylös ja katosi.</p>
<p xml:lang="nob">- Du skal vite at det som så ut som geiter for deg er fisk, sa sajven. – Mennesker sitter der oppe og fisker. Det du så var at et menneske fikk fisk på kroken.</p>
<p>- Ette tieät, ni se minkä sie näjit keiturinna, ni se oon kala, sanoi  manalainen  . – Ihmiset istuthaan tuola ylhäälä ja ongithaan.  Ja sie näjit ko joku sai kalan koukkhuun.</p>
<p xml:lang="nob">De kom gjennom tåken i det samme solen sto opp, og så gled båten inn til holmen der de to brødrene hadde lagt til om kvelden.</p>
<p>Het tulthiin nyt kontosäästä ulvos, ja siinä samassa oli aurinko ylhäälä. Venet liukkui siihen saarheen, minne veljet olhtiin panheet maata illala.</p>
<p xml:lang="nob">- En ting skal du få vite, sa sajven. – Vi vil gjerne hjelpe deg, for du er god og fredsæl. Derfor kan vi heller ikke gjøre deg noe vondt.</p>
<p>- Yhen assiin sie hääyt tiettäät, sanoi  manalainen  . – Sinnuu met halluuma auttaat, ko sie olet hyvä ja rauhalinen sielu.  Sen tähen met emmä halluu sulle mithään pahhaa.</p>
<p xml:lang="nob">Men får vi tak i broren din, slipper vi ham ikke med livet i behold. Du skal ikke si for mye til ham.</p>
<p>Mutta jos kohtaama sinun veljen, ni emmä päästä häntä hyvälä takaisin.  Parempi kuiten, ettet muistele hänele siitä sen enämpi.</p>
<p xml:lang="nob">Så rodde han vekk og forsvant.</p>
<p>Niin souti äijä pois ja katosi.</p>
<p xml:lang="nob">Samegutten snørte opp posen for å se på fortjenesten sin. Det var eldgamle mynter som han aldri hadde sett maken til før.</p>
<p>Nuorempi saamelaisveli aukaisi pussin ette näkisi tienastin. Se oli paljon vanhoi rahhoi, enämpi ko mitä hän oli koskhaan nähny.</p>
<p xml:lang="nob">Det gikk godt med den gutten.</p>
<p>Ja niin se meni hyvin sitte sen veljen kans.</p>
</body></document>
