<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><person firstname="Eira" lastname="Söderholm" sex="f" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><year>2006</year><wordcount>1358</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem"><em type="italic">Nuutti kävi Kööpenhaminassa </em></p>
</list><p>VANHAA MIES: No tervettulemaa, Nuutti! Siinähän sie olet! Hyvvää aamuu!</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>OLLIN NUUTTI: Hyvvää aamuu! Tässä mie nyt olen. Kunka se täälä mennee?</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>VANHAA MIES: Hyvin se mennee. Ja se oon soma taas kohðatela sinnuu! Met jo luulima, ette sie ko  konhansa jäät sille matkale.</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>Syksylä sie lähðit, ja talvi meni ja kohta kevätki. Nyt vasta sie tulit takaisin. Heti lumi sullaa, ja sitte oon kesä.</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>Ja kesälä oon huono juttaat. Ei saata hihðata eikä ajjaat porola. Mutta sie se kuitenki kerkisit ennen kessää.</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>NUUTTI: Kerkisin mie. Enhän mie sielä Tanmarkussa vanheta halunu enkä sinne jääðä. En mie sielä isossa kaupungissa triivastunnu.</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>Mutta kyllä oli pitke matka. Mie lähðin syksylä ja kevväilä vasta pääsin takaisin.</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>Ensistä mie ajoin porola Ruottin puolele Koutokeinhoon, siitä Kaaresuanthoon, siitä Tornionväylää alas.</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>Välilä piti hihðataki, ko en porroo saanu. Ja välilä mie häyðyin käveläki. Pitke oli matka.</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>Ruottin läpi mie juðin. Tukholmasta sain preevin, ette pääsin Tanmarkkhuun. Sitte mie jo piðin lijetä Kööpenhaminaa. Ruottista – vain Tanmarkkuuko se oon?</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>Skånesta Kööpenhaminhaan mie ajoin jään yli hevosela, ko Juutinrauma oli jäässä. Vaikkee oli matka.</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>Nyt mie lähðen kuitenki varsin sen pahan amtmanin Kelsenin tykö. Minula oon sille preevi kuninkhaalta. Sen mie häyðyn anttaat amtmanille ja heti. Niin oon käsky.</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>TOINEN MIES: Saitko sie sitte puhhuut kuninkhaan kans? Joko se kuningas ymmärttää, ette minkälainen meilä oon elämä täälä? Joko met saama elläät ja olla, niin ko se oikheen ja hyvä oon?</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">..........................................................................................</p>
<p>NUUTTI: Mie sitte jälkhiin muistelen kaiken. Nyt en kerkkii. Ei minula ole tillaa, ko mie häyðyn lähteet amtmanin tykö.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>VANHAA MIES: Oðota vielä, Nuutti. Muistele, miksi sie niin kauvoin olit sillä matkala? Vaikka sie juðit porola ja hihtasit ja kävelit ja vielä ajoit hevoselaki, se ei se matka niin pitke ollu.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>Mitä sinule sielä Kööpenhaminassa oikheen tapattui? Miksi sie sielä niin kauvoin olit?</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>NUUTTI: Ko mie syksylä lähðin, se mie sain myötä preevin, minkä Talmulahðen pappi, se Falkki, kirjoitti.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>Preevissä pappi selvitti kaiken, ette kunka se elämä meilä täälä oon ja kunka amtmani meitä kiussaa. Mie sitte annoin sen preevin kuninkhaale.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>Mutta heti en saanu puhutella kuningasta, ko sielä oli yksi huono hoviherra. Mie en tieny, ette se oli amtmanin veli, ja mie annoin ensistä preevin sille.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>No sehän ei sitä preevii kuninkhaale antanu. Niin mie piðin kohðatela ensistä Kööpenhaminassa sen meiðän vanhaan papin, Leemin Nuutin.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>Hän tunsi minun ja vei kuninkhaan tykö. Sitte mie sain puhutela kuningasta.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>Mie annoin kuninkhaale toisen preevin. Kattokkaa, onneksi Talmulahðen pappi oli antanu minule myötä kaksi preevii.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>Kuningas luki preevin ja varsin ymmärsi, mikä oon oikheen ja tosi ja kunka vaikkee meiðän elämä täälä oon.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>Hän kirjoitti uuðen preevin ja antoi sen minule myötä. Sen mie nyt häyðyn heti vieðä amtmanille.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>Hyvästi, kaikki tet hyvät alattiolaiset. Nyt minula ei ennää ole tillaa enämpi muistela. Jääkkää tervheinä!</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>Mie sitte jälkhiin muistelen kaikki, mitä sielä matkala ja Kööpenhaminassa tapattui. Sitte tet saatta tiettäät kaikki.</p>
<p xml:lang="nob">.............................................................................................</p>
<p>Nuutti ei enämppää puhu, mutta lähtee amtmanin tykö. Paha Amtmani assuu Jovensuussa, siinä likelä. Hänelä oon siinä uusi, iso kartano.</p>
<p xml:lang="nob">............................................................................................................................</p>
<p>Ihmiset vielä seisothaan kauvoin siinä Jovensuun kentälä ja puhuthaan. Het oon kovin iloiset. Het visshiin ajatelhaan, ette nyt heile tullee parempi elämä, ko kuningas oon kirjoittanu amtmanille.</p>
<p xml:lang="nob">............................................................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">............................................................................................................................</p>
<p>Vaikka ei het tieðä, mitä kuningas oon kirjoittanu. Emmäkä metkhään tieðä. Eikä visshiin Nuuttikhaan tieðä.</p>
<p xml:lang="nob">............................................................................................................................</p>
<p>Mutta nyt meilä oon aika lähteet joven toisele puolele takaisin vaaran laithaan</p>
<p>aikamasiinin tykö. Se oon, kattokkaa, paras lähteet, ennen ko Jovensuun väki näkkee meiðät.</p>
<p xml:lang="nob">............................................................................................................................</p>
<p xml:lang="nob">............................................................................................................................</p>
<p>Vain näjethäänkö net kuitenkhaan meitä?</p>
<p xml:lang="nob">............................................................................................................................</p>
<p>Tekemyksii</p>
<list><p type="listitem">Lukekkaa tekstin hyvin.</p>
<p type="listitem">Freistaakkaa ymmärttäät sen tekstin.</p>
<p type="listitem">Puhukkaa tekstistä. Kysykkää kysymyksii toinen toiselta</p>
</list><p><em type="italic">Hevonen oon hest Haukka mennee </em></p>
<p><em type="italic">pappi oon prest suusta suuhuun </em></p>
<p><em type="italic">suola oon salt ja orava mennee </em></p>
<p><em type="italic">kaikki oon alt puusta puuhuun. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sanalista 1d </em></p>
<p xml:lang="nob">-han/ -hän ending som oversettes med jo</p>
<p xml:lang="nob">kohðatela:kohðattele- å møte</p>
<p xml:lang="nob">luulla:luule- å tro</p>
<p>kokonhansa helt</p>
<p>kohta nesten</p>
<p xml:lang="nob">sulata:sullaa- å smelte</p>
<p xml:lang="nob">juttaat:juða- å forflytte seg</p>
<p xml:lang="nob">hihðata:hihtaa- å ski, å gå på ski</p>
<p xml:lang="nob">poro rein</p>
<p xml:lang="nob">keritä:kerkkii- å nå, å rekke</p>
<p xml:lang="nob">ennen – (partitiv) før</p>
<p xml:lang="nob">vanheta:vanhene- å bli gammel, å eldes</p>
<p xml:lang="nob">triivastuut å trives</p>
<p xml:lang="nob">ajjaat:ajan- å kjøre</p>
<p xml:lang="nob">Ruotti:Ruotti- Sverige</p>
<p xml:lang="nob">väylä her: elv, led –en</p>
<p xml:lang="nob">Tukholma Stockholm</p>
<p xml:lang="nob">-n läpi gjennom</p>
<p xml:lang="nob">päästä:pääse- å slippe</p>
<p>pittäät;piðä- å skulle</p>
<p>jää is</p>
<p xml:lang="nob">-n yli over</p>
<p xml:lang="nob">Juntinrauma Öresund</p>
<p>jäässä frossen</p>
<p xml:lang="nob">vaikkee vanskelig</p>
<p xml:lang="nob">kuningas:kuninkhaa- konge</p>
<p xml:lang="nob">käsky befaling –a, ordre –n, bud –et</p>
<p>elämä liv –et, levnet</p>
<p xml:lang="nob">elläät:elä- å leve</p>
<p xml:lang="nob">Talmulahti:T.lahðe- Talvik</p>
<p xml:lang="nob">selvittäät;selvitä- å forklare</p>
<p>kaiken alt</p>
<p xml:lang="nob">kiusata:kiussaa- å plage</p>
<p xml:lang="nob">anttaat:anna- å gi</p>
<p xml:lang="nob">puhutela:puhuttele- å snakke med</p>
<p xml:lang="nob">hoviherra hoffmann</p>
<p xml:lang="nob">ensistä først</p>
<p>Leemin Nuutti Knut Leem</p>
<p>onneksi heldigvis</p>
<p xml:lang="nob">varsin med det samme, straks</p>
<p xml:lang="nob">vieðä:vie- å bringe til</p>
<p xml:lang="nob">tila anledning –a</p>
<p xml:lang="nob">jääkkää tervheinä forbli frisk</p>
<p xml:lang="nob">kovin veldig</p>
<p>visshiin visstnok</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Nuutti kävi Kööpenhaminassa </em></p>
</list><p>VANHAA MIES: No tervettulemaa, Nuutti! Siinähän sie olet! Hyvvää aamuu!</p>
<p>OLLIN NUUTTI: Hyvvää aamuu! Tässä mie nyt olen. Kunka se täälä mennee?</p>
<p>VANHAA MIES: Hyvin se mennee. Ja se oon soma taas kohðatela sinnuu! Met jo luulima, ette sie kokonhansa jäät sille matkale. Syksylä sie lähðit, ja talvi meni ja kohta kevätki. Nyt vasta sie tulit takaisin. Heti lumi sullaa, ja sitte oon kesä. Ja kesälä oon huono juttaat. Ei saata hihðata eikä ajjaat porola. Mutta sie se kuitenki kerkisit ennen kessää.</p>
<p>NUUTTI: Kerkisin mie. Enhän mie sielä Tanmarkussa vanheta halunu enkä sinne jääðä. En mie sielä isossa kaupungissa triivastunnu. Mutta kyllä oli pitke matka. Mie lähðin syksylä ja kevväilä vasta pääsin takaisin. Ensistä mie ajoin porola Ruottin puolele Koutokeinhoon, siitä Kaare-suanthoon, siitä Tornionväylää alas. Välilä piti hihðataki, ko en porroo saanu. Ja välilä mie häyðyin käveläki. Pitke oli matka. Ruottin läpi mie juðin. Tukholmasta sain preevin, ette pääsin Tanmarkkhuun. Sitte mie jo piðin lijetä Kööpenhaminaa. Ruottista – vain Tanmarkkuuko se oon? – Skånesta Kööpenhaminhaan mie ajoin jään yli hevosela, ko Juutinrauma oli jäässä. Vaikkee oli matka. Nyt mie lähðen kuitenki varsin sen pahan amtmanin Kelsenin tykö. Minula oon sille preevi kuninkhaalta. Sen mie häyðyn anttaat amtmanille ja heti. Niin oon käsky.</p>
<p>TOINEN MIES: Saitko sie sitte puhhuut kuninkhaan kans? Joko se kuningas ymmärttää, ette minkälainen meilä oon elämä täälä? Joko met saama elläät ja olla, niin ko se oikheen ja hyvä oon?</p>
<p>NUUTTI: Mie sitte jälkhiin muistelen kaiken. Nyt en kerkkii. Ei minula ole tillaa, ko mie häyðyn lähteet amtmanin tykö.</p>
<p>VANHAA MIES: Oðota vielä, Nuutti. Muistele, miksi sie niin kauvoin olit sillä matkala? Vaikka sie juðit porola ja hihtasit ja kävelit ja vielä ajoit hevoselaki, se ei se matka niin pitke ollu. Mitä sinule sielä Kööpenhaminassa oikheen tapattui? Miksi sie sielä niin kauvoin olit?</p>
<p>NUUTTI: Ko mie syksylä lähðin, se mie sain myötä preevin, minkä Talmulahðen pappi, se Falkki, kirjoitti. Preevissä pappi selvitti kaiken, ette kunka se elämä meilä täälä oon ja kunka amtmani meitä kiussaa. Mie sitte annoin sen preevin kuninkhaale. Mutta heti en saanu puhutella kuningasta, ko sielä oli yksi huono hoviherra. Mie en tieny, ette se oli amtmanin veli, ja mie annoin ensistä preevin sille. No sehän ei sitä preevii kuninkhaale antanu. Niin mie piðin kohðatela ensistä Kööpenhaminassa sen meiðän vanhaan papin, Leemin Nuutin. Hän tunsi minun ja vei kuninkhaan tykö. Sitte mie sain puhutela kuningasta. Mie annoin kuninkhaale toisen preevin. Kattokkaa, onneksi Talmulahðen pappi oli antanu minule myötä kaksi preevii.</p>
<p>Kuningas luki preevin ja varsin ymmärsi, mikä oon oikheen ja tosi ja kunka vaikkee meiðän elämä täälä oon. Hän kirjoitti uuðen preevin ja antoi sen minule myötä. Sen mie nyt häyðyn heti vieðä amtmanille. Hyvästi, kaikki tet hyvät alattiolaiset. Nyt minula ei ennää ole tillaa enämpi muistela. Jääkkää tervheinä! Mie sitte jälkhiin muistelen kaikki, mitä sielä matkala ja Kööpenhaminassa tapattui. Sitte tet saatta tiettäät kaikki.</p>
<p>Nuutti ei enämppää puhu, mutta lähtee amtmanin tykö. Paha Amtmani assuu Jovensuussa, siinä likelä. Hänelä oon siinä uusi, iso kartano. Ihmiset vielä seisothaan kauvoin siinä Jovensuun kentälä ja puhuthaan. Het oon kovin iloiset. Het visshiin ajatelhaan, ette nyt heile tullee parempi elämä, ko kuningas oon kirjoittanu amtmanille. Vaikka ei het tieðä, mitä kuningas oon kirjoittanu. Emmäkä metkhään tieðä. Eikä visshiin Nuuttikhaan tieðä.</p>
<p>Mutta nyt meilä oon aika lähteet joven toisele puolele takaisin vaaran laithaan aikamasiinin tykö. Se oon, kattokkaa, paras lähteet, ennen ko Jovensuun väki näkkee meiðät.</p>
<p>Vain näjethäänkö net kuitenkhaan meitä?</p>
</body></document>
