<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Jokivenet Raisissa</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><year>2012</year><wordcount>218</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Halti nasjonalparksenter / Elvebåten i Reisa</p>
<p>Oversatt til kvensk: Kainun institutti – Kvensk institutt/ Pirjo Paavalniemi 05.07.2012</p>
<p>Jokivenet Raisissa</p>
<p>Jokivenet oon tyypilinen venet jota käytethään pohjaisilla aloila Ruijassa, Ruottissa, Suomessa ja arvatenki kans Ryssässä. Tromssan fylkissä käytethään Raisinvenettä, mikä oon eteläisin tämäntyyppinen jokivenet. Finmarkussa sen sijhaan oon usseita vesistöjä missä käytethään ommaa, paikale tyypilistä jokivenettä: Alattionjoki ja Kautokeinonjoki, Repovuononjoki, Rautusjoki, Palojoki, Pyssyjoki, Luostijoki ja Lemmijoki, Tenojoki ja sen sivujovet, Näätämönjoki ja Paatsjoki.</p>
<p>Vuosisattoin aijan oli jokivenet kaikkiin tärkkein kulkuneuvo jolla kuljethiin Pohjaiskalotin suurii jokkii myöten. Tornionjoki ja Kemijoki Suomen Pohjanlahessa oon se ala, mistä Pohjaiskalotin jokivenet oon maantietheelisesti ja histoorialisesti lähtöisin. Sieltä jokivenet kuljetethiin Raishiin, toennäkösesti veenjakkaajan yli talvela rejessä. Tämä tapattui luonolisestiki sen tähen ko kväänit eli kainulaiset/suomalaiset siirythiin Pohjais-Tromsshaan, ja venettyyppii alethiin käyttämhään ja rakentamhaan Raisissa. Täälä sitä oon hiljemin käyttänheet niin ruijalaiset, kväänit/suomalaiset ko saamelaisetki.</p>
<p>Suunile vuotheen 1945 saakka rakenethiin ja käytethiin tyhä venheitä joita sauvothiin. Jälkhiin vuen 1945 alethiin venheissä käyttämhään perämotorii, ja aikkaa myöten niitten käyttö tyhä lissäintyi. Tästä syystä oon venheen koko ja malli muuttunu vähän, ja venheestä oon tullu isompi ja levveempi. Nyt venheet rakenethaan pääassiissa plastiikista, tyhä muutampi puuvenet oon käytössä. Nykyaikhaan jokivenettä käytethään elinkeinona turismin yhtheyessä, kulkuneuvona ja valvontatoimissa. Enniiten sitä käytethään virkistystoimitten yhtheyessä ja lohenkalastuksessa Raisinjovela.</p>
<p>Lähtheet:</p>
<p xml:lang="nob">Nils Fredrik Rønbeck:  <em type="italic">Elvebåten </em> , häftissä Ottar nr. 3-85.  </p>
<p>Paikaliset informantit.</p>
</body></document>
