<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><year>2013</year><wordcount>695</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="sme"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><parallel_text xml:lang="nob" location="kalender_2013_nob.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="kalender_2013_sme.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">2013</em> </p>
<p>SILJA SKJELNES-MATTILA</p>
<p xml:lang="sme">Omasvuonon kielikeskus oon präntäny kunnan monikielisiä paikannimiä t-paitoihin. Nyt Yykeänperän koulun opettajat Saara Pudas, Anita Wang, Evelina Iotova ja Silje Solberg  oottava ette monikieliset kyltit imestyvä sámi Stuorravuona giellaguovddáš lea deaddilan suohkana máŋggagielat báikenamaid t-báiddiide. Dál Ivgobađa skuvlaoahpaheaddjit Saara Pudas, Anita Wang, Evelina Iotova ja Silje</p>
<p xml:lang="nob">norsk Språksenteret i Storfjord har trykket kommunens flerspråklige stedsnavn på sine t-skjorter.  Nå venter Skibotns</p>
<p xml:lang="nob">STIAN ELIASSEN</p>
<p>Muusikko Arnfinn Aslaksen esitti Johan Kåvenia porsankilaisen teatteriroikan TeaterDramatikan näyttämäpelissä.  Monet paikaliset taitajat olthiin myötä tekemässä näyttämäpeliä. Kåven oli pohjaisen tunnetuin</p>
<p xml:lang="sme">sámi Musihkar Arnfinn Aslaksen Johan Kåvena rollas čájálmasas, man porsáŋgolaš teáhterjoavku TeaterDramatika lea ráhkadan. Olu báikkálaš dáiddárat</p>
<p xml:lang="nob">norsk Musikeren Arnfinn Aslaksen som Johan Kåven i teatergruppa</p>
<p xml:lang="nob">SONJA SILTALA</p>
<p xml:lang="nob">Suomen Saametingan perustamispäivä / Suoma Sámedikki vuođđudanbeaivi / Sametinget i Finland ble opprettet</p>
<p>Irene Andreassen oon Varengista pois ja työtelee kväänin paikannimikonsulenttina Ruijan Kieliraatissa. Heti tullee Varenginvuonhoonki enämen kolmikielisiä kylttejä. Aijemin oon  kolmikielinen kyltti ollu tyhä</p>
<p xml:lang="sme">sámi Irene Andreassen lea eret Várjjagis ja bargá kveana báikenammakonsuleantan Norgga Giellaráđis. Várjjatvutnii leat ceggeme lasi norsk Irene Andreasse er fra Varanger og arbeider som kvensk</p>
<p xml:lang="nob">ELLEN BERIT DALBAKK</p>
<p>Kirjailija Sigbjørn Skådenin poeemi- ja musikkiesitys <span type="quote">“Rorschachin pläkkiraffineri”</span> esitethiin Márkomeannu-festivaalila Etelä-Tromssassa. Skåden ja Márkomeannu-festivaali oon nostanheet markkusaamelaisuutta esile</p>
<p xml:lang="sme">sámi Girječálli Sigbjørn Skådena dikta- ja musihkkačájáhus <span type="quote" xml:lang="sme">“Rorscacha bleahkkareidehat”</span></p>
<p xml:lang="nob">norsk Forfatter Sigbjørn Skådens dikt- og musikkforestilling <span type="quote" xml:lang="nob">“Rorscacha blekkraffineri”</span> ble framført under Márkomeannu-festivalen i Sør-Troms. Skåden har, sammen med Márkomeannu-festivalen, gjort</p>
<p>LIISA KOIVULEHTO</p>
<p>Tromssan universiteetin ensimäinen ananuensi Eira Söderholm opettaa kväänin eli kainun kielen alkukursila Tromssassa. Hän oon tehny pioneerityötä kväänin kielen etheen sekä opettajana ja grammatiikin tekijännä.</p>
<p xml:lang="nob">norsk Førsteamanuensis Eira</p>
<p xml:lang="nob">NIKITA HILKO</p>
<p>”Kuka mie olen? - Ken minä olen? - Gii mun lean? - Кто я - Hvem er jeg?” oon näyttämäpeli jossa kvääni- ja karjalaiset nuoret muisteleva omasta kulttuurista, perintheistä ja identiteetistä.  Näyttämäpelin esitethiin</p>
<p>norsk ”Kuka mie olen? - Ken</p>
<p xml:lang="nob">BENTE IMERSLUND</p>
<p xml:lang="nob">Inger Birkelund saa tienastin kväänikulttuurista ja omista kväänijuurista. Hänelä oon oma firma ihana!, ja hän tekkee muun myötä kvääniesityksiä. VaimoVoimaa-esitys muistelee histoorialisesti tärkeistä ja vahvoista sámi Inger Birkelund bargá kveanakultuvrrain. Son jođiha iežas ihana!-fitnodaga, ja son ráhkada máŋggalágan kveanačájálmasaid. VaimoVoimaa-čájálmas  norsk Inger Birkelund arbeider med den kvenske kulturen. Inger leder sin egen ihana!-bedrift og hun lager forskjellige kvenske</p>
<p xml:lang="nob">MERVI HAAVISTO</p>
<p xml:lang="nob">Marjanpäivä syksylä / Márjjábeaivi čakčat / Marimesse om høsten</p>
<p>Agnes Eriksen on kirjoittanu mailman ensimäiset kvääninkieliset lastenkirjat Kummitus ja Tähtipoika/Spøkelset og Stjernegutten 1 ja 2. Täälä Porsanginvuonon fierualla asustaa muistelusten kiviväki. Näistä</p>
<p xml:lang="sme">sámi Agnes Eriksen lea čállán máilmmi</p>
<p xml:lang="nob">norsk Agnes Eriksen har skrevet verdens første kvenskspråklige barnebøker Spøkelset og Stjernegutten 1 og 2. I fjæra i Porsangerfjorden finnes</p>
<p>ØRJAN BERTELSEN</p>
<p>Rundbergin sisarukset Halvard, Herborg, Herman, Håkon ja Hogne pellaamassa Tromssassa. Het tekevä itte musikkia, jossa het yhistävä perintheistä Kaivuonon merisaamelaista musikkia ja nykyaijan musikkia.</p>
<p xml:lang="nob">Søsknene Rundberg med Halvard, Herborg, Herman, Håkon og Hogne spiller i Tromsø. De lager musikk som inneholder Kåfjords tradisjonelle sjøsamiske musikk og nåtidens nyskapende musikk.</p>
<p xml:lang="nob">BENTE IMERSLUND</p>
<p>Kirjailija Reidun Mellem ja hänen mies Åge oon jo kauvoin myynheet kirjoja ja jakanheet tietoa kväänikulttuurista erilaisissa tapahtumissa. Tässä Reidun ja Åge yhessä Egil Borchin kans Ruijan Kveeniliiton teltassa</p>
<p xml:lang="nob">sámi Girječálli Reidun Mellem lea isidiinnis Ågiin juo guhká vuovdán girjjiid ja juohkán dieđuid kveanakultuvrra birra iešguđetlágan festiválain. Dá Reidun ja Åge ovttas Egil Borchiin Norgga kveanalihtu tealttás norsk Forfatter Reidun Mellem har, sammen med ektemannen Åge, i mange år solgt bøker og fortalt om den kvenske kulturen på forskjellige festivaler. Her ser vi Reidun og Åge sammen med Egil Borch i</p>
<p xml:lang="nob">SONJA SILTALA</p>
<p>Kielikonsulentti Marianne Johnsen opettaa kielikylpykursila Pohjais-Varengissa. Uuniemen Isak Saba -sentteri oon yksi saamen kielikeskuksista Ruijassa. Isak Saba oli ensimäinen saamelainen joka oli myötä</p>
<p xml:lang="sme">sámi Giellakonsuleanta Marianne Johnsen oahpaha giellalávgunkurssas Davvi-Várjjagis. Unjárgga Isak Saba-guovddáš lea okta daid máŋgga sámi</p>
<p xml:lang="nob">norsk Språkkonsulenten Marianne Johnsen underviser på språkbad-kurset i  Varanger. Isak Saba</p>
<p>PIRJO PAAVALNIEMI</p>
<p xml:lang="sme">Uuđen vuođen aattoOđđajageruohttaNyttårsaften</p>
<p xml:lang="nob">Liekkiraito Lemmijovessa. Kyläläiset Pyssyjovesta, Pillavuonosta ja Leipovuonosta oon tulheet Lemmijokheen vastustamhaan kyläkouluitten lopettamista Porsangin komuunissa. sámi Spáiddarvázzin Leavnnjas. Olbmot  norsk Fakkeltog i Lakselv. Folk fra Børselv, Billefjord og Olderfjord er samlet for å markere misnøye med ja yhtheiskunnale. olbmuide ja olles servodahkii.både for enkeltindivider og samfunnet.</p>
<p>Kainun instituttiKvensk institutt</p>
<p>Porsanger kommunePorsáŋggu gieldaPorsangin komuuni</p>
<p><em type="italic">Kainun institutti – Kvensk institutt</em>Pirjo Paavalniemi </p>
<p>Sonja Siltala Silja Skjelnes-Mattila</p>
<p>www.kvenskinstitutt.noFacebook.com/Kvenskinstitutt</p>
<p xml:lang="nob">Twitter.com/Kvenskinstitutt</p>
<p xml:lang="nob">© MEARRASÁMI DIEHTOGUOVDDÁŠ &amp; KAINUN INSTITUTTI - KVENSK INSTITUTT</p>
<p xml:lang="nob">Terje Aronsen</p>
</body></document>