<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Kveenihistoria 1</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><year>2010</year><wordcount>1250</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="eng"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Sitä maata eli allaa, mikä oli pohjaisessa Jäämeren rannala, kuttuthiin suomenkielelä Ruijaksi. Het, jokka olthiin käynheet sielä, muistelthiin ette sielä oli kaikile nokko maata johoon saatto rakentaa oman talon. Sielä oli maholista työtelä kruuvassa tahi kalanpyytövenheessä, ja sota ei ulettunnu sinne. Se loi toivheita ruasta ja vaphauesta. Mielikuva Ruijasta oli mielikuva uuesta tulevaisuuesta.</p>
<p>Enniin osa niistä, jokka lähethiin Ruijhaan, olthiin köyhiä ihmisiä kylistä; piikoja ja renkejä, torppareja ja talonrenkejä. Toiset olthiin maanviljoojitten poikia ja tyttäriä, joile ei ollu työtä kotona. Jotkut maanviljoojat olthiin niin velaliset, ette het haluthiin alkaa uuen elämän Jäämeren rannala. Toisia veti puolheen pohjaisen rikkhauet, joista het olthiin kuulheet muisteluksia. Joskus lähätethiin jopa pieniä lapsia yksin pohjaisheen, ko vanhiimet meinathiin ette lapset saatais pareman elämän Ruijassa.</p>
<p>Vuen 1890 jälkhiin alko mettäpruuki kehittymhään. Malmivaaran ja Kirunan kruuvassa alethiin kaivamhaan rautamalmia, ja Pohjanlahen uuet rannikkokaupungit kasuthiin. Tämän myötä tulthiin paremat ökonoomiset olot ja oli helpompi löytää työtä. Niinpä ihmiset ei enhään halunheet Ruijhaan. Kotona oli yhtä hyvä olla.</p>
<p xml:lang="nob">Drømmen om et bedre liv – drømmen om Ruija Ruija var det finske navnet på landet ved Ishavet mot nord. De som hadde vært der fortalte om nok jord til å bygge seg en egen gård, og store muligheter til å få seg arbeid i gruvene eller om bord i en fiskebåt samtidig som krigen var langt unna. Det skapte drømmer om mat og frihet. Drømmen om Ruija var drømmen om en ny framtid.</p>
<p xml:lang="nob">De fleste som dro var fattige mennesker på landsbygda; - tjenestepiker og tjenestegutter, husmenn og gårdsarbeidere. Andre var bondesønner og bondedøtre som det ikke var plass til hjemme på gården. Noen bønder skyldte så mye penger at de ønsket å begynne et nytt liv ved Ishavet, mens andre ble lokket av rikdommene de hadde hørt om lenger nord. I noen tilfeller ble til og med små barn sendt alene nordover fordi foreldrene mente de kunne få det bedre i Ruija.</p>
<p xml:lang="nob">Først etter 1890, da moderniseringen av skogbruket tok til, jernmalms- gruvene i Malmberget og Kiruna kom i gang, og de nye kystbyene langs Bottenviken vokste fram, ble det bedre økonomiske tider og lettere å få arbeid. Drømmen om et bedre liv i Ruija forsvant. Det var like greitt å bli hjemme.</p>
<p xml:lang="nob">RUIJASTA <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">“Drømmen om Ruija var drømmen om en ny framtid.”</span> </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">“På 15-, og 1600-tallet vokste befolkningen så raskt at det ble vanskelig å skaffe mat til alle.”</span> </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">“Ruija var det finske navnet på landet ved Ishavet mot nord.”</span> </em></p>
<p>Sitä maata eli allaa, mikä oli pohjaisessa Jäämeren rannala, kuttuthiin suomenkielelä Ruijaksi. Het, jokka olthiin käynheet sielä, muistelthiin ette sielä oli kaikile nokko maata johoon saatto rakentaa oman talon. Sielä oli maholista työtelä kruuvassa tahi kalanpyytövenheessä, ja sota ei ulettunnu sinne. Se loi toivheita ruasta ja vaphauesta. Mielikuva Ruijasta oli mielikuva uuesta tulevaisuuesta.</p>
<p>Enniin osa niistä, jokka lähethiin Ruijhaan, olthiin köyhiä ihmisiä kylistä; piikoja ja renkejä, torppareja ja talonrenkejä. Toiset olthiin maanviljoojitten poikia ja tyttäriä, joile ei ollu työtä kotona. Jotkut maanviljoojat olthiin niin velaliset, ette het haluthiin alkaa uuen elämän Jäämeren rannala. Toisia veti puolheen pohjaisen rikkhauet, joista het olthiin kuulheet muisteluksia. Joskus lähätethiin jopa pieniä lapsia yksin pohjaisheen, ko vanhiimet meinathiin ette lapset saatais pareman elämän Ruijassa.</p>
<p>Vuen 1890 jälkhiin alko mettäpruuki kehittymhään. Malmivaaran ja Kirunan kruuvassa alethiin kaivamhaan rautamalmia, ja Pohjanlahen uuet rannikkokaupungit kasuthiin. Tämän myötä tulthiin paremat ökonoomiset olot ja oli helpompi löytää työtä. Niinpä ihmiset ei enhään halunheet Ruijhaan. Kotona oli yhtä hyvä olla.</p>
<p xml:lang="swe">Drömmen om ett bättre liv – drömmen om Ruija Ruija var det finska namnet på landet norrut, vid Ishavet. De som hade varit där berättade att det fanns tillräckligt med jord för att man skulle kunna skaffa sig en liten gård, och goda möjligheter att få arbete i gruvorna eller på en fiskebåt. Dessutom var krigen långt borta. Berättelserna skapade drömmar om mat och frihet. Drömmen om Ruija var drömmen om en ny framtid.</p>
<p xml:lang="swe">De flesta som for var fattiga människor från landsbygden: pigor och drängar, torpare eller tjänstefolk. Andra var bondsöner och bonddöttrar som det inte fanns plats för hemma på gården. Några bönder hade sådana skulder att de ville börja ett nytt liv vid Ishavet, medan andra blev lockade av berättelserna de hört om de rikedomar som fanns norrut. Ibland blev till och med små barn skickade ensamma norrut därför att föräldrarna trodde att de kunde få det bättre i Ruija.</p>
<p xml:lang="swe">Först efter 1890, när moderniseringen av skogsbruket inletts, järnmalms- brytningen i Malmberget och Kiruna startat och kustorterna längs Bottenviken börjat växa fram, blev det bättre tider och lättare att få arbete. Drömmen om ett bättre liv i Ruija försvann. Det var lika bra att stanna hemma.</p>
<p xml:lang="nob">RUIJASTA <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="swe">“Drömmen om Ruija var drömmen om en ny framtid.”</span> </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="swe">“På 1500- och 1600-talen ökade befolkningen så mycket att det blev svårt att försörja alla människor.”</span> </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="swe">“Ruija var det finska namnet på landet norrut, vid Ishavet.”</span> </em></p>
<p>Sitä maata eli allaa, mikä oli pohjaisessa Jäämeren rannala, kuttuthiin suomenkielelä Ruijaksi. Het, jokka olthiin käynheet sielä, muistelthiin ette sielä oli kaikile nokko maata johoon saatto rakentaa oman talon. Sielä oli maholista työtelä kruuvassa tahi kalanpyytövenheessä, ja sota ei ulettunnu sinne. Se loi toivheita ruasta ja vaphauesta. Mielikuva Ruijasta oli mielikuva uuesta tulevaisuuesta.</p>
<p>Enniin osa niistä, jokka lähethiin Ruijhaan, olthiin köyhiä ihmisiä kylistä; piikoja ja renkejä, torppareja ja talonrenkejä. Toiset olthiin maanviljoojitten poikia ja tyttäriä, joile ei ollu työtä kotona. Jotkut maanviljoojat olthiin niin velaliset, ette het haluthiin alkaa uuen elämän Jäämeren rannala. Toisia veti puolheen pohjaisen rikkhauet, joista het olthiin kuulheet muisteluksia. Joskus lähätethiin jopa pieniä lapsia yksin pohjaisheen, ko vanhiimet meinathiin ette lapset saatais pareman elämän Ruijassa.</p>
<p>Vuen 1890 jälkhiin alko mettäpruuki kehittymhään. Malmivaaran ja Kirunan kruuvassa alethiin kaivamhaan rautamalmia, ja Pohjanlahen uuet rannikkokaupungit kasuthiin. Tämän myötä tulthiin paremat ökonoomiset olot ja oli helpompi löytää työtä. Niinpä ihmiset ei enhään halunheet Ruijhaan. Kotona oli yhtä hyvä olla.</p>
<p xml:lang="eng">The dream of a better life – The dream of Ruija Ruija was the Finnish name for the lands to the north, on the shores of the Arctic Ocean. Those who had been there returned home with stories of land enough to establish one’s own farm; or the opportunity to earn money as a miner, or as a crewmember on a fishing boat. There was the prospect of prosperity and peace while the war raged on far away. The dream of Rujia was the dream of a better future. Those who left were mainly poor people from the countryside: maids and servants, smallholders and farm workers. Others were the younger children of farmers. With no inheritance there was no future on the farm for them. Some farmers were so burdened by debt that starting a new life by the Arctic Ocean seemed the only solution. Others were tempted by tales of wealth to be found in the far north. In some cases, even small children were sent north by their parents who thought they would have the chance of a better life in Rujia.</p>
<p xml:lang="eng">It was only after 1890, when the forestry industry was modernised, the iron ore mines at Malmberget and Kiruna established, and the new coastal cities along the Gulf of Bothnia started to grow, that the economic situation improved and work was available for most people. The dream of a better life in Ruija faded away; it was just as well to stay at home.</p>
<p xml:lang="nob">RUIJASTA <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="eng">“The dream of Rujia was the dream of a better future.”</span> </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="eng">“In the 16th and 17th century the population grew so rapidly, it became difficult to feed everyone.”</span> </em><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="eng">“Ruija was the Finnish name for the lands to the north, on the shores of the Arctic Ocean.”</span> </em></p>
</body></document>
