<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><year>2010</year><wordcount>950</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="swe"/><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="eng"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>olthiin  kasunheet  likelä  jokia  ja  järviä.  Ruijassa  het  harjaanuthiin  nopeasti  työtelemhään  ja  elämhään  merelä, ja het olthiin sepät kalanpyytäjät.</p>
<p>Toiset alethiin työtelemhään Kaivuonon kuparipruukissa, minkä  ympärille  kasusi  kokonhansa  oma  yhtheiskunta:  koulu,  kauppa,  kirkko,  teatteri  ja  asumapaikkoja,  joissa  perheet asuthiin omissa pienissä hirsitaloissa. Melkheen  puolet  asukhaista  olthiin  tulheet  Suomesta  ja  Tornionlaaksosta.</p>
<p xml:lang="nob">Nye yrker</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">“Innvandrerne fra Sverige og Finland var vant med å  utnytte det meste av det de fikk tak i ute i naturen.”</span></em>VAIMOT </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">“Nesten halvparten av innbyggerne var innvandrere fra Finland og Tornedalen.”</span></em> </p>
<p>Mettätyö, kruuvatyö ja kalanpyytö oli tavalisesti miehitten työtä. Vaimot piethiin huolen talosta, lapsista ja elläimistä. Het tehthiin ruan ja ommelthiin vaatheita justhiin niin ko het olthiin sen oppinheet Suomessa ja Tornionlaaksossa.</p>
<p>Vaimot olthiin harjaantunheet työtelemhään yhessä. Het muun  muassa  kovothiin  puita  suurta  leipäuunia  varten, jota monet perheet käytethiin yhessä. Vaimot olthiin myötä  avittamassa,  ko  miehet  olthiin  lähössä  kalanpyythöön. Vaimot  kans  valmistethiin  kalan  sen  jälkhiin  ko  miehet tuothiin sen maihin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">“Kvinnene hadde ansvaret  for gården,  barna og det daglige stell av dyra.”</span></em> </p>
<p xml:lang="nob">I  Tornedalen  og  Nord-Finland  hadde  innvandrerne  vokst  opp  langs  elver og sjøer. I Ruija tilpasset de seg raskt til arbeidet og livet på havet, og ble  dyktige fiskere.</p>
<p xml:lang="nob">Andre begynte å arbeide ved kopperverket i Kåfjord hvor det vokste fram et  helt  samfunn  med  skole,  butikk,  kirke  og  teater,  -  og  arbeiderboliger hvor  hver  familie  bodde  i  egne  små  tømmerhus.  Nesten  halvparten  av  innbyggerne var innvandrere fra Finland og Tornedalen.</p>
<p xml:lang="nob">Kvinner</p>
<p xml:lang="nob">Skogsarbeid,  gruvearbeid  og  fiske  på  havet  var  typisk  mannsarbeid.  Kvinnene  hadde  ansvaret  for  gården,  barna  og  det  daglige  stell  av  dyra. De  laget  mat  og  sydde  klær  sånn  som  de  hadde  lært  det  i  Finland  og  Tornedalen.</p>
<p xml:lang="nob">Kvinnene var vant til å samarbeide. Bl.a. måtte de samle ved til de store bakerovnene  som  mange  familier  brukte  sammen.  Kvinnene  deltok  også i forberedelsene før fisket tok til, og de bearbeide fisken etter at den var kommet på land.</p>
<p>olthiin  kasunheet  likelä  jokia  ja  järviä.  Ruijassa  het  harjaanuthiin  nopeasti  työtelemhään  ja  elämhään  merelä, ja het olthiin sepät kalanpyytäjät.</p>
<p>Toiset alethiin työtelemhään Kaivuonon kuparipruukissa, minkä  ympärille  kasusi  kokonhansa  oma  yhtheiskunta:  koulu,  kauppa,  kirkko,  teatteri  ja  asumapaikkoja,  joissa  perheet asuthiin omissa pienissä hirsitaloissa. Melkheen  puolet  asukhaista  olthiin  tulheet  Suomesta  ja  Tornionlaaksosta.</p>
<p xml:lang="swe">Nya yrken</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="swe">“Invandrarna från Sverige och Finland var vana att  utnyttja det mesta av det som fanns att få tag på i  naturen.”</span></em>VAIMOT </p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="swe">“Nästan hälften av invånarna var invandrare från Finland och Tornedalen.”</span></em> </p>
<p>Mettätyö, kruuvatyö ja kalanpyytö oli tavalisesti miehitten työtä. Vaimot piethiin huolen talosta, lapsista ja elläimistä. Het tehthiin ruan ja ommelthiin vaatheita justhiin niin ko het olthiin sen oppinheet Suomessa ja Tornionlaaksossa.</p>
<p>Vaimot olthiin harjaantunheet työtelemhään yhessä. Het muun  muassa  kovothiin  puita  suurta  leipäuunia  varten, jota monet perheet käytethiin yhessä. Vaimot olthiin myötä  avittamassa,  ko  miehet  olthiin  lähössä  kalanpyythöön. Vaimot  kans  valmistethiin  kalan  sen  jälkhiin  ko  miehet tuothiin sen maihin.</p>
<p xml:lang="swe"><em type="italic">“Kvinnorna hade ansvaret  för gården, barnen och den dagliga djurskötseln.”</em> </p>
<p xml:lang="swe">I Tornedalen och i norra Finland hade invandrarna vuxit upp vid älvar och sjöar. I Ruija anpassade de sig snabbt tll arbetet och livet på havet, och de blev duktiga fiskare.</p>
<p xml:lang="swe">Andra  började  arbeta  vid  kopparverket  i  Kåfjord,  där  det  växte  fram  ett  samhälle  med  skola,  affär,  kyrka,  teater  och  arbetarbostäder  där  varje familj  bodde  i  ett  eget  litet  timmerhus.  Nästan  hälften  av  invånarna  var  invandrare från Finland och Tornedalen.</p>
<p>Kvinnor</p>
<p xml:lang="swe">Skogsarbete, gruvarbete och fiske på havet var typiskt manliga arbeten. Kvinnorna hade ansvaret för gården, barnen och den dagliga djurskötseln. De  lagade  mat  och  sydde  kläder  så  som  de  hade  lärt  sig  i  Finland  och  i Tornedalen.</p>
<p xml:lang="swe">Kvinnorna  var  vana  vid  att  arbeta  tillsammans.  Bland  annat  var  de  tvungna att samla ved till de stora, gemensamma bakugnarna. Kvinnorna deltog också i förberedelserna inför fisket och tog sedan hand om fångsten när den kom i land.</p>
<p>olthiin  kasunheet  likelä  jokia  ja  järviä.  Ruijassa  het  harjaanuthiin  nopeasti  työtelemhään  ja  elämhään  merelä, ja het olthiin sepät kalanpyytäjät.</p>
<p>Toiset alethiin työtelemhään Kaivuonon kuparipruukissa, minkä  ympärille  kasusi  kokonhansa  oma  yhtheiskunta:  koulu,  kauppa,  kirkko,  teatteri  ja  asumapaikkoja,  joissa  perheet asuthiin omissa pienissä hirsitaloissa. Melkheen  puolet  asukhaista  olthiin  tulheet  Suomesta  ja  Tornionlaaksosta.</p>
<p xml:lang="eng">New professions</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="eng">“Immigrants from Sweden and Finland were used to utilising the gifts of nature.”</span></em> </p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic">“Almost half of</em> <em type="italic">the population in Kåfjord were immigrants from Finland and Tornedalen.”</em> </p>
<p>VAIMOT</p>
<p>Mettätyö, kruuvatyö ja kalanpyytö oli tavalisesti miehitten työtä. Vaimot piethiin huolen talosta, lapsista ja elläimistä. Het tehthiin ruan ja ommelthiin vaatheita justhiin niin ko het olthiin sen oppinheet Suomessa ja Tornionlaaksossa.</p>
<p>Vaimot olthiin harjaantunheet työtelemhään yhessä. Het muun  muassa  kovothiin  puita  suurta  leipäuunia  varten, jota monet perheet käytethiin yhessä. Vaimot olthiin myötä  avittamassa,  ko  miehet  olthiin  lähössä  kalanpyythöön. Vaimot  kans  valmistethiin  kalan  sen  jälkhiin  ko  miehet tuothiin sen maihin.</p>
<p xml:lang="eng"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="eng">“Meanwhile, the women were  responsible for managing the farms, looking after the  children and the day-to-day care of livestock. ”</span></em> </p>
<p xml:lang="eng">In  Tornedalen  and  Northern  Finland  the  immigrants  had  lived  alongside  rivers and lakes. In Ruija, they quickly adapted to the work and lifestyle of the seas, and became proficient fishermen.</p>
<p xml:lang="eng">Others  started  working  at  the  copper  plant  in  Kåfjord,  where  an  entire  community arose. Here, they had their own school, shop, church, theatres and  special  workers  dwellings  where  each  family  lived  in  a  small  timber house.  Almost  half  of  the  population  in  Kåfjord  were  immigrants  from  Finland and Tornedalen.</p>
<p xml:lang="eng">Women</p>
<p xml:lang="eng">Forestry, mining, and fishing were trades dominated by men. Meanwhile, the  women  were  responsible  for  managing  the  farms,  looking  after  the  children  and  the  day-to-day  care  of  livestock.  They  cooked  and  sewed  clothing according to the traditions from Finland and Tornedalen.</p>
<p xml:lang="eng">They were also used to cooperating with each other. Among other things, they collected the wood used to fire the large stoves that were shared by several families.  Women also participated in the preparations for fishing and processing of the catch.</p>
</body></document>