<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/></translator><year>2019</year><wordcount>195</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>../Downloads/Pirjo/Kvensk institutt/Oonhan meilä vielä kieli1 Innledning.pdf</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="ara"><em type="italic"><span type="quote">”Onhän meilä vielä kieli”</span>   </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kvenkulturen etter 2005 </em></p>
<p xml:lang="nno">(<span type="quote" xml:lang="nno">”Vi  har  fortsatt  vårt  språk”</span>.  Tittel fra  Mona  Mörtlunds  dikt  som  folkemusikkgruppa Jord ga ut som sang i 2002.)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Året  2005  var  et  vendepunkt  innen  den  kvenske  kulturen. 24. april 2005 ble kvensk anerkjent som et eget språk. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">På det tidspunkt var det vanskelig å forutse betydningen av dette. Etter den første positive mottagelsen, rådde det stor usikkerhet  om  framtiden  til  språket  og  den  kvenske kulturen. Språket var ikke standardisert og det ble færre og færre språkbrukere. Flere mente at anerkjennelsen kom for sent. Det var likevel optimisme i den kvenske befolkningen.  </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I  denne  utstillingen  vil  vi  vise  noe  av  den  kulturelle oppblomstringen som skjedde i årene etter at kvensk ble et eget språk. Bevissthet om det kvenske i Norge er blitt større, selv om det fortsatt finnes utfordringer. Flere bøker er utgitt på  kvensk.  Kvensk  institutt  har  blitt  stiftet.  Kvendrakt  har for mange blitt et viktig symbol, og kvenfolkets dag feires i Norge  den  16. mars. Flere  kulturprosjekter er  gjennomført, og  språket  har blitt  standardisert. Viktigst  av alt er kanskje engasjementet  som  har  blitt  vekket  hos  de  unge; </em><em type="italic">Kveeninuoret</em><em type="bold"> – Kvenungdommen er i dag en aktiv ungdomsorganisasjon.  </em></p>
</body></document>