<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
21495
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><year>2011</year><wordcount>9937</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>21495 </p>
<p><em type="italic">Jalat potkaantuvat </em>, kun ne oikein vaivautuvat ja tulevat kipeäksi. <span type="quote">”Jalat potkaannuthiin”</span>. </p>
<p>21496</p>
<p><em type="italic">Käsivika. </em>Suonet venyy työssä. Silloin pitää sitoa käsivarren <em type="italic">mustalla langalla </em>tai <em type="italic">poron suonella. </em></p>
<p>Kertoi Karin Rasmussen, talon emäntä, 54 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 23.7.1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>29069</p>
<p><em type="italic">Rasmus-äijän kirja. </em></p>
<p>Kirjan kirjoitti minun faarini Rasmus. Suomeksi kirjoitti. Oli kirjoittanut siihen kaikki säät, fiskut ja kaikki taphaukset, mitä oli tapahtunut omassa paikassa.</p>
<p>Se oli järkimies. Ja se oli niin kun päällikkä täällä.</p>
<p><em type="italic">Otterbeck </em>oli pappina täällä. Se pappi on minut naittanut. Se puhutteli meijän faaria. Se piti kirkkopyhiä täällä. Lapiksi muisteltiin janturit päähän ja Otterbeck kirjoitti. Kaikki kirjat ja vanhan ajan almanakat on nakattu pois. </p>
<p>Kertoi Karin Rasmussen, talon emäntä, 54 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 23.7.1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>29070</p>
<list><p type="listitem">Oula Raudna</p>
</list><p>Oula Raudna, Kaarasjoen lappalainen, on aina kaupannut minun kanssani. On kuollut jo ja makaa Lemmijoen kirkkomaassa.</p>
<p>Se on Oula Raudna käynyt Nansenin kanssa Grönnlannissa sivakoilla ylitse maan. Se oli pieni mies varreltaan, mutta muuten virkku ja kikkeri ja hyvin järkevä mies.</p>
<p>Tuli kysymys Kaarasjoen kommunille, kuka ois kelvollinen mies lähtemään, ettei hä'ärty tunturilla. Oula Raudna lähti.</p>
<p>Lappalaisella on niin kun koiralla vainu. Erilainen taito sillä on, eikä se hä'ärty tunturilla kovassakaan säässä. Kun se löytää kiven niin siinä on jo hänelle kompassi. Jäkälä on pohjoispuolella kiveä ja eteläpuoli on frii. Sakeassa mettässä on kompassi puussa.</p>
<p>29034</p>
<p><em type="italic">Muistelema henki. </em></p>
<p>Muistelema henki on vanhoila ihmisillä. Muistelivat semmoistakin, että entiset <em type="italic">norjalaiset </em>oli kuin <em type="italic">verikoirat. </em>Kaikki äijät ne on silloin sotaa haastaneet. </p>
<p>Ennen oli ollut täällä lapinkieliset kirjat, josta luettiin, miten ne puukurikoilla ja pajuneteilla sojittiin. Merellä laivat siottiin yhteen ja sojittiin, että verta oli polviin asti.</p>
<p>Ne oli vanhat kirjat, aivan keltaset. missä miitä muisteltiin.</p>
<p>Kertoi Karin Rasmussen, talon emäntä, 54 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 23.7.1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>29033</p>
<p><em type="italic">Muisteleminen. </em></p>
<p>Kokoontuivat ennen vanhat mummot johonkin tupaan ja puhuivat ja muistelivat nuoremmille, miten on ennen tehty ja miten pitää tehä. Siinä paljon sai oppia. Ja ne mummot oli ahkeria muistelemaan.</p>
<p>Kertoi Karin Rasmussen, talon emäntä, 54 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 23.7.1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju. </p>
<p>27887</p>
<p><em type="italic">Pyssyjoven asutusta. </em></p>
<p>Minun äitini muori <em type="italic">Kristiina </em>oli naimisissa <em type="italic">Juntin </em>kanssa ja ovat ausneet Pyssyjoen niemessä. Minun vanhempani asuivat isossa hirsihuoneessa täällä ja siinä oli takka. </p>
<p><em type="italic">Jounin Kirsti </em>oli minun faarini muori. Jounin Kirstin mies oli <em type="italic">Niiles </em>. Se oli Rastin Niiles ja sillä juuri oli se hirsitupa täällä. Niiles oli sen rakentanut. </p>
<p>Niileksen faari <em type="italic">Rasti-raukka </em>oli merenranta-lappalainen. </p>
<p>Niileksellä ja Kirstillä oli 10 lehmää. Se oli hirmuinen rikas talo.</p>
<p>Jounin Kirstin poika <em type="italic">Rasmus </em>ja Juntin Kirstin tytär <em type="italic">Kristiina </em>(tyttären isä oli <em type="italic">Klaavus-Erkki </em>) naitettiin, siinä naitettiin kaksi rikasta. Ja ne asuttiin tässä Jounin Kirstin talossa. Ne oli minun vanhemmat. </p>
<p>Rasmus kuoli v. 1900 ja Kristiina kuoli v. 1915. Faari oli 70 v:n vanha ja muori 74:n.</p>
<p>Isän veli <em type="italic">Jouni </em>nai Äitin sisaren, Annan, Juntin Kirstin tyttären. </p>
<p>Kertoi Karin Rasmussen, talon emäntä, 54 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 23.7.1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju. </p>
<p>27888</p>
<p><em type="italic">Höökilä </em>, missä joki nyt juoksee, oli paljon taloja. Mutta joki ajoi kaikki pois. </p>
<p>Tässä <em type="italic">Kentässä </em>oli vain <em type="italic">Rastin Niileksen </em>talo ja <em type="italic">Junnun talo </em>. Sen vaimo oli <em type="italic">Inka </em>ja kun Junnu kuoli, sanottiin taloa <em type="italic">Junnun Inkan </em>taloksi. Vähän kauempana oli <em type="italic">Jounin Pieran </em>talo. </p>
<p>Kertoi Karin Rasmussen, talon emäntä, 54 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 23.7.1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju. </p>
<p>27889</p>
<p><em type="italic">Ensimäinen asukas </em>tuli Hestaniemen vaaraan ja katsoi tänne outaan. Lapset itkevät, että outo on paikka. Äijä sanoo: </p>
<p>”Alkää itkekö lapset, kaunis on paikka ja lohijoki on tuossa.”</p>
<p>Tuossa kurun suussa oli sen ensimäisen asukkaan, lappalaisen kota.</p>
<p>Kertoi Karin Rasmussen, talon emäntä, 54 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 23.7.1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju. </p>
<p>27415</p>
<list><p type="listitem">Lampaita</p>
</list><p>Lampaat <em type="italic">keritään lammasraualla </em>. On keritty kolme kertaa: <em type="italic">kevätvilla </em>Johanneksen aikana, <em type="italic">syysvilla </em>Mikkelin aikana, toiset ottavat syysvillan vasta oktooberissa, sitten <em type="italic">talvivilla </em>februaarissa, jälkeen Kynttilän. </p>
<p><em type="italic">Syksyllä </em>, kun on pitkä päivä, lampaat ovat ulkona novemberiinkin asti. </p>
<p><em type="italic">Lampaat </em>oli ennen <em type="italic">passauksen alla </em>, kun oli paljon <em type="italic">hukkia </em>. Hukkia ei ole enää, hukat on tapettu ja se on hyvä. </p>
<p><em type="italic">Karittan </em>villa on pehmeä. Kaikki mikä pehmeää on, siitä sanotaan: Se on pehmeä kun <em type="italic">liemenvilla </em>. </p>
<p>Karittalle heitethään ronkan välhin, pershen päälle <em type="italic">tuulivilla </em>. </p>
<p><em type="italic">Mustat lamphaat </em>on meillä kaksi lammasta ja kaksi karittaa. Yhellä on <em type="italic">valkkee raja ottassa </em>. Se on <em type="italic">laukkikallo </em>. </p>
<p>Vaikka on <em type="italic">valkkee jaara </em>ja <em type="italic">valkkee emälammas </em>, niin tulee <em type="italic">musta karitta </em>. Sitä mie en käsitä. </p>
<p>Kertoi Treetin Sammun Brita, 74 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 21.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27416 </p>
<p><em type="italic">Lampaalla </em>on <em type="italic">pieni korva </em>, niin se on <em type="italic">nyppä </em>, <em type="italic">nyppälammas </em>. Mutta jolla ei ole yhtään korvaa, se on <em type="italic">kuuri </em>, <em type="italic">kuurilammas </em>. </p>
<p>Kertoi Oulan Jounin Anna Kreeta, 74 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 21.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31852</p>
<p><em type="italic">Palvuspaikka Hestaniemenvaarassa </em>. </p>
<p><em type="italic">Palvusmaa </em>on Hestaniemenvaarassa. Se on pysty korkea kivi. </p>
<p>On ollu sekin vanhojen palvuspaikka.</p>
<p>Kert. Laathaan Mooni, 64 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 22.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31???</p>
<p><em type="italic">Laatas </em></p>
<p><em type="italic">Laathaan Mooni </em>. <em type="italic">Kippaisen sukua </em>. </p>
<p><em type="italic">Laatas </em>on sillee matala maaluokan alla. Tässä on talo ja isännän nimi on <em type="italic">Mikon Juhanin Salomooni </em>eli <em type="italic">Laathaan Mooni </em>. </p>
<p>Mikon Juhani oli Lemminjoesta ja se oli mun faarini.</p>
<p><em type="italic">Hannu-äijä </em>oli tullu Suomesta Pellonkylästä ja niistä ihmisista on Lemminjoki levinnyt. <em type="italic">Mikko </em>oli Hannu-äijän poika. Toinen poika oli <em type="italic">Aaroni </em>ja se oli <em type="italic">Rautti-Vainaan </em>isä ja kolmas poika oli <em type="italic">Iisakki </em>. </p>
<p>Mikon poikia olivat <em type="italic">Juhani </em>, <em type="italic">Hansi </em>ja <em type="italic">Sammu </em>. Mikon Juhani muutti tänne Pyssyjokeen. Oli rautio ja vaimon nimi oli <em type="italic">Kirsti </em>, <em type="italic">Kippaisen Sammun </em>sukua. Kirstin isäki oli <em type="italic">Sammu </em>, sen isä oli <em type="italic">Matti </em>ja Matin isä on ollu Kippaisen Sammu. Kippaisen Sammu on asunu täällä Alakentässä. </p>
<p>Alakenttä oli ennen paras paikka, mutta joki on vieny siitä maan. Mikkon Juhani asui siinä. Mutta Juhani kuoli ja vaimo makasi 50 vuotta sairaana sängyssä, eli 86 vuoden vanhaksi. Ja Setä-Sammu vei talon. Äiti hakkautti itteleen pienen huonheen navetan päähän.</p>
<p><em type="italic">Kippaisen paikassa </em>oli hirmuisen hyvä heinäkenttä: palovuotena ei palanu ja kasvoi kylmänäki vuotena. Mutta joki on vieny kolmen talon maat. </p>
<p>Matin Sammu oli virkku mies. Lehmiä oli 5-6 ja iso valkkee sonni, jolla se ajoi. Sonni oli <em type="italic">naakkari </em>, väkipäinen. Porroi oli Sammulla myös, kun oli lapintytär emäntänä. Se oli <em type="italic">Panne-Ristiina </em>. Ei muilla täällä porroi ollu, mutta lamphaita oli. </p>
<p>Kert. Laathaan Mooni, 64 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 22.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31839</p>
<p><em type="italic">Palvuskivet </em>. </p>
<p><em type="italic">Lemminjoessa Raaponojassa </em>on <em type="italic">lohto </em>eli pykälä kahta piolta ojaa ja siinä isot kivet, mies ja vaimo nekin. Se on se paikka <em type="italic">Raaponlohto </em>. </p>
<p>Kert. Laathaan Mooni, 64 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 22.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31849</p>
<p><em type="italic">Kristoffer ja Lalli </em>. </p>
<p><em type="italic">Panne-Ristiina </em>muisteli, että on ollu aita ennen poronsarvista sen ympäri ja sen sisällä poron, linnun ja jäniksen luita. </p>
<p>Vanhat on vielä nähneet ne poron sarvet.</p>
<p>Kert. Laathaan Mooni, 64 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 22.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>3????</p>
<p><em type="italic">Pappia mainosteltiin </em>. </p>
<p><em type="italic">Mainosteltiin </em>ennen Virkkula-pappia kovasti. Leuat värisi vanhoilla miehilläki, kun Virkkula saarnasi Outakoskella. Kävi kirkkoo pitämässä Outakoskella ja Lemminjoeltaki sinne menthin. </p>
<p>Kert. Laathaan Mooni, 64 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 22.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>3????</p>
<p><em type="italic">Lappalainen arpa </em>. </p>
<p><em type="italic">Arpaa </em>on lappalainen <em type="italic">heittäny </em>mihin laihin asiat hänellä menevät. </p>
<p>Ne jakavat tavaratki arvalla. Tikut on joilla arvothan. En tiiä tarkoon sitä konetta.</p>
<p>Kert. Laathaan Mooni, 64 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 22.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>3????</p>
<p><em type="italic">Rauhattomuus aapasaarissa </em>. </p>
<p>Miehet ottavat venekappaleita ja muita aapasaarista. Pian on ihmiset siinä hävinheet, ei ole hyvä tietää. Ja niin niissä on <em type="italic">rauhottomuus </em>, mitä sieltä ottaa. Ne <em type="italic">kummitelhan </em>. </p>
<p>Mutta kun panee ne <em type="italic">saivovethen </em>, niin tulee hyvä. Kun ottaa sen puun eli muun pois saivoveestä, niin se on hyvä, ei pauku, ei liiku. </p>
<p>Kert. Laathaan Mooni, 64 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 22.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>3????</p>
<p><em type="italic">Lappalaisia Pyssyjoella </em>. </p>
<p><em type="italic">Lappalaisen laavu </em>on Treetin Pieran huonhen lähellä. Laavussa asuu mies ja vaimo ja lapset. Vaimo on hirmuisen <em type="italic">työteri </em>. Se on <em type="italic">Bergetta </em>Koutokeinosta ja on seppä kauniita kenkiä tekhen. Olit rikkaita ennen, porroi niin kolosti. Faari oli Buollan Matti. </p>
<p>Mies on Niiles ja se on laiska mies.</p>
<p>Kert. Treetin Brita Mari, 72 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>36341</p>
<p><em type="italic">Sade tulee... </em></p>
<p>Saje tulee, kun isonjoen kurkkio oikein pauhaa. <em type="italic">Pyssyjoki </em>tässä huilaa, isojoki. </p>
<p>36342</p>
<p><em type="italic">Vesikaari </em>oli eilen poikki taivhashen ja myötätaivhashen, ristiin vain. Sajetta se tietää, saje tulee. </p>
<p>Treetin Priitin Maria, 73 v.</p>
<p>36343</p>
<p><em type="italic">Kairo </em>on valkkee, mustat siivet, <em type="italic">kajava </em>on oivan valkkee. Net tulhaan maalle satteen eellä. Mutta kun sää paranee net menhään hieruahan. </p>
<p>36344</p>
<p>Kummoset on säät joulun ja kynttilän aikoina, niin net on kesällä helluntain ja johanneksen aikoina. Jos revontulet lentelevät joulun ja kynttilän aikoina eestakaisin, niin on huonot säät kesällä helluntain ja johanneksen aikoina.</p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 25.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27328</p>
<list><p type="listitem">Teurastus</p>
</list><p><em type="italic">Sykysellä </em>kun <em type="italic">lehmiä </em>ja <em type="italic">lamphaita pistettiin </em>; tehtiin <em type="italic">makkaroita </em>. </p>
<p><em type="italic">Lamphaan makkarat </em>on hyvät. Taikina on: verta, vähän suolaa ja kuuta. Ymmyräisellä sarvella suoli aukastiin ja siihen kaivettiin lusikalla taikina. Ne keitetään ja syyään lämpimänä. </p>
<p><em type="italic">Suolet </em>pannaan <em type="italic">olestaan </em>, että vanhenevat, aitan loukkoon. </p>
<p><em type="italic">Veri </em>pytyssä on koko talven ja suolet otetaan ja makkaroita tehään koska halu tulee. </p>
<p>27329</p>
<p><em type="italic">Verikakkoja </em>: verta, jauhoja ja kuuta ja ne kakot lihan kanssa keitetään kattilassa. Kastetaan lihan rasuaan kakkoa ja lihaa syyään. </p>
<p>Kun syömästä on keritty, liemi juuaan päälle. Ehtavaksi se syyään. Mikäpä ruokavattalla on nukkua. <em type="italic">Röyttelemmä </em>vielä, kun olemme syöneet. </p>
<p>Kertoi Briita Maria Treeti 73 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 27.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31094</p>
<p><em type="italic">Pyssyjokilaisia </em>. </p>
<p><em type="italic">Treetit </em>on <em type="italic">veisaajat </em>. </p>
<p><em type="italic">Treetit </em>on <em type="italic">isokurkkuiset </em>, korkkeesti puhuvatki. Treetin pojat on lukkarit. Jouni on veisannu kristittyin kokouksessa. </p>
<p>Ennen oli mullaki fiini, hellee ääni, nyt on niin karkkee, rinnat on tulleet raskaaksi.</p>
<p>Pappa veisasi numeroista ja veljet. Kaikki tämän paikan pojat teit <em type="italic">kantelheen </em>ja soitettiin,että virret osattiin kaikki. Ensimäisen kanteleen teki Oulan Jounin setä. Jouniksi käskettiin. Ja opetti toiset tekemhän. Oulan Jouniki osaa soittaa ja veisata. </p>
<p>Kert. Treetin Brita Mari, 72 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27711</p>
<p><em type="italic">Eläinten tauteja </em>. </p>
<p><em type="italic">Tuumet </em>, ne purhaan <em type="italic">pourut </em>(paarmat). Se <em type="italic">päällisellä </em>ja <em type="italic">tervalla </em>voijellaan lehmän nisät. </p>
<p>Kertoi Oulan Jounin Anna Kreeta, 74 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 21.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27712</p>
<p><em type="italic">Maan kattoo </em>monet miehet täällä. Ne on <em type="italic">sepät lehmiäkin auttaan </em>. </p>
<p>27713</p>
<p><em type="italic">Lehmän tuumiin </em>puhaltaa <em type="italic">kylmä </em>. Ittensä vaatteen helmalla siitä pyhiskellään. Maata ottavat ittensä alta ja pyyhiskellään silläkin. </p>
<p>Kert. Treetin Brita Mari, 72 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27709</p>
<p><em type="italic">Kulo tuumiin tulee </em>. Trasu siihen panhaan päälle ja <em type="italic">lehmän sontaa </em>trasun sisälle. </p>
<p>Kert. Vendla Lantto, emäntä, 63 v.</p>
<p>Svanstein, Aapua 27.7.1935.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27710</p>
<p><em type="italic">Mato hännässä </em>. </p>
<p><em type="italic">Vasikka korraintuu </em>, laihtuu, tulee lama, laihtuu vain ja karva kasvaa. Veri sillä huilahtaa. Sillä on <em type="italic">mato hännässä </em>. </p>
<p>Hännän päältä pitää leikata halki ja siihen panna <em type="italic">suolaa </em>ja <em type="italic">tervaa </em>. Ja vasikka paranee. </p>
<p>Se <em type="italic">nousee niskaan </em>asti se <em type="italic">mato </em>ja korraintuu lehmäkin siitä. </p>
<p>27423</p>
<list><p type="listitem">Lampaita.</p>
</list><p><em type="italic">Niitylle </em>mennään <em type="italic">niesta sölässä </em>. <em type="italic">Piimät </em>on <em type="italic">lampaanvattoissa </em>. Lampaanvattat on hirmuisen hyvät astiit. Ne veessä seisotethan, että <em type="italic">kuomahaiju </em>menee pois. <em type="italic">Kuoma </em>on <em type="italic">rapa </em>lampaan vattassa. Kun vatta on pesty, <em type="italic">puhalletaan </em>se ilma täyteen ja viiään ulos kuivamaan, puuhun eli luovaan hengaamaan. </p>
<p>Kun tuli <em type="italic">Mikkelin aika </em>ämmät <em type="italic">lypsi lampaita </em>, <em type="italic">vattamaittoo </em>koottiin. Puoloja ja marjoja pantiin sekaan. Aitan lauvalle punkkiin <em type="italic">maitovattat </em>pantiin ja kun tuli pakkanen, ne pantiin risuin päälle aitan lauvalle ja siihen ne jäätyi. </p>
<p><em type="italic">Jouluna </em>pimmeenä aikana syötiin <em type="italic">vattamaitoa </em>. Kirveellä hakattiin kappale itte kellekki. Lapset menit <em type="italic">valkean ranthaan </em>, siinä sitä paistettiin ja aina <em type="italic">kalaistiin </em>hyvillä hampailla. <em type="italic">Vesikakon </em>kanssa se oli hyvää. </p>
<p>Niitylle ei sitä jäätynyttä maitoa otettu.</p>
<p><em type="italic">Päällispiimä </em>lampaanvattaan kaajettiin, kun lähettiin. Siinä se piimä hyvä tulee, kun huiskuu. Se on makkee. <em type="italic">Hera </em>tulee läpi lampaanvattan, <em type="italic">sakka </em>vain jää syötäväksi. Se sakka oli hyvä <em type="italic">puuron höystö </em>. Kryynipuuron kanssa syötiin. </p>
<p>Kert. Treetin Brita Mari, 73 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 27.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>35827</p>
<list><p type="listitem">Vanhemmat</p>
</list><p>Täällä sanotaan monella lailla <em type="italic">vanhemmat </em>: faari, muori, isä ja äiti, pappa ja mamma. Minä olen sanonut aina pappa ja mamma. </p>
<p><em type="italic">Isän </em>ja <em type="italic">äidin vanhemmat </em>ovat: äijä ja ämmi. Minulla on kaksi ämmiä: muorin ämmi ja faarin ämmi. Faarin ämmi on Anna Andersen, se on sokea. Ja muorin ämmi on Anni ja asuu toisella puolella jokea. </p>
<p>Kert. Eliisa Perssen. Outafouvin piika, 17 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Porsangi, 22.7.1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>8871</p>
<p><em type="italic">Lapset leikkivät </em>. ”Alamme tieramhan,” sanovat, kun ruvetaan ottamaan kiinni toisiaan. Silloin luetaan ensin näin, että kuka ottaa kiini: </p>
<p>Aanen taanen</p>
<p>uun tuun</p>
<p>härkä lieppi</p>
<p>kintta kalkka</p>
<p>potkas nor.</p>
<p>Tai luetaan näin:</p>
<p>Ropsu molkko molotoi</p>
<p>jie snasju napotoi.</p>
<p>Ne juoksevat lapset ja laukkovat koivusta koivuun ja risusta risuun, kun niistä pitää, ei saa ottaa kiinni.</p>
<p>Kertonut Eliisa Persen. Palvelustyttö, 19 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, 22.7. 26.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>35953</p>
<p><em type="italic">Lapset tieraavat </em>. </p>
<p><span type="quote">”Alamme tieraamhan”</span>, sanovat lapset, kun rupeavat ottamaan kiinni toisiaan.</p>
<p>Lukevat lorun, kuka ottaa kiinni:</p>
<p>”Ropsu molkko molotoi</p>
<p>jie snasju napatoi.”</p>
<p>Juoksevat ja laukkovat koivusta koivuun ja risusta risuun, kun niistä pitää kiinni, ei saa ottaa kiinni.</p>
<p>Kenen kiinni saa kiinniottaja, siitä tulee uusi kiinniottaja.</p>
<p>Kert. Eliisa Perssen, 17 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Porsangi, 22.7.1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>35954</p>
<p>Eliisa laulelee:</p>
<p>”Kiinalainenkin ymmärsi,</p>
<p>että Suomen pojall' oli pölkkypää.”</p>
<p>8952</p>
<p><em type="italic">Kehtolaulu </em>. </p>
<p>Nuku, nuku, nurmilintu,</p>
<p>väsy, väsy, västäräkki,</p>
<p>kyllä Herra herättää,</p>
<p>vitsan varpu virvottaa,</p>
<p>kouvun oksa oikasee.</p>
<p>Laulanut Eliisa Persen. Palvelustyttö, 19 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, , 22.7.26.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>8982</p>
<p>Otsa vatsa</p>
<p>olka toista</p>
<p>huspoti pomiloia.</p>
<p>8983</p>
<p>He kävelivät katuilla ja teillä</p>
<p>ja taivas oli kattona</p>
<p>Helluntaina heillä.</p>
<p>Sanellut Eliisa Persen. Palvelustyttö, 19 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, , 24.7.26.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju</p>
<p>27594</p>
<p><em type="italic">Karjataikoja </em>. </p>
<list><p type="listitem">Laskiaisena keittävät eläinten kynnet, joita on koko talven koonneet.</p>
</list><p>Kertoi Antin Sammun Anna Leena, 78 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, 27.7. 34.</p>
<p>23223</p>
<p>Aasiast' on alku</p>
<p>tälle kansalle,</p>
<p>jost' on suora polku</p>
<p>Suomen saarelle.</p>
<p>Antin Sammun Anna-Leena, 71 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 23.7. 26.</p>
<p>Ruija.</p>
<p>XXXXX</p>
<p><em type="italic">Ryöväreitä ja sotaa </em>. </p>
<p>Kun ne <em type="italic">ryövärit </em>kuljit, niin tavarat otettiin poijes, ihmiset surmattiin ja paikat jätettiin kylmille. Niin tapahtui Lerpollissakin, jossa oltiin lappalaiset silloin. </p>
<p>Pyssyjoessa ei ollut siihen aikaan vielä ketään asukkaita.</p>
<p>28726</p>
<p>Silloin <em type="italic">ryöväyksen aikana </em>oli lappalaiset tapettu niin vähään, että net vain olit jäänheet, jotka oli tunturin nokkaan kiikuttu. </p>
<p><em type="italic">Rastakaijaan </em>oli muutamankin talon koko väki, koko famiilia, mennyt pakoon. </p>
<p><em type="italic">Neitaman </em>päällä myös <em type="italic">Č </em><em type="italic">okkarassa </em>tunturissa oli myös paossa. </p>
<p><em type="italic">Tenoreikää </em>oli mennyt <em type="italic">ryöväritokkia </em>alas niin taajaan, ettei poronliemi- pata ollut ehtinyt jähtyä, kun jo toinen tokka oli mennyt alas. </p>
<p>28724</p>
<p><em type="italic">Ryöväreitä ja sotaa </em>. </p>
<p><em type="italic">Ryövärit </em>ovat kulkeneet ja ovat hävittäneet merenranta-talot. </p>
<p><em type="italic">Lapinmaa </em>on silloin ollut <em type="italic">Tanmarkin </em>alla ja silloin ovat ryövärit kulkeneet. Ja <em type="italic">ryssä </em>on kulkenut silloin. </p>
<p>28725</p>
<p>Oulan Jounin faarin faari, eli niin kuin sanotaan äiji, on ollut äkseeringissä Tanmarkissa. Oli ollut niissä sotavenheisssä. Ja moni muukin on ollut: Pietarin Hansi ja Pukin Antti eli <span type="quote">”Anders Bukken nummer sötten”</span>.</p>
<p>Siihen aikaan ei otettu nainutta miestä äkseerinkihin. Mutta kussa oli paljon poikia, niin niistä otettiihin.</p>
<p>28728</p>
<p><em type="italic">Ryövärit </em>, kaikenlaiset ryövärit oltiin ennen. Toiset oltiin <em type="italic">Ryssän ryövärit </em>, toinen oli Engesmanni. Se vihasi Tanskaa ja ryöväri oli. </p>
<p>28729</p>
<p><em type="italic">Engelsmannin kanssa </em>kun sodittiin, Engelsmanni ja <em type="italic">Tanska </em>sotivat, niin Oulan Jounin faari oli ollut sotamiehenä. Ja hän oli ollut venheessä, kun engelsmanni ampui laivasta venettä. Mutta vene pantiin kivillä niin syvään, että laita vain juuri vähän oli veden päällä ja liina pantiin ylös veneen päälle. Niin engelsmanni ampui sitä liinaa, meni liinasta läpi, eikä venheeseen koskenut. </p>
<p>Norja on ollut silloin Tanmarkin alla. Ja silloin lappalaiset Suomestakin ovat jutaneet tänne meren rannalle kesällä. Ei ollut vielä silloin pantu niin kova raja. Ja lappalaiset tääl-</p>
<p>---</p>
<p>Norjasta menivät siihen aikaan Suomen outiin poroineen.</p>
<p>Antin Sammun Anna-Leena, 71 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Porsangi 24.7.1926</p>
<p>28727</p>
<p>Pyssyjoen päällä on paikka, jota käsketään <em type="italic">Tsuudinjuoski </em>. Sanottiin, että siihen oli yksi ryöväritokka paleltunut, kun oli ollut syksyllä kulkemassa. Se oli ollut viimeisiä tokkia. Ei ole sen jälkiin enää puhuttu mitään niistä. </p>
<p><em type="italic">Tsuudiksi </em>niitä käskettiin. Ilmankin se nimi merkitti sitä, että net olit ryövärit. </p>
<p>Kertoi Antin Sammun Anna-Leena, 71 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Hestaniemi 23.7.1926.</p>
<p>31105</p>
<p><em type="italic">Tanmarkkilaisia </em>. </p>
<p>Norja on ennen olllu Tanmarkin hallituksen alla. <em type="italic">Ruijanpojat </em>on käynheet siellä äksissä. </p>
<p><em type="italic">Makreijaan </em>on tullu tanmarkkilainen kauppamies ja sillä on ollu neljä poikaa. Ne pojat on naineet tästä vuonosta tyttäriä ja <em type="italic">Gudman </em>on ollu niitten nimi. </p>
<p><em type="italic">Juhani </em>nai Pyssyjokeen isävinaan tädin <em type="italic">Makreetan </em>. </p>
<p><em type="italic">Nilsi </em>nai vestapuolelta lapintyttären. Nilsin alaa on Birgetta. </p>
<p><em type="italic">Kareli </em>oli nainu lapintyttären. </p>
<p><em type="italic">Danieli </em>, se oli nainu Lemminjoelta. <em type="italic">Tanelit </em>on Danielin alaa. Soffin äiji oli <em type="italic">Danielin </em>Hansi. </p>
<p>Niillä on kaikilla iso nokka ja kuivempaa ihmistä on se suku.</p>
<p>Kertoi Antin Sammun Anna-Leena, 79 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 30.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>28730</p>
<p><em type="italic">Tsuudit </em>. </p>
<p>Kaarasjoen ja Koutokeinon välillä on Lapin siida. Se on <em type="italic">Kädgitunturin </em>ja <em type="italic">Tsuudoaivin </em>välillä. Rikas lappalainen, 1500 poroa, Jousef Nilssen Sokki, Koutokeinosta, on siinä. Oli jutamassa davvibieggan puoleen. Siihen pysähtyi. Mutta oli tunturissa passaamassa poroja. Russat tulivat tievan taa, ei nähty siidassa sen tuloa, mutta renki ilmoitti. </p>
<p>Lappalainen käski emännän panna parhaasenn pukuun, kaikki silkit ja hopeat päälle. Ja niin lähtivät Bossekoppaa kohden. Tunturia ja outaa</p>
<p>---</p>
<p>31251</p>
<p><em type="italic">Ryssän ryövärit. </em></p>
<p><em type="italic">Nälkä-aijat </em>ja <em type="italic">vaino-aijat </em>on täällä olleet, kun on tulleet ryövärit. Ryssän ryövärit täällä kuljit. </p>
<p><em type="italic">Tsuudinjuoski </em>on kuru, missä Pyssyjoki kääntyy etelään. Sinne on ryöväritokka paleltunut. </p>
<p>Kertoi Antin Sammun Anna-Leena, 79 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 30.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31252</p>
<list><p type="listitem">Jamispahta</p>
</list><list><p type="listitem">Jamispahdat on täällä kenttäin ulkopuolella Leirpollissa. Sinne on haudattu ennen.</p>
</list><p>Sillon kun <em type="italic">tsudit </em>, <em type="italic">vihavenäläsiet </em>, <em type="italic">ryövärit </em>on täällä kulkenhet. Ei sillon oo sinne haudattu, kun on <em type="italic">Suomen ihmiset </em>täällä ollut, vaan sillon kun on ollut lappalaiset, kymän maan ihmiset. </p>
<p>Kert. Antin Sammun Anna-Leena, 79 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 30.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>36253</p>
<list><p type="listitem">Tähtiä</p>
</list><p><em type="italic">Otavassa </em>on seittemän tähteä ja <em type="italic">häntä </em>, joka menee <em type="italic">koiton </em>jälkeen. </p>
<p><em type="italic">Kointähti </em>on mutta toinen vain on kointähti, ja toinen on <em type="italic">ehtotähtenä </em>. </p>
<p><em type="italic">Seulavaiset </em>, siinä on seittemän tähteä. Siitä net iltaa kattovat. Kevätpuoleen se rupeaa hopummasti jutamaan. </p>
<p><em type="italic">Hirvas </em>on yksi tähti, yksi tähti vain, mutta en tiijä, mikä se on. </p>
<p><em type="italic">Linnunrata </em>ja <em type="italic">Kallanpojat </em>olen kuullut, mutta en ole perustanut. Ei ole ollut tilaa <em type="italic">taivastella </em>. </p>
<p>Pitäis olla niinkun <em type="italic">napa </em>yksi tähti, jonka ympäri kaikki kiertää. Ja se on niinkun tähtein napa. </p>
<p>Olen kuullut <em type="italic">pohjantähestä </em>, mutta en ole ajatellut, mikä se on. </p>
<p>Maailma on Jumalan väkevän sanan takana.</p>
<p>Antin Sammun Anna-Leena, 78 v.</p>
<p>Hestaniemi, 28.7. 34.</p>
<p>Pyssyjoki, Porsanger.</p>
<p>Ruija.</p>
<p>35113</p>
<p><em type="italic">Kalanielu </em>. </p>
<p><em type="italic">Kalanielu </em>oli äsken tässä. <em type="italic">Kairo </em>eli <em type="italic">kajava </em>ja <em type="italic">tirro </em>, pieni valkia lintu, jolla on kahenhaaranen persesulka, musta lakki päässä ja punaiset kengät jalassa, ja <em type="italic">haskeli </em>, pienen kajavan suurukainen lintu, net syövät <em type="italic">silliä </em>ja silloin <em type="italic">saita </em>myös tulee syömään. </p>
<p>Kert. Antin Sammun Anna-Leena, 79 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 30.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27074</p>
<p><em type="italic">Karjanhoitoa </em>. </p>
<p>Lehmille <em type="italic">hevosen paskaa </em>keittävät Lemminjoessa, kun hevoset syövät kauroi, jauhoi ja heinii. </p>
<p>Kertoi Oulan Jounin Anna Kreeta, 74 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, 23.7. 1934.</p>
<p>27075</p>
<p><em type="italic">Lehmille </em>tytöt soutavat saaresta stuorat (niissä on pienet punaiset lehdet) taarit ja jäkälää. </p>
<p>Kert. Antin Sammun Anna-Leena, 78 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, 26.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>37857</p>
<p><em type="italic">Pyssyjoen kristillistä elämää </em>. </p>
<p>Yksi Lutheruksen usko oli entisillä ihmisillä kaikillä. Ei ollu mithään joutavaa, tanssiakaan ei koskaan mithän.</p>
<p>Aamulla luettiin Kristillisten huonekuntain aamurkous ja illalla ehtorukous. Oma väki tuli kuuntelemaan. Kun syömään rupesit, piti siunata ruokaluku: <span type="quote">”Jeesus siunaa”</span>, ja taas kiitettiin, kun oli syöty. Ja isää ja äitiä piti kiittää.</p>
<p>Mie vieläkin aamuvirren aina veisaan: <span type="quote">”Mä herätessän aamulla”</span> ja ”Herää sielun ja mielen.”</p>
<p>”Ak jos Herra soisi sen armon minulle vielä, että häntä kiittää voisin kuin tulee tehdä tääl.” Pyhäaamuna aina veisaan.</p>
<p>Illalla oli ennen iltarukous: Herran siunaus, Isämeitä ja Uskontunnustus.</p>
<p>Kert. Antin Sammun Anna-Leena, 79 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 26.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31934</p>
<p><em type="italic">Ruijan suomalaisia </em>. </p>
<p><em type="italic">Törnavan Maria </em>oli Töörnavalta Suomesta. Mies oli <em type="italic">Juhani Kierri </em>. </p>
<p>Ouluun tuohaan tervaa, siinä venheessä tuli Maria jokia myöten Oulhuun. Sitte oli Rovaniemellä Vakkurilla piikana.</p>
<p>Se kulki leskenä täällä pientä kauppaa. Hyvin iso ihminen oli. Ja kristittynä kuoli.</p>
<p>Kert. Antin Sammun Anna-Leena, 79 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 30.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31950</p>
<p><em type="italic">Pyssyjokelaisia </em>. </p>
<p><em type="italic">Antin Sammun Anna-Leena </em>. </p>
<p>Äiti oli tyhä <em type="italic">Anna </em>ja isä oli <em type="italic">Hansi </em>. Niitä oli veljeksiä: Jouni-Pieran Pieti, Jouni-Pieran Sammeli, Jouni-Pieran Hansi ja se Hansi oli mun isäni. </p>
<p>Ja niin met olemma täällä sammaa sukkuu. Yksi veri, yksi liha.</p>
<p>Tyttäret on mulla Makreeta ja Kristiina.</p>
<p>Kert. Antin Sammun Anna-Leena, 79 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 26.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31904</p>
<list><p type="listitem">Taikuriita.</p>
</list><p>Lantalaiset on <em type="italic">taikuriita </em>. Lappalaiset on kans semmoiset, että ne pyörryttää veren paremmin kun tohturit. </p>
<p>Mutta noidan noiduttajat ei pidä taivhan valtakuntaa perimhän.</p>
<p>Kert. Antin Sammun Anna-Leena, 79 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 30.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31932</p>
<p><em type="italic">Ruijansuomalaisia </em>. </p>
<p><em type="italic">Kierin Maija </em>. </p>
<p>Kierin Maija oli kotoisin Suomesta. Lemminjoen kirkossa oli naitu sen Juhan Kierin kanssa. Kuoli Kelviikissä</p>
<p>31933</p>
<p><em type="italic">Koulu-Anna </em>oli kotisin Simosta ja oli nainu Mikkeli Erkinpojan kanssa. Mikkeli oli koulumies. Mie olin sen koulussa. </p>
<p><em type="italic">Suomi </em>se oli mitä opetettiin. </p>
<p>Kert. Antin Sammun Anna-Leena, 79 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 30.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27895</p>
<p><em type="italic">Pyssyjoen asutusta </em>. </p>
<p><em type="italic">Kippaisen Sammeli </em>. </p>
<p>Kippaisen Sammeli, sen sanovat, että se on ensimmäisenä tullut Suomesta tänne. On tullut voimonsa kanssa ja lapset on ollut mukana. Pyssyjokeen tuli, tuolle puolen jokea.</p>
<p>On ollut niin huonot aijat Suomessa ja näljän tähen ovat tulleet tänne.</p>
<p><em type="italic">Tunturilappalaiset </em>ovat vain olleet siihen aikaan täällä. </p>
<p>Antin Sammun Anna-Leena, 71 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Porsangi 23.7.1926</p>
<p>31855</p>
<p><em type="italic">Palvospaikkoja </em>. </p>
<p><em type="italic">Epäjumalat </em>niillä oli ennen. Sanottiin ettei uskaltanu käyäkään, jos ei viinaa kaatanu niitten päälle. </p>
<p><em type="italic">Allapahta Keisissä </em>on palvospaikka. <em type="italic">Siimakoro </em>, hirveä noita, joikasi ihmisiä tulemhan sinne tykönsä ja uhrasi ne pahoille hengille sinne pahan kuruun. </p>
<p><em type="italic">Silhvarissa </em>, niitä ne piettiin <em type="italic">Lallaa </em>ja <em type="italic">Kristofferia </em>jumalana. Ennen sinne uottui tie, niin paljo siellä kuljettiin. </p>
<p><em type="italic">Hestaniemen vaarassa </em>on kivi, jota on palveltu. </p>
<p><em type="italic">Korkeuksissa </em>on jumalaa palveltu. </p>
<p>Kert. Antin Sammun Anna-Leena, 79 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 30.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27714</p>
<p><em type="italic">Eläinten tauteja </em>. </p>
<p>Mikon Hansi <em type="italic">pyörryttää ajoksia </em>. <em type="italic">Lehmällekin </em>jos tulee <em type="italic">jalka kippeeksi </em>, se parantaa. Onko hällä <em type="italic">sanat </em>. </p>
<p>Kertoi Antin Sammun Anna-Leena, 78 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, 27.7. 1934.</p>
<p>27715</p>
<p>Kun <em type="italic">lehmä </em>on <em type="italic">kantanut </em>, eikä pääse <em type="italic">jälkimäisistä </em>, mie keitän sille hauetta <em type="italic">faadnusta </em>(liiverstikka). </p>
<p>Kert. Antin Sammun Anna-Leena, 78 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, 26.7. 1934.</p>
<p>19226</p>
<list><p type="listitem">Keisin Allapahta</p>
</list><p>Se Keisin noijan piika ei ollut lapinlähtöä, kun se oli Maija. Se oli muualta tullut.</p>
<p>Noita on mennyt suvuttomaksi, ei ole mitään sukua jäänyt.</p>
<p>Se oli vissiin kristitty piika, kun se noita ei saattanut sille mithän tehä. Ja piialle kyllä meni hyvin. Se suku vielä elää, mutta noijan suku on kuollut.</p>
<p>Kertoi Antin-Sammun Anna-Leena, 71 v.</p>
<p>Pyssyjoki. Porsangerinvuono.</p>
<p>Ruija, 24.7. 1926.</p>
<p>19227</p>
<list><p type="listitem">Keisin Allapahta</p>
</list><p>Epäjumalat on olleet ennen kuin Lutheeruksen usko. Silloin jo etupuolta Lutheeruksen uskoa se on ollut. Kun ihmiset eivät teitänhet, mutta jotakin piti palvella. Ja on uhrattu niille eläimiä, poroja, lappalaiset ovat uhranneet. Ja sanovat, että on vielä uhrattu ihmisiäkin.</p>
<p><em type="italic">Keisi </em>on Porsangerinvuonon öystärannalla, kolme miilaa, <em type="italic">vanhan väen miilaa </em>täältä, uusia miiloja on enempi. Ja siellä on <em type="italic">Allapahta </em>korkea pahtaseinä. </p>
<p>Keisissä on ennen asunut, se on ollut jo aikaa niin aikaa, yksi moita, jota on käsketty <em type="italic">Č </em><em type="italic">uolda-Siimaksi </em>. Siinä Allepahassa on iso halkein, <em type="italic">Siimakoro </em>, ja siihen se Čuolda-Siima on uhrannut. Se on ollut lappalainen, se Čuolda-Siima, suuri noita. </p>
<p>Sanotaan, että se oli niin noita, että se oli joiannut ihmisiäkin tulemaan ittensä tykö muualta kaukaa, että uhrata niitä epäjumalalleensa.</p>
<p>19228</p>
<list><p type="listitem">Keisin Allapahta</p>
</list><p>Sillä Čuolda-Siimalla oli piika, ja se noita oli kotansa eessä ja pani noijansauvan pään suuhunsa ja joikasi. Ja kaksi niin koreaa tytärtä tuli siihen. Ja ne itkit, eivät tahtoneet, että uhrata epäjumalalle. Ja piika oli niin vihainen, kun se viattomia ihmisiä kutsuu tulemaan ja uhraa niitä. Ja piika potkaisi sitä sauvaa vasten, niin että isännältä meni kaksi hammasta suusta, poijes yläleuvasta. Kun se piika niin vihastui, kun se aikoi ne tyttäret uhrata.</p>
<p>Ja sitä piikaa käskettiin Maijaksi, ja siitä piijasta tuli niin kirjallinen suku että net olit hyvät lukemaan jumalansanaa. Sen sukua on vielä vähän kussakin pitkin Öystärantaa.Pyssyjoen lukkarikin on sitä sukua.</p>
<p>Čuolda-Siimalla on kyllä ollut pojat, mutta sillä ei ole jäänyt mitään sukua.</p>
<p>Käskevät vieläkin sitä kurua Siimankoroksi. Ei katsota kyllä sitä, mutta ovat sen katsoneet, että siellä on vielä luita.</p>
<p>Kertoi Antin-Sammun Anna-Leena Hansen. Kalastajan emäntä, 70 v.</p>
<p>Pyssyjoki. Porsangerinvuono.</p>
<p>Ruija, 23.7. 1926.</p>
<p>26624</p>
<p><em type="italic">Naimatapoja Pyssyjoella </em>. </p>
<p><em type="italic">Antin Sammun Annaleenan naiminen </em>. </p>
<p>Naimisiin mie menin, kun olin 24 vuotta vanha, mies oli 30 vuotta.</p>
<p><em type="italic">Kihlat </em>oli silkki ja sormukset ja rahaa. Piti olla kihloiksi hopiaraha, neljän kruunun speisi. </p>
<p><em type="italic">Kosioita </em>ei minulle pietty, mutta on ennen pietty. Ensin kävi puhemies kysymässä lupaa, saavatko tulla <em type="italic">kosioille </em>. Vaimokin kävi sitä kysymässä. Jos lupa annettiin, niin sitten tulivat koko tokka, pojan vanhemmat ja muita ihmisiä myötä yljän ja puhemiehen kanssa tuomaan kihloja. Silloin ylkä ja morsian ovat rinnan istuneet ja <em type="italic">kihlat </em>on pantu <em type="italic">morsiamen helmaan </em>. Puhemies pani kihlat helmaan. Ja oli viinaa myötä ja puhemies antoi ryypyt kaikille. </p>
<p>Sitte mentiin <em type="italic">papin tykö </em>, <em type="italic">kuulutettiin </em>kolme kertaa ja kirkossa <em type="italic">vihittiin </em>. </p>
<p>Oli ennen morsiamella kruunu, se käskettiin <em type="italic">pruuta </em>eli <em type="italic">morsiamen kaunistus </em>. Kruunussa riippui silkkirihmat pitkät monenfäriset ja kukka eli muu koristus oli siinä eessä. </p>
<p><em type="italic">Häitä </em>piettiin kirkolla, kun oli vihitty. <em type="italic">Syöttiin </em>verestä lihaa, suolapalthaita, suolalohta, lehmänvoita, kaffia, viinaa ja tumppuja. </p>
<p><em type="italic">Lahjoja annettiin </em>, pöydällä oli silkki ja sen päälle pantiin. <em type="italic">Huutomies </em>kuulutti minkä verran kukin antoi ja kiitti yljän ja morsiamen edestä. </p>
<p>Kun oli syöty, veisattiin virsi: ”O Jumala sun hyvyyttäs kiitämm'.”</p>
<p>Ryyppy annettiin kaikille, jotka lahjan antoivat. Se oli <em type="italic">kunnianryyppy </em>. Kun kotiin kirkolta tultiin, vielä kotona piettiin sukulaisille häitä. </p>
<p><em type="italic">Lahjaksi annettiin </em>rahaa ja tavaraa, silkkihuiviakin. Joilla ei ollut elävää, niille annettiin vasikkaa ja karittaa. </p>
<p>--- (siiti vailuu?)</p>
<p>Sitä täällä vain vaadittiin, että <em type="italic">kosiamiehen </em>piti tulla kysymään. Raamatussakin muistellaan, että Jumala pani enkelin Tobiaalle kosiameiheksi. </p>
<p>Kert. Antin Sammun Annaleena, emäntä, 69 v.</p>
<p>Pyssyjoki. Ruija, 26.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>26627</p>
<p><em type="italic">Oulan Jounin Anna-Makreetan naiminen </em>. </p>
<p>Minulle ja Jounille ei <em type="italic">kossiita pietty </em>. Mutta <em type="italic">kossit </em>oli Treetin tuvassa, kun Makreeta naittiin. Poika oli Kalkulahesta. Se tuli <em type="italic">kossiille </em>ja paljon oli ihmisiä myötä: sukulaisia, faarit, muorit, kaikki. Tyttö ja poika istuthin rinnan tuvassa. Pojan muori käski istumhan. En tiiä kuka oli heillä <em type="italic">kossiimuorina </em>. Se pani kihlat morsiamen helmaan. Sitte <em type="italic">kossiimies </em>jako viinapikarin kellekin. </p>
<p>Jounilla oli myötään vain <em type="italic">kossiimies </em>eli <em type="italic">vierasmies </em>, kun toi minulle kihlat. Jouni antoi vain huivin ja rahhaa. </p>
<p>Kolme kertaa <em type="italic">kuulutettiin </em>ja sitten mentiin <em type="italic">naimhaan </em>, kirkossa silloin naittiin. </p>
<p><em type="italic">Morsianpiikoja </em>ja <em type="italic">yräntrenkiä </em>oli paljon. Ne meni eellä kirkkoon, yrkä ja morsian oli keskellä ja sukulaiset perässä. </p>
<p>Russamarkassa me naithiin ja <em type="italic">häitä </em>piettiin siellä merenrannassa. Jouni oli silloin fiskari. Oli <em type="italic">sykynen </em>. <em type="italic">Mikkelinpyhä </em>oli. </p>
<p><em type="italic">Syötiin häissä </em>lampaan lihaa, jaaran lihaa, lannanvoita, suolalohta ja viinaa juotiin. Jounin kotoa oli lihat viety Russamarkkaan (Kistrand). </p>
<p>Pöydällä oli silkki ja yksi mies kuulutti, mitä aina siihen panivat lahjaa ja kiitti antajia. Panivat rahhaa tyhä. Lupasivat lamphaanki, karittan, kun ei jaksanut rahhaa antaa.</p>
<p>26628</p>
<p><em type="italic">Minnii </em>olin mie sitten tässä talossa. Tulin tähän heti kun olimma nainheet. En ollut kauvan kotona. Toin tähän kaksi lehmää, neljä lammasta, punkit, pytyt, saavit, pata ja tortti. </p>
<p><em type="italic">Anoppi </em>on miehen äiti, <em type="italic">appifaari </em>on miehen isä. Yhdessä teimmä <em type="italic">muorin </em>kanssa kaikki työt. Harva minnii se kelpaa anopille. Mutta muori oli jumalallinen, eikä ollut paha mulle. Siksi se luki, kun henki lähti. Ulkomuistoa luki virsikirjaa, rukouksia, kärsimisenrukouksia ja muita. Jounin sisar Kristiina oli tässä talossa ja sen kanssa niitimmä issoo kenttää. </p>
<p>Me <em type="italic">nukuimma </em>Jounin kanssa <em type="italic">kamarissa </em>, faari ja muori nukkuivat tuvassa. </p>
<p>26629</p>
<p>Kyllä ne nuoret aina toisensa löytävät. <em type="italic">Tytöt nukkuivat </em>kesällä <em type="italic">aitoissa </em>ja pojat kulkivat tokassa pyhäyönä tyttöjen aitoissa. Silloin on tila kuljeskella. </p>
<p>Ja <em type="italic">pojat tuli </em>illalla <em type="italic">navettaan </em>, kun tytöt oli lypsämässä. Mutta meillä oli faari siitä vihainen, tuli kepin kanssa ja ajoi pojat pois. </p>
<p>Kert. Oulan Jounin emäntä Anna-Makreeta, 73 v.</p>
<p>Pyssyjoki. Ruija, 27.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>26630</p>
<p><em type="italic">Treetin Sammun Birgitan naiminan </em>. </p>
<p>Igeltassissa eli Reikälahessa oli minun kotini. <em type="italic">Muorini </em>oli porolappalaisen tyär, mutta <em type="italic">faarini </em>oli Kullmanni, tanskan sukua. Asuttiin samassa gammissa lehmät, lamphaat ja ihmiset. Siinä oli kivilattia ja lehmät oli hinkalossa ja lampailla oli hinkalo. </p>
<p>Russamarkassa (Kistrand) Mikkelin ja Johanneksen markkinoilla tulevat <em type="italic">nuoret tutuiksi </em>. Siellä miekin Sammun kohtasin. </p>
<p>Ja kun <em type="italic">friijari </em>tuli mulle kihloja tuomhan ja mie makasin sängyssä, niin oli lammas kiinni sängyn tolpassa. </p>
<p>Met naimma varsin heti ja mie olin silloin 22 vuotta vanha.</p>
<p>Kertoi Birgitta Treeti, emäntä, 46 v.</p>
<p>Pyssyjoki. Ruija 28.7.1934</p>
<p>26631</p>
<p><em type="italic">Minniin tavaroita </em>. </p>
<p>Russamarkan kirkossa <em type="italic">naimma </em>, Mikkelin päivänä sunnuntaina. </p>
<p>Tässä Ala-Sammun talossa, mihin mie tulin oli neljä lehmää ja kuusi-seittemän lammasta. Mie toin kottoo Lemminjoesta, Jounin Antin talosta, kaksi lehmää ja nuorukaisen, neljä lam-</p>
<p>19229</p>
<list><p type="listitem">Silhvarin Lalla ja Kristohver</p>
</list><p>Silhvar on penikulman päässä Pyssyjoesta, valkeahuippuinen tunturi. Tunturissa on kaksi epäjumalaa, <em type="italic">Lalla </em>ja <em type="italic">Kristohver </em>. Net on entiset vanhat ihmiset palvelleet niitä. Net ovat ihan korkeimman laen takana siellä, kaksi kiveä niinkuin ihmiset vierekkäin seisovat. Ihmiset ovat panneet net pystyyn. Ei ne kyllä ole kun kivet vain, jotka on pantu pystyyn maahan. Ja niijen eessä on petäjäinen penkki. Krannitalon isäntä, Oulan Jouni toi penkin kotiin ja poltti takassa. Jumalat kyllä seisovat siellä. </p>
<p>Sanovat olevan luita siellä, ennen on ollut paljon luita niijen juurella, mutta nyt vissiin ovat painuneet maan alle.</p>
<p>Papit ovat käyneet niitä katsomassa ja kaikki.</p>
<p>Kertoi Brita Maria Samuelsen, 65 v.</p>
<p>Pyssyjoki. Porsangervuono.</p>
<p>Ruija, 22.7.1926.</p>
<p>21906</p>
<list><p type="listitem">Keltatauti</p>
</list><p>Oulun Johanna paransi <em type="italic">keltatauvin </em>. Keltatautiin se oli ylimmäinen tohtori. Leirpollissa oli yhellä vaimolla keltatauti mennyt yli pään, niin että oli aivan keltaisena vaimo. Ja Oulun Johanna paransi hänet. </p>
<p>Kertoi Priita-Maria Samuelsen, 65 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 24.7.26.</p>
<p>31093</p>
<p><em type="italic">Pyssjyjokelaisia </em>. </p>
<p>Talon isäntä on <em type="italic">Sammun Aslakka </em>ja emäntä on <em type="italic">Sammun Aslakan Kirsti </em>. Kirsti on <em type="italic">Rauttiin Briitan </em>tyttären tytär. Äiti oli <em type="italic">Rauttiin Anni </em>. Äijifaari oli ruotsalainen Haaparannlta. </p>
<p>Lähellä on <em type="italic">Aslakan Mikon Juhanin </em>turvegammi. Emäntä on <em type="italic">Mikon Juhanin Lyyti </em>. Niin ne emäntää hokkee. Entinen tytärnimi on <em type="italic">Niityn Lyyti </em>, kun on vanhemilla ylhäällä joen varrella niitty. </p>
<p>Kert. Mikon Juhanin Lyyti, 45 v.</p>
<p>Porsangi. Pyssyjoki, 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27417</p>
<list><p type="listitem">Lampaita.</p>
</list><p>Lampaita on täällä joka talossa parikinkymmentä.</p>
<p>Kaheksassa yheksässä kranniksessa on yhteensä parisataa lammasta. <em type="italic">Leirpollissa </em>on toisissa taloissa 35 lammasta. </p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki 21.7.1934.</p>
<p>27418</p>
<p><em type="italic">Lampaat </em>on saaressa kesällä, <em type="italic">Ainikkasaaressa </em>. Miila sinne on rannasta. Kolmen talon lampaat, n. 50 siellä on. Tievan Hansi ne on vienyt sinne. Junikuun lopulla on viety ja etupuolella Mikkeliä, kun heinästä päästään, ne nouethan pois. </p>
<p><em type="italic">Syysvilla </em>on paras villa. Se on <em type="italic">loimivilla </em>. <em type="italic">Tuulivilla </em>jätethän karittoille, sykysellä <em type="italic">aleti </em>kun kerithän. </p>
<p>Kert. Mikon Juhanin Lyyti, 45 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, 23.7.1934.</p>
<p>26511</p>
<p><em type="italic">Vaaskisen sanat </em>. </p>
<p>Annin Juhani vain sormella katteli reikää, mistä vaaskiset kuljit eikä yksikään häntä pistänyt. Se osasi Annin Jussa <em type="italic">vaaskisen sanat </em>. Oli ollut suomalaisella ruokkopoikana ja siinä oppinut: </p>
<p>”Impiäinen ampiainen,</p>
<p>pistä piikis maahan.”</p>
<p>Kertoi Pietin Kreeta, 45 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Porsangi 28.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>36401</p>
<list><p type="listitem">Hyönteisiä</p>
</list><p><em type="italic">Pitkäsen kurento </em>se on paha piäthän. Sillä on myrkky persheessä, ja se on haava hirmuinen paha paisumhan. Ei minnuun ole pistänyt vaaskinen ei kurento. </p>
<p>36402</p>
<p><em type="italic">Mettisellä </em>on viinatynnyrit persheessä, joilla se poikii ruokkii. Jouni sannoo, että se on hunajaa. </p>
<p>36403 </p>
<p><em type="italic">Hämmähäkkii </em>, niitä on monenfärisiä. Ja niilla on verkot. Pikku fiinit kärpäset on sen kalaset, jotka verkkoon menee. </p>
<p>36404</p>
<p><em type="italic">Muurhaiset </em>, lahopuissa net assuu. Niillä on valkoiset lehmät jonka net näppää ja vie pois, kun tulee hätä. </p>
<p>Laiskan pittää mennä mauriaisen tykö.</p>
<p>36405</p>
<p><em type="italic">Paarma </em>on lappalaisen <em type="italic">puora </em></p>
<p><em type="italic">Vaaskinen </em>pistää niinkun kurento ja mettinenkin. </p>
<p>Pietin Kreeta, 45 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 29.7.34.</p>
<p>Porsanger. Ruija.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>26507</p>
<list><p type="listitem">Aivastaminen.</p>
</list><p>Kun <em type="italic">lapsi aivastaa </em>, siihen pitää sanoa: </p>
<p>”Iesus siunakhon.”</p>
<p>Kertoi Pietin Kreeta, 45 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Porsangi 28.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31262</p>
<p><em type="italic">Manalainen </em>. </p>
<p>Manalainen vissiin lypsettiin lehmiä ennen kotona Alatalossa ja kerrran sölän väännettiin lehmältä.</p>
<p>Keskipäivän aikana olin juomaa keittämässä lehmille, niin näin manalaisen lehmän hinkalossa, lehmää vasten seiso. Pyörea lakki sillä oli ja harmaja takki. Kun käännyin toisaalle, se katosi. Kaksi kättä sillä oli lehmän päällä. Mie käännyin ja velkeaa paransin, niin katosi.</p>
<p><em type="italic">Nisän ympäri </em>käärimmä <em type="italic">kirjan paperin </em>, Jumalan sanaa nisän ympäri, etteivät saa manalaiset lypsää. </p>
<p>Kert. Pieran Sofi, emäntä, n. 50 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Ruija, 2.8. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31935</p>
<p><em type="italic">Ruijan suomalaisia </em>. </p>
<p><em type="italic">Maria Hoikkala </em>. </p>
<p>Mie olen omaa sukua <em type="italic">Hasti </em>. Isä oli <em type="italic">Hastin Pekka </em>Haaparannalta Vuonon kylästä. Mie olin jo 25 vuotta. kun tulin kevätmarkkinoille Alattioon. Mies oli monta vuotta ennen mennyt ja tuli minua nouthan. Henrik Hoikkala oli mies. Se hukkui Russamarkassa sisävuonhon, oli menossa sinne huonetta pykhän. </p>
<p>Toinen mies oli minulla Jaakko Simonsen kotoisin Puolangalta Suomesta.</p>
<p>Kert. Maria Hoikkala, 88 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Vanhoinkoti, 23.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31073</p>
<p><em type="italic">Painijainen </em>. </p>
<p>On se painijainen, on ihmisillä ja eläimillä. Pian veri seisattuu, kun se oikein painaa.</p>
<p>Kert. Pieran Sofi, n. 50 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 2.8. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31667</p>
<p><em type="italic">Para </em>. </p>
<p><em type="italic">Para </em>on lintu. Kentällä ovat nähneet <em type="italic">paranpaskoja </em>. Ne on itte parat kurastaneet. </p>
<p>Kert. Pieran Sofi, n. 50 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 2.8. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27891</p>
<p><em type="italic">Pyssyjoen asutusta </em>. </p>
<p><em type="italic">Peltovuomasta </em>on tullut äijini ja ämmini. Äijin nimi oli <em type="italic">Junttila </em>ja ämmin nimi oli <em type="italic">Kirsti </em>. Juntti-raukka oli minun äitini isä. Minun äitini nimi oli Briita. Isäni nimi oli Antti. Isä oli lapin sukua. ylilapin sukua. Nämä lappalaiset, jotka täällä kulkevat puhuttelee minua <em type="italic">hulkikse </em>eli omaiseksi. Karasjoen <em type="italic">Sarre </em>on sukulainen. </p>
<p><em type="italic">Juntti </em>asui toisella puolella jokea. Minun mies oli Samuel Persen Treetie, Treeti-Sammu. Ja minun isäntä on tehnyt tämän talon, se on vain korotettu jälestäpäin. </p>
<p>Kert. Anni Andersen, 94 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Porsangi, 23.7. 1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>15819</p>
<p><em type="italic">Sairaus ja kuolema </em>. </p>
<p>Tautia oli täällä ennen vähän, ei kukaan sairastanut. Kun sadan vuoden <em type="italic">vanhaksi </em>tultiin, niin <em type="italic">kuoltiin </em>jos vähänkin sairaaksi tultiin. </p>
<p>Nuoret eivät enää pie vaatteita ja siksi sairaiksi tulevat ja kuolevat. Kyllä sitten lampaan nahkat kelpaa, kun sairaaksi tullaan, mutta ei ne sitten enää auta.</p>
<p>Kert. Anni Andersen, talon muori, 94 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, 23.7. 1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27211</p>
<p><em type="italic">Maitoruokia </em>. </p>
<p><em type="italic">Voi </em>. </p>
<p>Separatuura on täällä jo useissa taloissa, mutta mie en siitä huoli, se ei ole se maito hyvä, ei kelleen, ei vasikoillekaan.</p>
<p>Mie huittun kirnuu (kirnuan voita). Panen päällistä kirnuun ja huittun. Liisan pitää sitten voi sotkaista. Kaukalossa sotkaise Liisa voi.</p>
<p>Alkumailman aikana oli viljainen tämä paikka. Nyt on köyhtynyt. Minun isällä ja äidillä oli viisi kuusi lehmääkin. Koottiin voita ja myytiin. Aavanuorassa, vuonosta ulos, tämän paikan ihmiset kävivät myymässä voita, isoilla veneilla menivät.</p>
<p>Lanttoinniemi oli se paikka, jossa meillä oli <em type="italic">kesäpaikka </em>. Lehmillä oli siellä turvepuurat. Kesällä asuttiin ihmisetkin turvepuurassa. Sitten raajittiin hirsitupa, kun talveksikin sinne mentiin. </p>
<p>Antin Anna, talon muori, 94 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Pohjois-Norja, 23.7. 1926.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31580</p>
<p><em type="italic">Kuolleet näkyvät </em>. </p>
<p>Joku oli ajanu biilillä Kistrandissa ja oli nähnyt <em type="italic">Lillebo-Vainajan </em>, väärän aijä-raukan, tiellä. Häätyi pyörtää biililläki, oli niin karkea katsoa äijä. </p>
<p>31581</p>
<p><em type="italic">Dahl </em>oli länsmannina Kistrandissa. Se kuoli äkkiä. Näki akkunasta, kun poika tieraa rannalla ja putoaa jokeen. Isä juoksee auttamhan ja kaatuu ja kuolee siihen. </p>
<p>Dahlin nuorin tytär sitte monta kertaa, kun meni konttooriin kirjoittamhan, näkee isän istuvan kirjoittamassa. Oli silläki äijällä jääny jotaki asioita selittämättä.</p>
<p>Kert. Sofie Mikkelsen, emäntä, n. 35 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 21.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31582</p>
<p><em type="italic">Vainaja ja pappi </em>. </p>
<p>Vanha <em type="italic">Jon Lillebo </em>oli kauppias Leirpollissa. Oli nainu <em type="italic">Kourin Maijan </em>kanssa. <em type="italic">Kouri-raukka </em>, Maijan isä, oli Suomesta. Hänet tuothin vanhana Pyssyjokheen Vanhainkotiin. Muori kuoli pian ja äijä muutaman viikon perästä. </p>
<p>Lillebo oli puolivääryyksin ottanu kaikki rahat Kourilta ja muillekin tehny vääryyttä. Kun Lillebo kuoli, se haudattiin Kistrandiin ja pappi heitti mullan hänelle niin kun muillekin vainajille.</p>
<p>Mutta ei antanut Lillebo rauhaa papille. Tuli yöllä koputtelemaan papin akkunan alle pörssi käessä ja pyysi, että sais paikan taivaan valtakunnassa, ei saata olla siellä, missä nyt on. Pappi sanoi, että hiljasta nyt ostaa taivasta rahoilla.</p>
<p>Vaati yöllä vain papin mukaansa ja kun pappi meni, niin istu iso musta lintu hauvan päällä. <em type="italic">Rietas </em>se oli. Se pitäs semmoselle vainajalle arkku kääntää nurin. </p>
<p>Pappi kävi monena yönä sen hauvalla. Pappi muisteli siitä frouvalleen sitte kun tuli sairaaksi.</p>
<p>Paljon vaivasi Lillebo-äijä pappia, eikä moni vainaja papin tykö tule.</p>
<p>Kert. Sofie Mikkelsen, emäntä, n. 35 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 21.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<list/><p>31845</p>
<list><p type="listitem">Lalla ja Kristohvi</p>
</list><p>Olen Klaavus-Erkin sukua. Se on ensimmäinen tässä Kiksiniemessä. Se oli Suomesta tullut, ja sillä oli Juntti-raukan tyär, Kirsti, ämmä. Se oli, se Kirsti, minun ämmi, isänäiti, minun muori, kun sai lapsen, niin se siihen kuoli.</p>
<p>Kiksiniemen Feetu, 70 v.</p>
<p>Kalastaja, saarnamies.</p>
<p>Kiksiniemi, 2.8.34.</p>
<p>Pyssyjoki. Porsangen. Ruija.</p>
<p>31846</p>
<p>Opettaja Bartnäs on löytänyt Lallan ja Kristohvin juurelta kiven alta karhunhampaan.</p>
<p>Ja luita on myös ollut kivien alla.</p>
<p>Opettaja Bartnäs.</p>
<p>Honningsvaag.</p>
<p>26509</p>
<p><em type="italic">Maa </em>. </p>
<p>Älä kiusaa maa-veli</p>
<p>tätä ihmisriepua.</p>
<p><em type="italic">Turpeella painellaan </em>maata ja näin sanotaan. </p>
<p>Kertoi Haakon Bartnäs, opettaja, n. 55 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Porsangi 29.7.1934.</p>
<p>21984</p>
<list><p type="listitem">Riisitauti</p>
</list><p>Oulun Johanna paransi <em type="italic">riisitauvin </em>, teki juoman, <em type="italic">riisijuoman </em>, ja Kaakman Jänssi oli hänen isänsä, ja se oli karannut kotimaastaan. </p>
<p>Kun riisi syöpi niinkun mato koko ronkan, niin siihen parannukseksi Johanna laittoi riisijuoman. Oli eukolla niinkun elävä, mato hänen sisässään, ja Johanna antoi lääkkeen, riisijuoman.</p>
<p>Priita-Maria Samuelsen, 65 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Ruija, 24.7.26.</p>
<p>21342</p>
<list><p type="listitem">Sammakko</p>
</list><p>Varengissa oli tyttärellä <em type="italic">sammakko vatsassa </em>, ja se hyppäsi ja tanssasi. Ryssän tohtori hänet paransi. Suomen tohtori ei osannut, eikä Norjan tohtori. Net on oppinhet ihmiset, jotka sieltä kaukaa tulevat. </p>
<p>Kertoi Priita-Maria Samuelsen, 65 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Ruija, 24.7.26.</p>
<p>29042</p>
<p><em type="italic">Maita </em>. </p>
<p>Maita on olemassa Norge, Sverge, Tanmark, Finland, Irland, Ryssland ja Köpenhamn.</p>
<p>On ennen kirjoitettu Danmarkiin ja on saatu sieltä hyviä ja halpoja paloviinoja. Mutta tulli oli niillä kova.</p>
<p>Suomesta saa kauniita kultasormuksia, sellaisia vanhan aikaisia.</p>
<p>Simo Julius, renki, 40 v.</p>
<p>Pyssyjoki, Porsangi, 23.7.1926.</p>
<p>27420</p>
<p><em type="italic">Lampaita </em>. </p>
<p><em type="italic">Lappalaiet </em>ottavat <em type="italic">taloista lampaita </em>kesäksi, että saavat lypsää. Aslak Saara on ottanu tuolta Brännasta ja hakee nyt <em type="italic">lammaspaimenta </em>, mutta ei saa, ei kukaan lähe. </p>
<p><em type="italic">Laikkoa maksavat </em>lappalaiset <em type="italic">suonikunturan lampaasta </em>. </p>
<p>Ei ole mullakaan lampaan paimenta. Entiset ihmiset paimensit lehmät ja lapmaat.</p>
<p>Kertoi Monnan Leena, n. 50 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, 25.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>27421</p>
<p><em type="italic">Lampaita </em>olen mie vienyt <em type="italic">Aitiruthoon </em>, kaksi miilaa täältä, viisi lammasta vein lappalaisille kesäksi. Sain viijettä <em type="italic">suonikunturaa </em>ja <em type="italic">runon taljan </em>. </p>
<p>Kertoi Tievan Kreeta, n. 40 v.</p>
<p>Ruija, Pyssyjoki, 25.7. 1934.</p>
<p>3????</p>
<p><em type="italic">Maanalhaiset </em>. </p>
<p>Maanalhaisia olen nähny kolme pikku tytärtä, olivat kammin kravin vieressä. En mie lähtemy niitä laukottaan.</p>
<p>Erkki sanoi, että ne on maahiaisten tytöt. Ne tierasivat niin kun oikeat lapset.</p>
<p>Päällipuolella meiän kammia on niillä iso kartano. Se paikka on <em type="italic">Liskoniemi </em>ja Liskopahta. </p>
<p>Kirjaa oon pitäny lapsen alla, etteivät tuu ja vaiheta lasta.</p>
<p>Kertoi Tievan Kreeta, n. 40 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 25.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31860</p>
<p><em type="italic">Kahen ilman välissä </em>. </p>
<p>Lapsi oli <em type="italic">raimotellu </em>, oli pölästynny Mellassa, ja oli tullu kahen ilman välhin. </p>
<p>Ihminen kun menehtyy, se on kahen ilman välissä. Ja nukkuessa kuka hyppää ja potkii, se on kahen ilman välissä.</p>
<p>Se on niin kun <em type="italic">kuolleitten ilmassa </em>ja <em type="italic">eläväin ilmassa </em>. Ja se ei ole helppo olla. </p>
<p>Kert. Tievan Kreeta, emäntä, 40 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 25.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31963</p>
<p><em type="italic">Pyhän viettoa </em>. </p>
<p>Pyhä alkoi lauantai-iltana kello 6 ja pyhänä puolelta päivältä alettiin työt.</p>
<p>Verkot panit ulos lauantaina ja pyhäksi kotiin tultiin. Ei se ollut oikein. Ei saa olla pyhänä verkot veessä.</p>
<p>Pyhemmät oli ihmiset ennen. Ei lueta enää entisii kirjoo. Mulla on vanha kirja <em type="italic">Vikiliuksen postilla </em>. Se on tullu alussa Suomesta Lemminjokhen <em type="italic">Rautti-muorille </em>, se on antanu tyttärelleen <em type="italic">Rautti-Kirstille </em>. Ja sen äijälle <em type="italic">Priitan Sammulle </em>aijottiin panna se arkkuun mukaan. Mutta mie en antanu, otin ja toin tänne. </p>
<p>Se kirja sanoo synnin synniksi.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 21.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31091</p>
<p><em type="italic">Pyssyjokelaisia </em>. </p>
<p>Faarini oli Oulan Oula. Sen faari oli Oula Ruottin Lapista ja kuoli vuotena yhdeksänneljättä, kahdeksankymmenenkahdeksan vanhana.</p>
<p>Äitini oli Kirsti ja sen muori oli Kirsti. Se on tuota sukkuu, Miko-Hansenin sukkuu Lemminjoesta.</p>
<p>En mie ole syntyny tässä huoneessa. Oli iso hirsinavetta tässä, toisessa päässä asuit ihmiset ja toisessa eläimet. Siinä mie olen syntyny.</p>
<p>Tämä huone on tehty tämän paikan petäjistä, kirvheellä halkastu. Isot petäjät oli tässä. Tupa oli 12 kyynärää pitkä ja 9 kyynärää levvee. Se oli viisseinänen, hirsiseinä porstuan ja kamarin välillä.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 21.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>?????</p>
<p><em type="italic">Haltiat ja kummitukset </em>. </p>
<p><em type="italic">Haltiat </em>on kaikilla elävillä ja kuolleilla. Jumala on ne peittänyt, ettemme näe niitä. </p>
<p>Mutta <em type="italic">kummat </em>ja <em type="italic">kummitukset </em>on pahat ja niitä pahat ihmiset näkevät. </p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 21.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31582</p>
<p><em type="italic">Kuollut näkyy </em>. </p>
<p><em type="italic">Annin Jussa </em>vainaa, entinen outafouvi, näkyy, kun sen tavaroista ja talosta riitelevät. Mooni oli sen renki ja sille ois pitäny tavaraa tulla mutta ei annettu. </p>
<p>Mooni on nähny Jussan siinä talon lähellä koivuruossa. Oli käskeny Moonan panna valkean ruthon, mutta ei Moona pannu.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 21.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31???</p>
<p><em type="italic">Pirunäijä </em>. </p>
<p><em type="italic">Keksiniemessä </em>nukuin saaressa, <em type="italic">Tarju </em>on sen nimi. Syksy oli ja pimeä oli. Oli meitä neljä miestä, mutta oli siinä pirunäijäki. </p>
<p>Se mua niskasta puserti, että olin kuolla. Sanoin sille:</p>
<p>”Sie olet pirunäijä, joka et anna rauhaa.”</p>
<p>Siitä paikasta on löytyny ihmisen pää. Kova sää pieksäny ja kantanu sen sinne.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 21.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31579</p>
<p><em type="italic">Kajasaaren äijä </em>. </p>
<p><em type="italic">Kajasaaressa </em>on vahaan aijaan asunu lappalainen. <em type="italic">Vassussa </em>ensin asui, mutta kun loppui ruoka, äijä lähti ruokaa noutamhan ja meni Kajasaareen ja siihen jäi. Aslakka oli sen nimi. </p>
<p>Sieltä näkyy valkke yöllä Johanneksen- ja Uudenvuodenyöllä. Lährettiin sitä kerran kattohon. Menthiin miehet köytheen ja haethin, mutta ei löytyny mithän.</p>
<p>Mie olin kerran vaipunu sen saaren rannalle. Oli iso pounu ja mie nukuin siinä. Sitte Annin Jussan renki leikkasi turveetta siitä samasta pounusta ja löysi täyet luut. Ne on viety luut Enklantiin.</p>
<p>Se oli rauhallinen ruumis. Oliko Aslakan luut, en tiiä, mutta ei ole sitte valkke siinä näkyny.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 21.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31842</p>
<list><p type="listitem">Lalla ja Kristohvi</p>
</list><p><em type="italic">Lalla </em>ja <em type="italic">Kristohvi </em>on kaksi vanhaa lapinjumalaa Silhvarin tunturilla Porsaninvuonon Pyssyjoen takana. </p>
<p>Pöytä oli siinä ennen jumalain eessä tällä puolella, eteläpuolella. Honkapöytä siinä oli. Alla oli kaksi honkaa, tervhaiset puut. Päällä kolme, neljä veistettyä puuta, tervhaiset puut. Ja luita oli siinä vaikka minkälaisia, pöyvän alla. Elävän luita, jäniksen luita. Syöjät olivat niitä siihen panhet. Ja poron luita siinä oli. Uhripöytä se oli se pöytä.</p>
<p>Mie otin ne puut ja toin kotia, ja mie sanoin:</p>
<p>”Teijän ei saa tulla ryöstämhän multa pöytää... Minun se on, kun olen sen ottanut.”</p>
<p>Eikä ne tulhet.</p>
<p><em type="italic">Uhrikolo </em>on västään päin siitä pahasta, ja sinnekin on ennen uhrattu. </p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 22.7.34.</p>
<p>Porsangen. Ruija.</p>
<p>31269</p>
<list><p type="listitem">Karhu ja akka</p>
</list><p>Mutta karhu kuulee ihmisen puheen.</p>
<p>Karhu oli jängällä. Yksi vaimo tuli, ei nähnyt, kun karhu oli jängällä. Karhu rukatti ämmän päälle ja käpälät pani olalle. Mutta ämmä sanoi:</p>
<p><span type="quote">”En mie vihaa sinua ... mie olen vaimoinen ihminen”</span>. </p>
<p>Ja karhu otti käpälät pois ja halkaisi ämmän vaatteet ja kattoi. Ja karhu ei tehnyt mitään muuta, lähti pois vain.</p>
<p>Ja karhulla oli niin raskahat käpälät.</p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Kalastaja, talon ukko.</p>
<p>Pyssyjoki, 22.7.34.</p>
<p>Porsangen. Ruija.</p>
<p>31843</p>
<list><p type="listitem">Lalla ja Kristohvi</p>
</list><p><em type="italic">Lalla </em>ja <em type="italic">Kristohvi </em>ovat vanhat epäjumalat. </p>
<p><em type="italic">Akti-Pietari </em>, porolappalainen, on se mies, joka on ollut niijen fööräri elikkä ylimmäinen enkeli. </p>
<p>Sitten se oli semmoinen <em type="italic">noita </em>. Ja se uhras epäjumalille, Lallalle ja Kristohville. Ja kun sen uhrin piti saaha, niin sillä oli <em type="italic">sauva </em>, ja so nojas sen sauvan päälle ja joikas. Ja tuli kaukaa uhria, tuli niin kaukaa, kun se tahtoi. </p>
<p>Ja se oli semmoinen mies, että se lensi ilmaa myöten. Sitä ei oli selitetty, millä voimalla se lensi. Niinkun se oli siinä, niin on tuolla yksi pahta, jota käskethän <em type="italic">Noippa </em>, tuolla Käringissä meren rannalla. Se lensi Silvaariista sinne, se Akti-Pietari. </p>
<p>Se oli toinen paikka, oli se Noippa, minne hän lensi. Ja kusta hän tahtoi, tuli uhria.</p>
<p>Se on selvä assii, että siellä oli ennen kaikenlaisia luita. Mutta net on lahonnut jo. Vanha ihminen ei eroittanut, mitä luita net oli.</p>
<p>Kertoi ?????, n. ?? v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 25.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>19233</p>
<list><p type="listitem">Silhvarin Lalla ja Kristohver</p>
</list><p>Kaksi kiveä on siellä noin meeteriä korkeat, ylhäältä kapeammat, alhaalta leveät. On <em type="italic">paarret </em>pantu alapuolelle kahen kiven viereen petäjästä. Olen kysynyt: </p>
<p>”Oletteko itse panneet, vai onko muut panneet?”</p>
<p>On luita niijen juurella, kaikenlaista luuta, mettän elävien, jäniksen, poron. Olen kysynyt:</p>
<p>”Oletteko itse niitä syöneet, vai on muut syöneet?”</p>
<p>Mutta ne eivät ole vastanneet mitään. Kysyin sitten taas:</p>
<p>”Suotteko ottaa tätä puuta?”</p>
<p>Mutta ne eivät ääntänhet mitään.</p>
<p>Ja minä otin ne puut, toin kotiin ja poltin takassa. Eikä tullut mitään pahaa. Ei kukaan kysynyt.</p>
<p>27419</p>
<p><em type="italic">Lampaita </em>. </p>
<p><em type="italic">Lampaille </em>kiskothan <em type="italic">marjan varvut </em>, heti heinän jälkhen ottavat <em type="italic">marjan varppui </em>. Kantavat niitä risupensaisiin ja siihen samoilla risuilla sitovat kiinni, että siinä pysyvät. Panevat maahankin ja kiviä ja puita päälle. </p>
<p><em type="italic">Taahtikilvansaari </em>on sikempänä Hestanientä, siellä käyvät. Hestaniemen lähellä on <em type="italic">Kitsaari </em>. Sieltä soutavat venheellä varppui kothin. Vaimot niitä repivät, vaimot tekevät ku miehetki. </p>
<p>Jäkäliäki ottavat. Jäkälät ei ole niin <em type="italic">lamuset </em>, etteivät lopu. </p>
<p><em type="italic">Koijun lehtiä </em>ei oteta. Suorivat siellä lannassa niitä nuista risuista. </p>
<p><em type="italic">Kalansuljuja </em>ja <em type="italic">päitä </em>keitethän lampaille. </p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, talon vanhus, 83 v.</p>
<p>Ruija. Pyssyjoki, 23.7.34.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>19224</p>
<p><em type="italic">Keisin Alleppahta </em>. </p>
<p>Keisin Alleppahassa on reikä myös. Siinä olen käynyt, ja siinä on uhrattu. Oli reijänsuu täynnä luita, ja luu on maareikään kasvanut. Se on semmoinen pimmee musta reikä sinne pahtaan, ja semmoinen kylmä haiju tuli siitä reijästä ulvos. Reikään oli ullirajasta 2-3 metriä. <em type="italic">Siimanreijäksi </em>sitä käsketään. Se on ollut ilmankin pahanäijän palvelija, siksi sitä on niin käsketty. </p>
<p>19225</p>
<p>Ne vanhan ajan ihmiset ovat palvelleet kiviä ja puita. Ilmankin niillä on pitänyt olla jotakin jumalanpalvelusta niiläkin.</p>
<p>Niinkuin ryssätkin palvelee kuviansa, ja hekin heijän hommiansa pittäät.</p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, 72 v.</p>
<p>Kalastaja. Pyssyjoki.</p>
<p>Porsangerinvuono.</p>
<p>Ruija, 23.7.1926.</p>
<p>19234</p>
<list><p type="listitem">Silhvarin Lalla ja Kristohver</p>
</list><p>Kivet ovat vieretysten niinkuin muukin parikunta, istuvat 50-60 cm:n päässä toisistaan. Ne on luotu kivet, ei pystytetty. Ei ole ihmisten panemia.</p>
<p>Yksi puu on eessä niinkun alapuolella, toiset sivulla kahta puolta. Luita oli kivien ja puun vieressä. Kaivoin maata ja oli siinä vaikka minkä luita.</p>
<p>Kivet ovat joka kantille n. puoli metriä paksut, melkein meetteri maasta ylöspäin koreat. Vaalakat ja harmaat.</p>
<p>Sanothaan entisten niitä palvelleen. Alkumaailman äijät ovat niitä palvelleet, ensi tuhannen aikaiset äijät.</p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, 72 v.</p>
<p>Kalastaja. Pyssyjoki.</p>
<p>Porsangerinvuono.</p>
<p>Ruija, 23.7.1926</p>
<p>19235</p>
<p><em type="italic">Silhvarin reikä </em>. </p>
<p>Silhvarissa pitäisi olla reikä, niin syvä reikä, että kylmä juuma käypi ulvos siitä reijästä. En ole sitä nähnyt, mutta se maka pitäis mennä kauvas sinne Silhvarin sisälle.</p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, 72 v.</p>
<p>Kalastaja. Pyssyjoki.</p>
<p>Porsangerinvuono.</p>
<p>Ruija, 23.7.1926</p>
<p>31672</p>
<p><em type="italic">Painijainen </em>. </p>
<p>Painijainen painaa ihmistä, kun nukkuu. Sanovat, että se on verenseisauttamista.</p>
<p>Mutta kaikkiin ei painijainen pysty.</p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi. Pyssyjoki, 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>36237</p>
<p>Lehmät tulee kotiin...</p>
<p>Oulan Jouni aina panee kenkäheiniä isonvarpaan väliin, kun panee kenkää jalkaansa. Jouni näin panee siksi, että lehmät tulee paremmin kotiin kesällä.</p>
<p>Jouni itse sanoi niin lappalaiselle.</p>
<p>Oulan Jouni, 72 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 23.7.1926</p>
<p>Porsangerinvuono.Ruija.</p>
<p>36238</p>
<p>Kun maito kuohuu hellalla, niin pittää panna siihen suoloja, ettei tule ruvet lehmän tuumiin.</p>
<p>Markkina, 12.6.27</p>
<p>Skibotn. Jyykeävuono.</p>
<p>Ruija.</p>
<p>26506</p>
<p><em type="italic">Jalan parantaminen </em>. </p>
<p><em type="italic">Jalka </em>oli mulla <em type="italic">poikki </em>, olin silloin 14 v., ja silloin jalka kengänpaulalla <em type="italic">raudottiin </em>. Muori-vaina <em type="italic">rauto </em>. Mutta ei lujentunut vain luu. </p>
<p>Tuli meille lappalainen, väärti, kysyi onko meillä elävähoppee. Ei ollut. Nouti laavulta elävähoppeeta, se lujentaa luun, kun poikki on. Antoi lappalainen sitä mulle sisälle ja sanoi:</p>
<p>”Ton jottan panne, mana tokku gost bautsas lee.”</p>
<p>Niin sanoi, että mene sinne missä kipu on. Se lujeni jalka heti.</p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, vanha isäntä 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki. Porsangi, 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>26516</p>
<list><p type="listitem">Para</p>
</list><p>Para lehmii immee. Ihmiset tehhään paran. Ihmiset on synnyttäneet paran.</p>
<p>Ämmä oli synnyttänyt paraa ja oli sanonut:</p>
<p>”Synny synny parasein,</p>
<p>puolen saat sielustani</p>
<p>ja puolen ruumiistani.”</p>
<p>Para kysyy:</p>
<p>”Mitä pitää kantaa?”</p>
<p>Sanoi poika, koira, ennen kun ämmä ennätti:</p>
<p>”Kanna paljasta paskaa.”</p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, vanha isäntä 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki. Porsangi, 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31577</p>
<list><p type="listitem">Kummitukset</p>
</list><p>Menimmä kerran saaren ranthan nukkumhan. Oli monta miestä, oli Kermuntiki. Mutta Kermunti ei voinu nukkua toisten miesten keskellä. Se makasi arinan vieressä, missä valkketa poltethan ja keitethän, ja iso kirves oli vieressä. <em type="italic">Kummitukset </em>sillä oli vaivana. </p>
<p>Ei niiltä pallii nukkuu saa, ne pakkaavat viemhän miesten välistäki, mutta arinan vieressä oli parree.</p>
<p>Se oli Kermunti palvellu kahta herraa. <em type="italic">Rietasta </em>on helppo palvella. </p>
<p>Ei ne <em type="italic">manalaiset </em>olhet. Manalaiset on rauhalliset, ei ne pahaa tee. </p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki. 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31520</p>
<list><p type="listitem">Kuolemaa spoovaa</p>
</list><p>Kuolemaa spoovaa <em type="italic">tikka </em>. Se hakkaa seiniä ja sillä ihmisellä ei ole pitkä ikä. </p>
<p>Annin Juhanin seinää tikka hakkasi, eikä eläny Juhani monta vuotta. Sanoi kyllä sen Juhani tyhä joutavaksi.</p>
<p>Lappalainen käskee tikkaa <em type="italic">skuoritsu </em>eli <em type="italic">lykkyttömyyslintu </em>. </p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki. 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31524</p>
<list><p type="listitem">Luontokappale näkee liijempaa kun ihminen</p>
</list><p>Iso härkä meillä tiesi faari vainaan kuoleman. Faari nukku sängyssä pirtin nurkassa. Sonni tuli aina ja hivutti sitä nurkkaa. Mutta ei tullu sitte enää kun faari kuoli.</p>
<p>Vein sitte faaria sonnilla kirkonmaalle. Panimma arkun reelle. Härkä oli toisella puolella risuläjää kartanolla pangassa. Mutta katkasi pangan ja lähti mettään laukkomaan. Mie otin sen kiinni. Panin aisoin ja ajoin tien haaraan, ei etemmäs, siitä kirkonmaalle lähtee tie. Käskin muorin mennä härän ethen ja muori meni koko matkan eellä. Rukatuksella saimma arkun pois tien haarassa reestä, kun härkä lähti laukkomhaan kotiin.</p>
<p>Se näki, kun tulit <em type="italic">vastaanottajoat </em>kirkonmaalta noutaan faaria. Luontokappale näkee liijempaa kun ihminen. </p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki. 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31353</p>
<list><p type="listitem">Maahisen eläimiä</p>
</list><p>Maahisen eläimiä oon nähny. On samanlaiset eläimet kuin meillä. Näin Vaaran laella. Me olimme toisessa kentässä, maahiaisen lehmät toisessa. Valkean ja punasen kirjavat lehmät messinkikellot kaulassa. Lähimmä ajamhan niitä pois niin ne kaothin.</p>
<p>Kun olis vatkannu vaikka vaatteen niitten yli niin olisin ne saanu.</p>
<p>Maahiset asuu tievojen alla. <em type="italic">Maahiset </em>on jossaki paikoissa. </p>
<p>Kerran oli kaffinhaiju navetassa, vaikka ei ollu yhtään ihmistä siellä. Maahiset siellä oli. Muutamat maahiset on pahat, kuvhaillaan että on lehmätki nurin puolin navetassa. Toiset on rauhalliset.</p>
<p>Ne on maahiset ne Eevan kastamattomet lapset. Sitä se puhuu Lestatius.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki. 23.7.1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31853</p>
<list><p type="listitem">Ullukapperi</p>
</list><p><em type="italic">Ullukapperi </em>on tuo vaara tuossa, pohjoiseen Hestaniemen vaarasta. Se on semmoinen valkeapäinen vaara. Ja suomeksi se on Villalakki. </p>
<p>31854</p>
<p>Hestaniemen ja Kiksiniemen välillä on kivi, joka on ennen ollut <em type="italic">sula </em>. Sen kylkeen on pistelty toista kiveä, hyvin monensorttista kiveä siihen pistelty silloin kun se on ollut sulana, sulhan kivhen on pistelty toista kiveä. En tiijä, kuka on pistellyt. </p>
<p>Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Pyssyjoki. 24.7. 34.</p>
<p>Porsangen. Ruija.</p>
<p>35582</p>
<list><p type="listitem">Pyhiä</p>
</list><p><em type="italic">Liikoja pyhiä </em>ovat täällä ennen pitänhet. Niitä oli <em type="italic">kynttilä </em>, <em type="italic">juhannes </em>, <em type="italic">mikkeli </em>ja <em type="italic">pyhäinmiestenpäivä </em>. </p>
<p>Ei niitä enää pietä pyhinä.</p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Talon ukko.</p>
<p>Pyssyjoki. 28.7. 34.</p>
<p>Ruija.</p>
<p>35583</p>
<p><em type="italic">Rukouspäivän </em>pitävät keväällä, niinkun on ollut ennen täällä. Se on tehty hättiin, sottiin vaioin aikana. Mutta hallitus muutti sen syksyksi sitten. Ja sen me myös piäämme. </p>
<p>Mutta kun rukouspäivä muutethin, niin tulikin pian maailman sota.</p>
<p>Rukouspäivänä jos keväällä menee merta soutamhan, niin tulee heti kova ilma.</p>
<p>Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Pyssyjoki. 24.7. 34.</p>
<p>26505</p>
<list><p type="listitem">Savipuoli</p>
</list><p><em type="italic">Savipuoli parannethan </em>. Äijä meni fieruaan, otti kiven ja sillä paineli savipuolta ja sanoi: </p>
<p>”Sivelis leikkaa,</p>
<p>sivelis leikkaa.” </p>
<p>Sitten pani kiven merhen.</p>
<p>Se oli lannan lähtöä se äijä, Aaron Feetun faari.</p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, vanh isäntä 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki. Porsangi 24.7. 34.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31594</p>
<p><em type="italic">Kuolleen haamu </em>. </p>
<p>Miehet veit ruumista, <em type="italic">Sammel-äijä raukkaa </em>kirkonmaahan. Tulit hevosella <em type="italic">Sokkuvuonoon </em>taloon yöksi. Jätettiin ruumis ulos vieripuolelle. Yöllä kuulevat, kun huutaa ja ärjyy, ääni menee etelhän päin. </p>
<p>Mie olin kotona Kentässä. Tuli aamu, mie menin ulos, täällä kotona tyhä olin. Sammel-äijä tulee ja hiihtelee kahdessa sauvassa ja puhelee. Mie pyörähdin tupaan sanomaan faarille:</p>
<p>”Sammel-äijä on täällä.”</p>
<p>Kun menimmä yhdessä kattomhan oli jo poissa. Meni kotiinsa päin, kun näin sen.</p>
<p>Mutta Sokkuvuonosta veivät aamulla äijän kirkonmaahan.</p>
<p>Se oli <em type="italic">äijän haamu </em>, semmonen <em type="italic">kummitus </em>, minkä mie näin. </p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 24.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31584</p>
<p><em type="italic">Annin Jussa vainaa kulkee </em>. </p>
<p>Olen mie kuullu Annin Jussan tuolla sen omalla maalla Mätikössä.</p>
<p>Päivä aika oli talvella, kun menin laon tykönä, niin Jussa siellä praatasi. Kuuntelin mutta en ymmärtäny puhetta.</p>
<p>Se pruukas siinä eläissään toimittaa väkkeensä työhön. Jos toimitti nytki.</p>
<p>Kertoi Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 24.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31575</p>
<p><em type="italic">Rauhallinen vainaja </em>. </p>
<p>Ihmiset sanoi, että faari-vainaa, Oula, oli jumalaton ihminen. Mutta mie sanon, että ei kulje faari. Enkä unistanu sitä, enkä mithän.</p>
<p>Kolme oli joille pappi yhtaikaa mullan heitti: <em type="italic">Oula-faari </em>, <em type="italic">Ala-Sammu </em>ja <em type="italic">Rasti-raukka </em>. Otterbecki oli pappi. Mie tahon siltä faarille ruumissaarnan. Ja se pappi saarnas meiän faarille, että se oli uskovainen mies. Pappi sen tiesi. Oli pappi ripittäny faarin ja kun pappi ripitti, niin Oula-faari itki. </p>
<p>Toisille ei pappi saarnannu, vaikka Rasti-raukka oli kristitty.</p>
<p>Paljon puhuivat siitä, että Oula-faari oli muka kristitty, mutta se oli hyvä ja rauhallinen kuolija, ja se on totta.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 24.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31576</p>
<p><em type="italic">Jumalaton kuolija kulkee </em>. </p>
<p>Olin ylhäältä tulemassa pyssyn kanssa. Istun luokassa. Kuulen kun tulee ihminen, lähen hiihteleen, taas kulen, perässä tulee. Mie istun tien poskeen kattomhan. Ei tullu sivu minun. Mie kiraisin:</p>
<p>”Kun olet vähä hiihtelly tätä tietä ennen eläissäsi, niin hiihtele vain, en mie pelkää.”</p>
<p>Ja siihen se jäi tulija pajun nenän taka.</p>
<p>Joka on kiinni omasuudessaan, ei se malta täältä lähteä. Se on jumalaton kuolija.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 24.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31774</p>
<list><p type="listitem">Marras</p>
</list><p>Marras on tyhä <em type="italic">marraskesi </em>. Nahka kun menee löyhään, se on marraskesi. </p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 25.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31557</p>
<list><p type="listitem">Arkku on raskas</p>
</list><p>Toisella kuolleilla on arkku raskas. Mutta kun ruumista puhuttelee, se kevii.</p>
<p>”Sun pitää keventää ittes.”</p>
<p>Jotka on <em type="italic">kironneet Herran säitä </em>elässään, ja kun ne tuodaan venheellä kirkonmaalle, niin aina tulee kova sää. </p>
<p>Veimmä Juntti vainaata kirkonmaahan, teki kauhean kovan västan. Mutta Aapon Sammu oli kova mies. Se manasi:</p>
<p>”Jos sie alat pahotteleen säittes kanssa, panemma merhen.”</p>
<p>Ja heti tuli vaisto. Russamarkkaan sen veimmä venheellä. Siitä rajasta tuli helpompi, kun siitä vietiin hevosella Lemminjokeen.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki 24.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>35581 a</p>
<p><em type="italic">Joulu </em>, <em type="italic">Pyssyjoki </em></p>
<p>Oli juhlapäiviä. Jeesuksen lahjapäivä, loppispäivä, kynttilänpäivä, Neittyt Marian kirkkoonkäyminen, kolme joulupäivää, kihlatuorestai, pitkäperjantai ja pääsiäinen.</p>
<p>Antin Sammun Anna-Leena.</p>
<p>Pyssyjoki 26.7. 1934.</p>
<p>Joulua piettiin kolme neljä joulupäivää.</p>
<p>Lihat, kalat jo arkina hakattiin ja kahvi jauhettiin. Huoneet korjattiin, puut hakattiin valmiiksi kaikki. Ei jouluaattonakaan tehty mitään, käveltiin vain krannitaloissa.</p>
<p>Lihaa, voita, kryynivelliä syöttiin. Kylmetty maito oli koottu pyttyihin. Se pieksettiin puulla, niinkun velliä tuli siitä, <em type="italic">kalmatakku </em>, se jouluna syöttiin. </p>
<p>Ensimmäisenä jouluiltana ei keitetty mitään.</p>
<p>Mutta jouluaattona illalla oli puuro ryssänkryyneistä keitetty. Ja juustoa syöttiin. Kesällä oli jo tehty lamppaanmaijosta juustoja. Juustoa leikattiin kahvikuppiin.</p>
<p>35581 b</p>
<p><em type="italic">Joulu </em>, <em type="italic">Pyssyjoki </em></p>
<p>Eivät saaneet lapset taajoa. Rissuu lapset sai, jos taajoi.</p>
<p>Joulunpyhät faari ja muori lukivat ja veisasivat. Faarilla oli kantele, itte oli tehnyt. Ja suomenkielinen nuottikirja, josta saattoi soittaa kanteleella virsiä. </p>
<p>Ei käyty kirkossa. Ei ollut kirkkoa kun Lemminjoessa, vuononperässä. Itte kukin talossansa piti jumalanpalvelusta. Luettiin rukousta ja evankeliumia ja epistoloita.</p>
<p>+++</p>
<p><em type="italic">Pääsiäisenä </em>oli myös kolme pyhää ennen. </p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 25.7. 34.</p>
<p>Porsanger. Ruija.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>36254</p>
<list><p type="listitem">Taivaankappaleita</p>
</list><p>a. <em type="italic">Kallanpojat </em>on taivaalla, tähtiä ovat. </p>
<list><p type="listitem">Seulavaiset on tähtitokka, kaksitoista tähteä on. Yhessä menhään ympäri ilmaa, net juttaavat niinkun aurinko ja kuu. Syksyllä net on raskaat, ei kuleta hopusti, mutta keväällä, kun alkaa valkenemhan, net kulkee hopusti.</p>
</list><p><em type="italic">Koitosta koittoon </em>on kaheksan tiimaa joulun aikana, kun on <em type="italic">päivänkoitto </em>yli tunturin ja illalla sammuu. Aurinko on silloin upissa, yöllä, ja näyttää ittensä toisille pojille. Kun täällä on valoisa, silloin on toisessa paikassa pimeä. </p>
<p>Aurinko on isompi kun mailma. Mie luulen, että mailma liikkuu. Mailma on ymmyräinen, ja se seisoo yhen <em type="italic">navan päällä </em>. </p>
<p><em type="italic">Kun </em>syntyy, tulee <em type="italic">uusi kuu </em>. Toinen puoli kuuta, alakuulla on seikat veet, ja ylikuulla on isommat veet. </p>
<p>Ihmiset taikuroivat tähtien kanssa. Taivasten taivaat ei voi sinua käsittää. Herran istuin on taivaassa, kuinka korkealla, sitä ei viisaatkaan käsitä.</p>
<p>+++</p>
<p>b. Puunhakossa <em type="italic">alakuulla </em>hakattu puu lahoo kovasti. Ajaksia on hakattu puolesta kuusta täythen kuuhun, ja vielä täyvestä kuusta puolhen kuuhun. Niin net räkkää kovasti, eivätkä mätäne. Kun <em type="italic">kassuva kuu </em>. </p>
<p>+++</p>
<p>c. <em type="italic">Revontulet </em>leimuaa, kun pimmi alkaa tulla. Jos net on alhaalla, tulee hyvät säät. Mutta kun net leimuaa yli taivaan, tulee kovat säät, pakkaset. </p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 25.7. 34.</p>
<p>Porsanger. Ruija.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>35584</p>
<list><p type="listitem">Laskiainen</p>
</list><p>Lihakeitto keitettiin <em type="italic">laskiaisena </em>. Silloin oli <em type="italic">lihavatiistai </em>, ja sen perästä <em type="italic">tuhkakeskiviikko </em>. </p>
<p>Ja laskiaisena syötiin <em type="italic">porrasaitaa </em>, jota pakkanen oli purrut, ja ankassa oli <em type="italic">traania </em>. Mullakin oli kaksi ankkaa traania. Puhasta maksaa pantiin räytymään tynnyriin, kaksi pohjaa oli siinä ja reijästä maksat sisään. Ja tappi päälle. Viikon kun oli huoneessa, räyvyttiin valmiiksi, ja alapuolelta maksoi oli reikä, mistä sai traanin laskea pois. Ja tynnyristä tuli pari ankkaa rasvaa. </p>
<p>Laskiaisena lasketeltiin luokasta. Ja vanhat miehet lauloivat:</p>
<p>”Lauluja nyt laskekaamme,</p>
<p>jouluvirttä veisakkaamme...”</p>
<p>Sivakoilla äijät oikein lasketeltiin. Eivätkä het tahtoneet kaatua.</p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 25.7. 34.</p>
<p>Porsanger. Ruija.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>31819</p>
<p><em type="italic">Aarihauta </em>. </p>
<p>Vanha ihminen on koonnu vanhat rahat ja pannut maan alle. Ne alkaa siellä palaa. Kahdesti vuodessa ne palaa: <em type="italic">Juhanneksen </em>yönä ja <em type="italic">Tuomaan </em>päivän yönä, kolme päivää ennen joulua. Savu nousee. </p>
<p>Mutta aarihaudalla on vahti, kova vahti, se passaa sitä. Hirmuisen kova vahti, mutta joka ymmärtää, se rahan ottaa.</p>
<p>Täällä pitäis olla paljo aarihautoja. Rahat on astiassa, katajasta tehyssä arkussa. Mie olen nähny arkun, joka oli maanalustaa varten tehty. Ostin kajan lappalaiselta ja sieltä sen löysin. Lappalainen oli sen tehny sitä varten, että maahan panna. Mie sen valkkiaan panin.</p>
<p>Äijät on sanoneet, kun ovat panneet, että ei saa jos ei ole oma käsi ottamassa.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 25.7. 34.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>36269</p>
<list><p type="listitem">Taivaan valkeat</p>
</list><p><em type="italic">Taivhan valkiat </em>elikkä <em type="italic">revontulet </em>, kunka net palaa, niin siitä otetaan merkkiä. </p>
<p>Kun taihvan valkiat palaa, tulee pakkaset ja kylmät tuulet. Mutta kun net on alhaalla, niin tulee hyvät säät.</p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 26.7. 34.</p>
<p>Porsangerinvuono.</p>
<p>Ruija.</p>
<list><p type="listitem">Viheltäminen</p>
</list><p>Viheltää ei ole pruukannu vanha ihminen. Nuoret vain viheltää. Ne rännää olla kun ruijalaiset.</p>
<p>Minusta on hirveä kuulla, kun viheltää. Ei vanhemmat suvanneet sitä. Sanoit ennen, että ne on <em type="italic">pirun palvelijat </em>, jotka viheltää. </p>
<p>Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 25.7. 34.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>36252</p>
<p><em type="italic">Tähtiä </em>, <em type="italic">Pyssyjoki </em></p>
<p><em type="italic">Otavassa </em>on seittemän tähteä. Sitä pietään <em type="italic">päivänmerkkinä </em>, ennen piettiin, kun ei ollut kelloa. Kattottiin, kunka se aina kääntyi. Sillä on <em type="italic">pyrstö </em>, kolme tähteä. </p>
<p><em type="italic">Aaroninsauva </em>on kanssa taivaalla, ja siinä on kolme tähteä. Se alkaa näkyä iästä ja menee ympäri. Se on pystyssä niinkun sauva. </p>
<p><em type="italic">Kallanpojat </em>net on aina samat. </p>
<p><em type="italic">Pohjantähti </em>se on aina pohjoisen puolessa. Se on iso tähti, se on ilmassa semmoinen kirkas tähti. Jutelee se, se ei ole alhaalla. </p>
<p><em type="italic">Linnunrataa </em>kattovat, että koska lumen sattaa, onko lumeton talvi vai luminen. </p>
<p><em type="italic">Tähti kurattaa </em>, kun se kurattaa valkean soiton itsestään. Jos täältä etelästä tähti kurattaa pohjoseen päin, niin tulee sieltä päin sää. Jos se kurattaa itään päin, niin sieltä päin tulee sää. </p>
<p><em type="italic">Kointähti </em>se on taivaalla. Niitä on kaksi. Toisena vuotena ei näy kun yksi, toisena taas kaksi. Muutamina vuosina se toinen tähti muuttuu <em type="italic">iltatäheksi </em>. Toinen ei näy, kun vasta kun uusi vuosi alkaa. Harvoina vuosina ne kahen näkyy aamun asti. </p>
<p><em type="italic">Koitosta koittoon </em>on joulun aikana kaheksan tiimaa. Ja <em type="italic">päivänvaalo </em>on silloin lyhyt, on fiini vaalo kun päivä loppuu. </p>
<p>Marsikuun lopussa alkaa päivä näkymään koko yön, 28 marskuussa olemme nähneet, kun olemme menneet merelle, että koitto menee aavalla läpi yön.</p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 26.7. 34.</p>
<p>Porsangervuono.</p>
<p>Ruija.</p>
<p>36063</p>
<list><p type="listitem">Pajupiipari</p>
</list><p><em type="italic">Paijupiipari </em>tehtiin, kun oltiin mettässä. </p>
<p>Väänthään paiju ja otethaan sisus pois, ja toisheen päähän tehään kieli. Joskus on kahta päätä piipari, ja keskeltä puhuthaan.</p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 31.7. 34.</p>
<p>Porsanger. Ruija.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>3XXXX</p>
<list><p type="listitem">Kirkonmaa</p>
</list><p>Ensimmäinen, joka on <em type="italic">Pyssyjoen </em>kirkonmaahan haudattu, on lukkarin tytär <em type="italic">Anna-Leena </em>. Ja se on nyt kirkonmaan nimi. </p>
<p><em type="italic">Lemminjoella </em>on kirkonmaan nimi Kirsti. </p>
<p>Kirkonmaalla on <em type="italic">töllikkä </em>, mihin ruumiita panhan ennen kun hauta kaivethan. </p>
<p><em type="italic">Kraavari </em>kerran nukkui kirkonmaalla, <em type="italic">kirkonvierhat </em>, <em type="italic">halttit </em>, tulivat kattomhan. Aidan taka piti mennä, ei saanu nukkua kirkonmaalla. Vaikka tämä kirkonmaa on puhas, ei ole luita ylös plokattu. </p>
<p>Tämä kirkonmaa on alun viidettäkymmentä vuotta. Oula-faari on ensi penkissä, etupuolella on 5-6 ruumista. Yhdeksänneljättä vuotta on siitä kun faari on kuollut.</p>
<p>Kert. Oulan Jouni, 84 v.</p>
<p>Porsangi, Pyssyjoki, 29.7. 1934.</p>
<p>Muist. kirj. Jenny Paulaharju.</p>
<p>34807</p>
<list><p type="listitem">Pyssyjoen sivakka</p>
</list><p><em type="italic">Sivakka </em>on koijua. Pituus on 2,26 m. leveys kannasta 7, nenäpuolesta 9 sm, Ennen oli harja päällä, muutta tässä Oulan Jounin sivakassa ei ole harjaa, aivan lattea se on. Sivakassa on <em type="italic">nenä </em>ja <em type="italic">perä </em>. Ja keskellä on <em type="italic">pängäs </em>, jossa on <em type="italic">sivakkavitta </em>. Pohjassa on <em type="italic">olas </em>. </p>
<p>Sivakka <em type="italic">sauva </em>on koijua taikka pihlajaa ja siinä <em type="italic">sompa </em>katajasta, nahkaisella <em type="italic">orrolla </em>kiinni sauvassa. Ja alapäässä on piikki. </p>
<p>Kahta sauvaa pyssyjokelainen käyttää.</p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 1.8. 34.</p>
<p>Ruija.</p>
<p>31198</p>
<list><p type="listitem">Pyssyjoki</p>
</list><p><em type="italic">Pyssyjoki </em>on saanut siitä nimensä, kun se joki on niin suora ja pitkä kun pyssy. </p>
<p>Norjaksi se on Börselven.</p>
<p>Oulan Jouni, 83 v.</p>
<p>Pyssyjoki, 1.8. 34.</p>
<p>Porsangen. Ruija.</p>
<p>48</p>
</body></document>