<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/></translator><year>2013</year><wordcount>467</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>../Downloads/Departement/Dep, Pressemelding Støtte til kvenske språk, på kvensk 02.07.2013.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Pressemelding <em type="italic">Støtte til kvenske språk- og kulturprosjekter </em></p>
<p xml:lang="nob">Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet / Same- og minoritetspolitisk avdeling</p>
<p>Oversatt til kvensk: Kainun institutti - Kvensk institutt / Pirjo Paavalniemi 02.07.2013</p>
<p><em type="bold">Kuurttoo kväänin eli kainun kieli- ja kulttuuriprošektiile </em></p>
<p><em type="bold">Hallitus anttaa kuurttoo kvääninkielisheen äänikurshiin, kväänin kielikurshiin lapsile ja kvääninkielisen animašuunifilmin manuksen tekemisheen. Proše </em><em type="bold">ktikuurttoo annethaan Kielivuođen 2013 yhtheyđessä. </em></p>
<p>- Lapset ja nuoret oon net jokka varmistethaan kväänin eli kainun kielen tulevaisuuđen. Kväänimiljöössä oon monta hyvvää prošektii, ja mie olen iloinen ette met saatama kuurota hyvvii toimii tämän Kielivuođen aikana, sannoo fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud.</p>
<p>Kainun institutti ja Omasvuonon kielisentteri aijothaan tehđä kväänin äänikursin internettii ja raatioo varten, ja tähän prošekthiin het saađhaan 150 000 kruunuu. Prošekti nostaa kielen oppimisen aivan uuđele areenalle. Haluthaan kans tehđä helpomaksi sen, ette vielä usseemat opittais kväänin kielen. Prošektissa oon kans myötä Haltiin kväänisentteri, Radio Nordkapp ja Omasvuonon ja Porsangin kulttuurikoulut.</p>
<p>Ruijan Kveeniliitto saapi 70 000 kruunuu. Het aijothaan järjestäät kielikursin paikalislaakitten lapsile. Kursin resursina oon vanhemat ihmiset jokka vielä osathaan kielen. Siivet AS oon kans hunteerannu lapsii. Se saapi 30 000 kruunuu kvääninkielisen lasten animašuunifilmin manuksen tekemisheen. Filmin perustanna oon kvääniin muistelustradišuuni, mutta se nostaa kans esile teemoi jokka oon aijankohtaiset menneisyyđen ja nykyaijan välilä.</p>
<p>Nämät kolme prošektii oon saanu rahhaa tarkistetusta budšetista mikä oon 250 000 kruunuu. Se oon ekstrakuurto minkä annethaan kväänin kielele ja kulttuurille Kielivuotena 2013.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Støtte til kvenske språk- og kulturprosjekter </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Regjeringen gir støtte til </em><em type="bold">et lydkurs på kvensk, kvenske språkkurs for barn og til manusutvikling av en animasjonsfilm på kvensk. </em><em type="bold">Prosjektstøtten gis i anledning Språkåret 2013. </em></p>
<p xml:lang="nob">- Barn og ungdom er den viktigste målgruppen for å sikre det kvenske språket for framtiden. Det er mange gode initiativ i det kvenske miljøet, og jeg er glad for at vi kan gi støtte til gode tiltak i Språkåret, sier fornyings-, administrasjons- og kirkeminister Rigmor Aasrud.</p>
<p xml:lang="nob">Kvensk institutt og Storfjord språksenter har tatt intitiativ til å lage et kvensk lydkurs for nett og for radio, og får 150 000 kroner til dette prosjektet. Prosjektet tar språkopplæringen til en ny arena, og har som mål å gjøre det enklere for flere å begynne å lære seg kvensk. Samarbeidspartnere er Halti kvenkultursenter og Radio Nordkapp. Kulturskolene i Storfjord og Porsanger skal delta i prosjektet.</p>
<p xml:lang="nob">Norske Kveners Forbund får 70 000 kroner til å utvikle et språkkurs for barn i lokallagene sine. Gjennom kurset vil de bruke de eldre språkbrukerne som en ressurs i opplæringen. Også Siivet AS har barn som målgruppe i sitt prosjekt, og får 30 000 kroner til å utvikle et manus til en kvensk animasjonsfilm for barn. Filmen skal bygge på tradisjonelle kvenske eventyrfigurer, men ta opp temaer som er aktuelle mellom fortid og nåtid.</p>
<p xml:lang="nob">Tilskuddene til de tre prosjektene er gitt over en ekstrabevilgning i revidert budsjett på 250 000 kroner til kvensk språk og kultur i anledning Språkåret.</p>
</body></document>
