<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/></translator><year>2017</year><wordcount>811</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>../Downloads/Departement/KMD Ledig embete som fylkesmann i Troms og Finnmark, kunngjøringstekst, kvensk 21.06.2017.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="kmd_ledig_embete_som_fylkesmann_i_troms_og_finnmark_kunngjoringstekst_kvensk_21.06.2017.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">KMD/ </em>Ledig embete som fylkesmann i Troms og Finnmark, kunngjøringstekst på kvensk </p>
<p>Oversatt til kvensk: Kainun institutti - Kvensk institutt 21.06.2017</p>
<p><em type="italic">Maaherra </em></p>
<p><em type="italic">Maaherra oon Kuninkhaan ja Hallituksen representantti fylkissä, ja hänen työnä oon kuorata Hallituksen ja Isotingan moolii ja suuntalinjoi. Työtehtäävät täkäthään laajan työkentän johon kuuluu muun myötä pörhäänkattoot komuuniitten ökonomiita ja hallintaa, sosiaalifaakilissii ja perhetoikkeuđellissii assiita, samfynniturvalisuutta ja kapasiteettii, ja tehtääviitä jokka kuuluthaan tervheys-, opetus-, maanpruuki- ja miljöönsuojelusektorhiin. Maaherran työhön kuuluu kans sovitella staatin hallinan fylkissä, sekä tehđä yhtheistyötä ja neuvotella staatin, fylkinkomuunin ja komuuniitten kans. Maaherra oon administratiivisesti Komunaali- ja uuistusdepartementin alla, ja tekkee työtehtäviitä usseile departementiile ja direktoraatiile. </em></p>
<p><em type="italic">Vapaa maaherran virka Tromssassa ja Finmarkussa (määrätyiksi vuosiksi) </em></p>
<p>Maaherranvirat Tromssassa ja Finmarkussa liitethään yhtheen 1. januaarikuuta 2019, ja konttuuripaikan jajethaan. Tätä yhtheenliitettyy virkkaa varten perustethaan uuđen maaherran viran. Maaherra johtaa hallintajoukkoo jossa oon suunile 265 työntekkiijää ja jolla oon laajoi työtehtäviitä. Konttuuripaikat oon Tromssassa ja Vesisaaressa. Pääpaikka oon Vesisaaressa jossa oon kans maaherran konttuuri.</p>
<p>Hänelä joka hakkee virkkhaan, häättyy olla laaja tieto ja luja intressi samfynnin ympäri, ja hänelä häättyy olla kans kokemusta ja tiettoo julkisen hallinan ympäri ja siitä kunka se toimii. Hakkiija häättyy saattaat dokumenteerata ette hänelä oon kans kokemusta johtaajan työssä korkkeela tasala julkisessa ja/tahi privaatissa toimessa tahi organisasjuunityössä. Toivoma ette hakkiijalla oon kyky ja halu analyseerata probleemiita, saavuttaat tuloksii, uuđistaat ja kehittäät, ja dokumenteerata muutos- ja integreerinkiprosessiitten tuloksii. Toivoma ette hakkiijalla oon korkkeeman tasan koulutus.</p>
<p>Maaherran tärkkee tehtäävä oon sovitella yhtheen staatin sektoritehtääviitä suhtheessa komuunhiin ja fylkinkomuunhiin. Sen tähđen panema painoo sille ette hakkiija kykenee tekemhään yhtheistyötä ja hantteeraa konfliktiita, ja ette hänelä oon hyvät sosiaaliset ominaisuuđet. Hakkiijalla häättyy olla kyky sisäisesti motiveerata ja ulkoisesti profileerata työtehtäviitä ja organisasjuunii.</p>
<p>Tromssan ja Finmarkun maaherran viran (nimi saattaa vielä vaihettuut) perustethaan 1. januaarikuuta 2019, ja työ alkkaa silloin. Virka kestää määrätyn aijan, ja sen pittuus oon kuusi vuotta. Julkisen ilmoituksen ja konkuransin jälkhiin oon kuiten mahđolista ette sinun uuđestinimethään virkhaan, ja silloin virka kestää taas tulleevat kuusi vuotta.</p>
<p>Virka oon staatin johtaajanpalkkasysteemissä. Veron maksethaan Staatin pensjuunikasshiin niin ko jälläävissä päätöksissä määräthään. Met kuoraama julkisen assiinkäsittelyn prinsippii silloin ko virka oon julkisesti eriliikaisen tärkk</p>
<p>Jos halluut enämen tiettoo viran ympäri, niin ota kontaktin meiđän kans: departementinneuvooja Eivind Dale, tlf. 22 24 68 08, tahi osastonpäälikkö Cathrin Sætre, tlf. 22 24 42 85.</p>
<p>Jos halluut registreerata elektroonisen hakemuksen ja CVn, niin katto Komunaali- ja uuistusdepartementin työportaalii tästä: www.jobb.dep.no/kmd.</p>
<p>Hakemafristi oon 8. aukustikuuta 2017.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fylkesmann </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fylkesmannen er Kongen og Regjeringens representant i fylket, og skal arbeide for å følge opp Stortingets og Regjerin </em> <em type="italic">gens mål og retningslinjer </em> <em type="italic">. Arbeidsoppgavene dekker et vidt arbeidsfelt og omfatter bl.a. tilsyn med kommunenes økonomi og forvaltning, sosialfaglige og familierettslige saker, samfunnstrygghet og beredskap, og oppgaver innenfor helse-, utdannings-, landbruks- og miljøvernsektoren. </em><em type="italic">Fylkesmannen skal også samordne den øvrige statlige forvaltningen i fylket </em><em type="italic">, </em> <em type="italic">og ta del i samarbeid og samhandling mellom stat, fylkeskommune og kommuner </em><em type="italic">. </em> <em type="italic">Fylkesmannen er administrativt underlag </em><em type="italic">t </em><em type="italic">Kommunal- og moderniseringsdepartementet, og utfører oppgaver for en rekke departement og direktorat. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ledig embete som fylkesmann i </em><em type="italic">Troms og Finnmark </em><em type="italic">( </em> <em type="italic">åremål </em> <em type="italic">) </em> </p>
<p xml:lang="nob">Fylkesmannsembetene i  Troms og Finnmark slås sammen  fra 1. januar 2019, og vil  ha delt lokalisering.  Det opprettes samtidig et embete som fylkesmann for det nye sammenslåtte embetet.  Fylkesmannen vil lede en forvaltningsenhet med omfattende oppgaver og med ca.  265  ansatte.  Kontorsted vil være delt mellom Tromsø og Vadsø, med hovedsetet i Vadsø, der også fylkesmannen skal ha sitt kontor.</p>
<p xml:lang="nob">Den som søker må ha bred samfunnsinnsikt og høyt samfunnsengasjement, og ha erfaring fra og innsikt i offentlig forvaltning og dens virkemåte. Erfaring som leder på høyt nivå fra offentlig og/eller privat virksomhet eller fra organisasjonsarbeid, må kunne dokumenteres. Evne og vilje til problemanalyse og resultatoppnåelse, nyorientering og utvikling vil bli vektlagt, sammen med dokumenterte resultater fra omstillings- og integreringsprosesser. Det er ønskelig med høyere utdanning.</p>
<p xml:lang="nob">En viktig oppgave for fylkesmannen er samordning av statlige sektoroppgaver i relasjon til kommunene og fylkeskommunen. Det blir derfor lagt vekt på evne til samarbeid og konflikthåndtering, i tillegg til gode sosiale egenskaper. Videre bør søkeren ha gode evner til intern motivering og ekstern profilering av oppgavene og organisasjonen.</p>
<p xml:lang="nob">Embete som fylkesmann i Troms og Finnmark (kan bli navnendring) etableres fra 1. januar 2019, med tiltredelse fra dette tidspunktet. Lengden på åremålet er seks år, med mulighet for reoppnevning i en ny seksårsperiode etter offentlig kunngjøring og konkurranse.</p>
<p xml:lang="nob">Embetet er innplassert i lederlønnssystemet i staten. Innskudd til Statens pensjonskasse blir trukket fra i samsvar med gjeldende vedtak. Ut fra prinsippet om åpen saksbehandling når det gjelder stillinger av særlig stor offentlig interesse, vil navnene på søkerne bli ført opp på offentlig søkerliste.</p>
<p xml:lang="nob">For nærmere opplysninger om embetet, ta kontakt med departementsråd Eivind Dale, tlf. 22 24 68 08, eller ekspedisjonssjef Cathrin Sætre, tlf. 22 24 42 85.</p>
<p xml:lang="nob">For registrering av elektronisk søknad og CV, se Kommunal- og moderniseringsdepartementets jobbportal på www.jobb.dep.no/kmd. Søknadsfristen er 8  . august 2017.</p>
</body></document>