<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Målrettet plan 2017–2021 – videre innsats for kvensk språk</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2017</year><wordcount>2226</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>plan_kvensk_spraaak.pdf</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="plan_kvensk_spraak.nob.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>31 <em type="bold">4 </em>Kväänin kielheen satsaaminen1 </p>
<p><em type="italic">Kartlegging av årsaker til frafall fra finsk som andrespråk </em>, NORUT Alta 2015. <em type="bold">4.1 Lastentaras ja perusopetus </em></p>
<p>Kväänin kielen luonolinen siirtyminen sukupolvelta toisele oon osin katkenu. Sen tähen hääymä ottaat kielen takaisin lastentarhoin ja kouluin avula. Ko Euroopparaati oon kuoranu minoriteettisopimusta, se oon kysyny mitä Norja tekkee sen etheen ette lapset opithaan paremin kväänin kieltä etukoulussa.</p>
<p><em type="bold">LASTENTARAS </em></p>
<p>Kväänilapset ja norjansuomalaiset lapset hääythään saaha maholisuuen oppiit ja eistäät ommaa kväänin kieltä jo varhaisessa iässä.</p>
<p>Lastentaras oon olletikki soppiiva areena kehittäät kieltä.</p>
<p>Lapset opithaan kielen luonolisela tavala.</p>
<p>Varhainen kväänin kielen eistäminen ja oppiminen lastentarhaassa anttaa lapsile maholisuuen saaha kväänin kielestä hyvän yhteistyökielen.</p>
<p>Kielipesät lastentarhaassa oon näyttänheet ette majoriteettikieliset lapset opithaan noppeesti ymmärtämhään kielen kielipesässä, mutta se saattaa ottaat pikkuisen aikkaa ennen ko het itte alethaan puhumhaan kieltä. Se on tärkkee ette lastentarhaan työntekkiijät piethään minoriteettikielen konsekventisti vissiissä paikoissa ja tiloissa niin ette lapset opittais kielen.</p>
<p>Kväänin kielipesä lastentarhaassa Porsangin komuunissa oon lykästynny hyvin, ja se näyttää muun myötä sen ette lapset alethaan puhumhaan ja pitämhään kväänii lastentarhaassa. Kielipesän avula kans vanhiimet opithaan kväänii yhessä lapsiin kans.</p>
<p type="listitem">Kväänin kielen lujittaminen lastentarhaassa</p>
<p type="listitem">Tietodepartementti halluu ette kväänilapset ja norjansuomalaiset lapset saahaan maholisuuen  oppiit ja kehittäät ommaa kväänin kieltä  lastentarhaassa. Tietodepartementti oon  varanu 800 000 kruunuu Staatinbudsjetissa  vuoele 2017 kväänin kielen lujittamisheen  ja tämän satsingin oon siiretty vuoen 2018  staatinbudsjethiin. Meininkinnä oon säilyttäät  kväänin kielen ja lujittaat sitä. Pitkälä sihilä oon  aktuelli tutkiit kuinka työvoimaa rekryteerathaan  kvääninkielishiin lastentarhaissiin ja kuinka  eistethään kompetanssii.</p>
<p><em type="bold">PERUSOPETUS </em></p>
<p>Jos haluthaan ette usseemat opithaan kväänii peruskoulussa, se häättyy olla atraktiivinen valita tämän faakin. Se oon tärkkee ette opetuksessa oon hyvä kvaliteetti ja hyvä järjestely, niin ette oppiijat haluthaan alkkaat oppimhaan kväänii, ja kans jatkathaan oppiit sen. Se oon tärkkee ette koulut annethaan tiettoo kväänin kielen opetusmaholisuuesta, ja ette koulut turvathaan lapsile opettaajan ennen ko lapset aloitethaan koulussa. Se oon kans tärkkee ette koulu stimuleeraa oppiijoita jatkamhaan kväänin kielen kans sitte ko het siirythään lastenkoulusta nuortenkoulhuun, ja sieltä jatkokoulhuun.</p>
<p>NORUT selvitti vuona 2015 mitä vasten suomi toisena kielenä oppiijat heitethään pois kielen oppimisen.1 Tutkimus näyttää ette se oon kolme pääsyytä siihen ette oon vähemän oppiijoita kekkä alethaan kväänin eli suomen kielen kans, ja ette joksiki suuri määrä oppiijoista puothaan pois koulunkäynin aikana. Ensimäinen syy oon se ette oppiijat ei saa tiettoo oikkeuksiin ja tarjouksen ympäri, ja kans ette ei ole kvalifiseerattui opettaajiita. Toinen syy oon se ette oppiplaanan opetustiimat suomen kielen opetusta varten otethaan usseesti toisista faakiista. Monila kouluila oon vaikkee löyttäät hyvän ratkaisun tähän.</p>
<p>Kolmas syy oon ette kväänin eli suomen kieli ei ole 32kohta elläävä kieli paikalisessa samfynnissa. Sen tähen tyhä harvoila koululaisila ja vanhiimiila, kans niilä keilä oon kväänin/norjansuomalaiset juuret, oon pikkuisen intressii kväänin eli suomen kieltä kohti koulufaakina. Samala tullee esile ette oppiijat menetethään innon ja heitethään pois siksi ko ei ole maholista praktiseerata kieltä muuvala ko koulutiiman aikana.</p>
<p type="listitem">Paremppaa tiettoo oikkeuesta saaha opetusta Ette oppiijat ja vanhiimet saahaan paremin tiettoo  sen ympäri mikkä oikkeuet heilä oon saaha opetusta  suomen eli kväänin kielessä toisena kielenä, aikkoo  Utdanningsdirektoratet arvela sitä kuinka:</p>
<p type="listitem">Uuistaat olemassa olevan tietomateriaalin suomen kieli toisena kielenä opetuksesta, ja  siinä panna erityisen painon siihen ette se oon  maholista saaha opetusta kväänin kielessä.</p>
<p type="listitem">Tehä innostaavan videon missä oon tiettoo oikkeuesta oppiit suomee toisena kielenä ja  panna painon kväänin kielen opetuksheen.</p>
<p type="listitem">Lähättäät ulos suunattuu tiettoo kaikile kouluile</p>
<p type="listitem">Tromssassa ja Finmarkussa.</p>
<p type="listitem">Laajenttaat maaherroitten organiseeraamii suomen ja kväänin kielen opettaajiitten  verkkokokkouksii, niin ette net koskethaan kans  koulun omistaajiita ja koulun johtaajiita. Sielä  informeerathaan oikkeuksiin ympäri, ja kuinka  faakit ja tiimat saatethaan jakkaat. Koulut missä  lykästythään, saatethaan opastaat ja informeerata  toissii koului.</p>
<p><em type="bold">Opettaajiitten kompetanssin eistys </em>NORUT–raportti (2015) peekkaa ette monila opettaajiila vailuu kompetansi toisen kielen pedagogiikassa. Opettaajiitten kompetanssii kehitethään Meld. St. 21 (2016-2017) <em type="italic">Lærelyst – tidlig innsats og kvalitet i skolen og Innst. </em>432 S (2016-2017) jälkhiin. </p>
<p type="listitem">Tietodepartementti työtelee sen etheen ette  kompetanssii saatettais kehittäät desentraalisti,  niin ette staatin kompetansirahat passathaan  paikalishiin tarpheissiin. Komuunit hääythään  enämen itte defineerata ja prioriteeraa ette  kummoista kompetansin kehittämistä opettaajiile  aijothaan anttaat. Tämän tehhään yhessä  universiteetiitten ja korkkeekouluin kans. Ko komuunit hääythään itte päättäät toimista,  kohathaan net kans paremin ja enämen sikkaristi  paikalisten vaikkeuksiitten kans. Tietodepartementti  meinaa kans ette oorninki varmistaa paikalisen  ankkuroinin, ko kaikki aktöörit hääythään olla  yhtä mieltä siitä ette kummoiset vaikkeuet heilä  oon ja kuinka net paranethaan. Kompetansin  kehittämisessä prioriteeratut faakit ja faakialat  vaihetelhaan komuunista komuunhiin. Staatin rooli  tässä uuessa oorningissa oon pääassiissa anttaat  rahhaa, laittaat raamit ja premissit staatin kuurttoo  varten, olla dialoogissa tarjouksen kvaliteetin ympäri  sektorin aktööriitten kans, ja tehä evalueeringin.  Maaherroila oon sentraali rooli tässä uuessa  kompetansimodellissa, ja het autethaan komuuniita  kompetansin eistämistoimiin kans.</p>
<p type="listitem">Tietodepartementti työtelee sen etheen ette saahaan desentraliseeratun oorningin  kompetansin kehittämistä varten, niin ette  staatin kompetansirahat oon passattu paikalissii  haastheita varten.</p>
<p type="listitem">Kväänin kieli opetuslakhiin Oppiplaana suomen kieli toisena kielenä pittää  sisälä sekä suomen ja kväänin kielen ja kulttuurin.  Oppiijat valithaan itte haluthaanko het opetuksen  suomen tahi kväänin kielessä. Tämä oikkeus tullee  esile suomen kieli toisena kielenä oppiplaanassa,  millä oon määräyksen status.Tietodepartementti  halluu selkkeenttäät oppiijoitten oikkeuen valita  kväänin kielen opetuksen tääpänä, ja sen tähen  departementti lähättää tämän muutoksen  oppilaissa § 2-7 kuulemisheen.</p>
<p type="listitem">Tietodepartementti aikkoo vuoen 2018 aikana lähättäät kuulemisheen lakimuutoksen missä  presiseerathaan ette oppiijoila oon oikkeus 33saaha opetusta kväänin eli suomen kielissä, vrt.  opetuslaki § 2-7.</p>
<p type="listitem">Suomen kieli toisena kielenä oppiplaanan ja opastuksen muuttaminen NORUT–raportissa (2015) monet informantit  muistelhaan ette suomen kieli toisena kielenä  oppiplaanaa oon vaikkee kuorata, ko hunteerathaan  opettamisen tassaa ja etenemistä.</p>
<p type="listitem">Suomen kieli toisena kielenä oppiplaanan aijothaan muuttaat Meld. St. 28 (2015 -2016)  Fag – Fordypning – Forståelse – En fornyelse av  Kunnskapsløftet jälkiin.</p>
<p type="listitem">Oppineuvoin kehittäminen Tromssan ja Finmarkun maaherrat kehitethään  oppineuvoi ja kompetansii mikkä liitythään suomi  toisena kielenä oppiplaanhaan, ja tähän kuuluu  kans kväänin kieli. Tämän tehtäävän oon antanu  Utdanningsdirektoratet. Tämä oorninki oon ollu  olemassa monta vuotta ja rahat siihen tullee  staatinbudsjetista.</p>
<p type="listitem">Koulutusdirektoraatti mennee vuoen 2018 aikana läpitte oorningin minkä avula  kehitethään oppineuvoi suomi toisena kielenä  perusopetuksheen, ja kans kväänin kielen  perusopetuksheen. Direktoraatti tekkee  arveluksen siittä oonko tarvet muuttaat oorningin  hallinttaa.</p>
<p type="listitem">Koulutusdirektoraatti hallittee sellaisten faakiin  kuurto-oorninkkii joitten oppineuvot ei menesty  kommersieeliilä markkinoila, niin ko faakit missä  oon vähän oppiijoita. Suomi ja kvääni toisina kielinä  saatethaan defineerata faakiiksi missä oon vähän  oppiijoita.</p>
<p type="listitem">Koulutusdirektoraatti aikkoo vuoen 2018 aikana tehä arveluksen ette kuuluuko suomi ja kvääni  toisina kielinä pieniin faakialloin raamistyyräthyyn  kuurto-oorninkhiin.4.2  Universiteetti ja korkkeekoulu</p>
<p>Raamikonvensjuuni kansalisten minoriteetiitten suojeluu varten ja minoriteettikielisopimus oon perustanna ko staatti työtelee kväänin kielen etheen niin ette kvääni säilyy elläävännä kielenä Norjassa. Samfynni tarvittee sen tähen lastentarhaan työntekkiijöitä ja opettaajiita keilä oon kompetansi kväänin kielessä. Tromssan universiteetti – Norjan arktinen universiteetti tarjoo vuosiopinot (60 opintopoengii) kväänin kielessä, grammatikissa ja kulttuurissa.</p>
<p>Syksystä 2017 alkkain Tromssan universiteetti tarjoo 80 opintopoengin kväänin ja suomen kielen ja litteratuurin maasteriopinot. Lisäksi Tromssan universiteetti oon laittamassa oman kväänin kielen bachelorin, ja plaanan jälkhiin sen aloitethaan syksylä 2018.</p>
<p>Tromssan universiteetti oon satsaamassa fleksiibelhiin opetuksheen ja sen opetusmateriaalhiin, niin ette fyysiset möötit ja nettiopinot yhessä saatethaan anttaat hyvän tarjouksen.</p>
<p>Tromssan universiteetti oon kontaktissa kväänimiljöitten ja organisasjuuniitten kans ette tehhään kväänin kielen opintotarjouksen maholisiman tunnetuksi.</p>
<p>Tromssan universiteetti oon yhessä Ruijan</p>
<p>Kveeniliiton kans etableeranu mentorioorningin studentiile kekkä opiskelhaan kväänin kieltä.</p>
<p>Mentoriprogramin, eli <span type="quote">”Mestari ja oppipoika”</span> – kielenoppimisprogramin, meininki oon se ette kielimentori ja studentti piethään kväänin kieltä jokapäivälisissä praatiissa. Mooli oon ette kväänin kielen studentit tohithaan puhhuut enämen kväänii. 34</p>
<p type="listitem">Stimuleerinkioorninki Rejeerinki oon ottanu pithoon opintolainan  takaisinantamisoorningin niile studentiile kekkä  viehään läpitte viisivuotisen opettaajankoulutuksen  ja työtelhään Nordlandissa, Tromssassa tahi  Finmarkussa.  Sama oorninki oon kans niile lainanottaajiile kekkä  viehään tahi oon vienheet läpitte 60 opintopoengii  tahi enämen saamen kielessä, samala ko het  opiskelhaan saamenkielisessä lastentarhaan- tahi  peruskoulun opettaajankoulutuksessa. Sama  oorninki jällää kans niitä lainanottaajiita varten  kekkä viehään tahi oon vienheet läpitte praktispedagoogisen koulutuksen ja 60 opintopoengii  saamen kielessä. Lainanottaajat saatethaan saaha  lainasta takaisin kiini 50 000 kruunuu. Se oon  välttämätön aloittaat samanlaisen oorningin ko  rekryteerathaan opettaajiita keilä oon kompetansi  kväänin kielessä.</p>
<p type="listitem">Tietodepartementti aloittaa opintolainan takaisinantamisoorningin studentiile kekkä  opiskelhaan opettaajankoulutuksessa ja otethaan  60 opintopoengii kväänin kielessä. Oorninki jällää  vuoesta 2019 alkkain.4.3  Kuurttoo tutkimusta varten</p>
<p>Komunaali- ja uuistusdepartementti oon korvamerkiny rahhaa kansalisten minoriteetiitten tutkimusta varten. Forskningsrådet ilmoitti syksylä 2016 ette se jakkaa kuurttoo Samfunnsutviklingens kulturelle forutsetninger (SAMKUL) -programissa.</p>
<p>Sen avula eistethään tutkimusta missä oon korkkee kvaliteetti, stimuleerathaan tutkimusta mikä lujittaa ja tekkee näkkyyväksi kansalissii minoriteettiita Norjassa, ja pykäthään kompetanssii lissäämhään tiettoo kansalisten minoriteetiitten ympäri samfynnissa ja viralisen esivallan tykönä.</p>
<p>Yksi kolmesta pääteemasta tässä ilmoituksessa oli ette tutkiit kväänin kieltä ja/tahi kväänin/norjansuomalaista kulttuurii Norjassa tääpänä.</p>
<p>Se oon teema mitä oon tutkittu tyhä vähän viimi vuossiin aikana.</p>
<p>Juunikuussa 2017 ilmoitti Forskningsrådet kuinka het oon jakanheet rahan. Tromssan Universiteetti – Norjan arktinen universiteetti sai rahhaa tutkimusprosjektii varten mikä tutkii kväänin kieltä ja kulttuurii. Prosjekti kestää kolmesta neljhään vuotta ja alkoi syksylä 2017. <em type="bold">4.4 Kuurto kväänin kielele ja kulttuurille </em></p>
<p type="listitem">Lisäkuurto kväänin kielele ja kulttuurille Komunaali- ja uuistusdepartementila oon vuoesta  2015 saakka ollu oma posti staatinbudsjetissa  kväänin kieltä ja kulttuurii varten, ja departementti  oon antanu rahhaa monele prosjektille missä  moolina oon kväänin kielen lujittaminen, ja kväänin  kieliteknologiin kehittäminen. Vuona 2016 jakoi  departementti rahhaa muun myötä Tromssan  fylkinkomuunille ette tehhään toimiplaanan kväänin  kieltä ja kulttuurii varten Tromssassa (2017-2020). Vuona 2016 posthiin lisäthiin 1 miljuuna kruunuu,  ja sen piethiin samala tasala vuona 2017, yhtheensä  4,832 miljuunaa kruunuu. Vuona 2018 oon posthiin  lisätty vielä 2 miljuunaa kruunuu.</p>
<p type="listitem">Prosjektihakemukset missä oon samansuuntaiset moolit ko kväänin kielen suuntaplaanassa, oon  ensi sijala ko kuurtopostista jajethaan rahhaa  plaanaperiuudin aikana.</p>
<p type="listitem">Lapsiin, nuoriin ja raavhaitten kielileiriin prioreteeraaminen Peret oon tärkkein areena ko haluthaan varmistaat  pohjan lapsen kielen eistyksele. Ko lapsi kassuu,  niin hän oppii ilmaisemhaan tuntheita ja tarpheita,  ja ymmärtämhään mailmaa hänen ympärillä kielen  avula. Kieli oon kans tärkkee ko haluthaan saaha  ystävii ja olla myötä sosiaalisessa miljöössä. Monila kekkä haluthaan pittäät kväänin kielen,  ei ole paikalista kielimiljöötä. Sen tähen kielileirit  oon tärkkee mööttipaikka niile kekkä piethään ja  haluthaan pittäät kväänin kieltä. Kielileiriilä lapset,  nuoret ja raavhaat kohatelhaan ystävii keitten kans  het saatethaan pittäät kielen. Sen tähen kielileirit 35oon tärkkeet areenat missä saatethaan sekä  puhhuut ja oppiit kväänii.</p>
<p type="listitem">Komunaali- ja uuistusdepartementti aikkoo anttaat kuurttoo kvääninkielisille kielileiriile missä  lujitethaan kväänin kielen pittoo, ja kuurto tullee  olemhaan kväänin kielen ja kulttuurin kuurtooorningin sisälä.</p>
<p type="listitem">Kuurto kielisentterille Finmarkussa Tääpänä oon kaksi kväänin kieli- ja kulttuurisentterii  Tromssassa. Omasvuonon kielisentteri oon  kolmikielinen kielisentteri kväänin, suomen ja  saamen kielii varten. Haltiin kväänisentteri työtelee  sen etheen ette lujitethaan kväänin kielen Pohjais-Tromssassa. Finmarkussa ei ole sellaista sentterii.  Arbeids- og inkluderingsdepartementet antoi  vuona 2009 kuurttoo ette löyethään ulos oonko  tarvet kväänin kielisentteriile Finmarkussa, ja sielä  Vesisaaressa ja Porsangissa. Tähän otethiin mallin  saamen kielisentteriistä. Selvitykset tehthiin vuona  2010, ja net näytethiin ette Finmarkussa oon tarvet  kielisentteriile mikkä lujitethaan kväänin kielen.  Paikalinen kielisentteri saattaa olla inspiraattori  kväänin kielele ja se saattaa jakkaat tiettoo kväänin  kielen ympäri.</p>
<p type="listitem">Komunaali- ja uuistusdepartementti anttaa kuurttoo ette perustethaan kväänin kielisentterin  Finmarkussa, ja tämä tullee olemhaan kväänin  kielen ja kulttuurin kuurto-oorningin sisälä.  Ehtona oon ette pitemällä sihilä komuunit  ja maholisesti fylkinkomuuni hääythään  finansieerata kielikeskuksen.</p>
<p type="listitem">Selvitys kväänin kielen raavhaittenopetuksesta Saametingan raavhaittenopetusprogramissa,  minkä tehthiin yhessä saamen kielisentteriitten  kans, oli myötä paljon väkkee. Programissa, mikä  antoi opintopoengiita, oon usseemat saattanheet  oppiit saamee omassa kotipaikassa ja kans ottaat  jatkokoulutuksen saamen kielessä. Samanlainen raavhaittenopetus kväänin kielessä auttaa  usseemppii oppimhaan kväänii. Se kans anttaa  maholisuuen vanhiimiile opettaat kielen omile  lapsile.</p>
<p type="listitem">Komunaali- ja uuistusdepartementti aikkoo plaanaperiuudin aikana löyttäät ulos ette  oonko maholista aloittaa raavhaittenopetuksen  kväänin kielessä, ja kuinka sellaisen oorningin  organiseerathaan. Tämän selvitethään yhessä  relevanttiin aktööriitten kans, niin ko esimerkiksi  Kainun institutin ja Tromssan universiteetin kans.</p>
<p type="listitem">Kieliraatin ja Kainun institutin kontaktin formaliseeraaminen Kieliraatila oon kompetansi sentraaliissa faakialoissa  mikkä oon tärkkeet ko elästytethään kielen,  niin ko kielen normeerinki, sannoin tekeminen,  kielen dokumentasjuuni, oikkeinkirjoitusnormiin  tekeminen ja terminologiin kehittäminen. Kväänin  kielessä oon suuremat haastheet ko norjan kielessä,  mutta metodit ja työkalut oon suunile samat kielen  lujittamisessa.</p>
<p type="listitem">Kulttuuridepartementti anttaa toimikuurttoo</p>
<p>Kainun institutile, mutta oon delegeeranu rahhoin hallinan Kieliraatile. Kulttuuridepartementti pittää rahhoinstyyräämisen siihen ette 1) perustethaan selvemän dialoogin Kainun institutin kans, ja 2) formaliseerathaan kielifaakilisen yhtheistyön Kainun institutin ja Kieliraatin välilä. <em type="bold">4.5 Kväänin kieli viralisissa paikoissa </em></p>
<p>Oman kielen kohtaaminen viralisissa paikoissa anttaa kielele statuksen ja saattaa lisätä kielen pittoo. Se kans lujittaa ylheistä tiettoo kväänin kielen ympäri. Kvääninkieliset raatio- ja TV-programit oon tärkkeet kielenkanttaajat.</p>
<p>Kvääninkielinen meediatarjous oon primääristi pitäny sisälä NRKn suomenkieliset raatioprogramit ja kväänin-, suomen- ja norjankielisen uutisaviisin</p>
<p>Ruijan Kaiku.36</p>
<p><em type="bold">NRK-plakaatti § 5 </em><em type="italic">NRK aikkoo lujjittaat norjan ja saamen kielii, ja lujittaat norjalaista ja saamelaista identiteettii ja kulttuurii. Suurimassa osassa tarjouksesta oon norjalainen perusta ja tarjous peilaa väjen kulttuurista moninaisuutta. NRK aikkoo lähättäät jokapäiväliset saamenkieliset lähätykset saamenkieliselle väjele. NRKla oon programit kansalisiile ja kielelisiile minoriteetiile. </em></p>
<p>NRKla oon eesvastaus programitarjouksesta kansalissii minoriteettiita varten.2 Ensimäinen suomenkielinen lähätys NRK-raatiossa tuli ulos vuona 1970, viisi minuttii viikossa.</p>
<p>Desemperikuussa 2017 loppui NRKn suomenkielinen programi, ja tilale tuli oma kvääninkielinen nettilaita, NRK Kvääni ( www.nrk.no/kvensk <em type="italic">). </em></p>
<p>Norjassa oon hyvät juriidinet raamit mikkä oon laitettu saamen-, kväänin- ja suomenkielisten paikannimmiin pittoo varten. Samala oon kuiten selvää ette hyväksytyt paikannimet ei aina ole piossa. Komunaali- ja uuistusdepartementti ja Kulttuuridepartementti aikkoo kattoot ette kvääninkielissii paikannimmii piethään.2 Meld. St. 15 (2016–2017) <em type="italic">Eit moderne og framtidsretta NRK, </em>jf. Innst. 332 S (2016–2017). </p>
<p type="listitem">Kvääninkielisisten paikannimmiin pitäminen Kulttuuridepartementti styyrää paikannimilakkii, ja  vuoen 2015 lakimuutoksen tähen kvääninkieliset  paikannimet kirjoitethaan kvääninkielisten  oikkeinkirjoitusprinsiipiitten jälkhiin. Laki varmistaa  ette kvääninkieliset paikannimet säilytethään  kielelisinä kulttuurimuistoina. Kieliraati administreeraa Kväänin  paikannimipalvelusta ja kuurto-oorninkkii norjan-,  saamen- ja kvääninkielisten paikannimmiin  kokkoomista varten. Näitä etableeratuita  struktuuriita saatethaan pittäät aktiivisemin ette  varmistethaan kvääninkielisten paikannimmiin pion  ja ette net oon esilä.</p>
<p type="listitem">Kieliraati ja Kväänin paikannimipalvelus aijothaan tehä kuurto-oorningin paikannimmiin  kokkoomisheen paremin tunnetuksi  kväänimiljöissä ja laittaat strategiin millä  lisäthään kvääninkielisten paikannimmiin pittoo  paikannimilain raamiin sisälä.39</p>
<p>Utgitt av:</p>
<p>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</p>
<p>Offentlige institusjoner kan bestille flere eksemplarer fra:</p>
<p>Departementenes sikkerhets- og serviceorganisasjon</p>
<p>Internett: www.publikasjoner.dep.no</p>
<p>E-post: publikasjonsbestilling@dss.dep.no</p>
<p>Telefon: 22 24 00 00</p>
<p>Publikasjonskode: H-2409 B</p>
<p>Design og ombrekking: Melkeveien Designkontor AS</p>
<p>Trykk: Departementenes sikkerhets- og serviceorganisasjon 01/2018 – opplag 100</p>
</body></document>
