<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>17. maikuuta-markkeeraus Lemmijovessa</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Mari" lastname="Keränen" sex="f" born="1979" nationality="FI"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>340</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>17.mai 2020 program.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="17.mai_2020_program.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">17. mai markering Lakselv</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Program </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Programmet gjennomføres i tråd med regjeringens retningslinjer for smittevern, og forutsetter at familier som kjører sammen i egne biler ikke går ut av bilene sine. </em><em type="italic">Husk en meters avstand! </em></p>
<p xml:lang="nob">1000 Ved Lakselv kirke</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Drive-In gudstjeneste</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kransenedlegging v/minnesteinen</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">17. mai-tog med ordfører, lensmann, korps og flaggborg fra minnesteinen til sansehagen på Helsetun. Nasjonalsangen spilles og synges</p>
</list><p xml:lang="nob">1130 Bilkortesje fra Storhallen til flyplassen</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">Oppstilling kl 1100 . Politi, utrykningskjøretøy og forsvaret
kjører først, deretter russebiler, motorsykler og øvrige kjøretøy. De
som ikke stiller med bil i kortesjen oppfordres til å delta langs ruta,
med flagg og hilsener. Deretter er alle velkommen til å kjøre
til flyplassen for å delta på Drive In arrangementet der.  </span></p>
<p xml:lang="nob">1230 Drive In arrangement på flyplassen <em type="italic">(maks 200 biler) </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Taler for dagen v/ordfører og russepresident</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Korpset spiller og vi synger nasjonalsangen sammen med Norge kl 1300!</p>
</list><p xml:lang="nob">Vel møtt!</p>
<p xml:lang="nob">1400 17. mai tog med hester og hunder fra parkeringsplassen på Lakselv barneskole</p>
<p xml:lang="nob">Vi oppfordrer alle til å ta bilder av den alternative feiringa og benytte emneknaggen #PK17mai2020 i sosiale medier.</p>
<p xml:lang="nob">Du finner mer informasjon om detaljer i programmet på porsanger.kommune.no.</p>
<p>17. maikuuta-markkeeraus Lemmijovessa</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Programi </em></p>
<p><em type="italic">Programin viehään läpi rejeeringin tarttumasuojareekeliitten jälkhiin, ja se vaajithaan ette perheet jokka ajethaan yhessä omila piiliilä ei mene ulos piiliistä. </em><em type="italic">Muista metrin turvavälin! </em></p>
<p>1000 Lemmijoven kirkon tykönä</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Drive-in jumalanpalvelus</p>
<p type="listitem">Kransinlaskeminen muistokivelä</p>
<p type="listitem">Sananjohtaaja, lensmanni, korpsi ja flakulinna oon myötä 17.maikuuta-tookissa. Se lähtee muistokiveltä Helsetunin sansihaakhiin. Nasjunaalilaulun pelathaan ja laulethaan.</p>
</list><p>1130 Piilikorteesi Storhallenilta lentohaminhaan</p>
<p><em type="italic">Ylöställäys klo 11. Pulettija- ja hätäkulkuneuvot ja puolustus ajethaan ensiksi, sen jälkhiin ryssepiilit, motorisykkelit ja muut kulkuneuvot. Niitä jokka ei ole myötä piilikorteesissa pyyethään olemhaan myötä ruutan pitkin flakkuin ja tervheisten kans </em>. <em type="italic">Sen jälkhiin het saatethaan ajjaat lentohaminhaan ja olla myötä Drive-in tapattumassa sielä. </em></p>
<p>1230 Drive-in tapattuma lentohaminalla <em type="italic">(eninthään 200 piilii) </em></p>
<list><p type="listitem">Päivän puhheet /sananjohtaaja ja ryssepresidentti</p>
<p type="listitem">Korpsi pellaa ja met laulama nasjunaalilaulun yhessä Norjan kans klo 1300!</p>
</list><p>Tervettulemaa!</p>
<p>1400 17. maikuuta-tooki hevoisten ja koiriin kans Lemmijoven lastenkoulun parkeerinkipaikasta</p>
<p>Ottakkaa kuvvii toisenlaisesta markkeerauksesta ja pitäkkää teemakoukkuu #PK17mai2020 sosiaalisissa meedioissa.</p>
<p>Sie löyät enämen tiettoo programin detaljiitten ympäri nettilaiala porsanger.kommune.no.</p>
</body></document>
