<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
AVIOVAARAN ALKUPERÄSKANSOITTEN REGIUUNIN STYYRIMÖÖTTI 
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/></translator><year>2009</year><wordcount>243</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><parallel_text xml:lang="nob" location="aviovaara_motereferat_fra_styremote_06.01.09.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Porsanger kommune</p>
<p xml:lang="nob">MØTEREFERAT FRA STYREMØTE I ÁVJOVÁRRI URFOLKSREGION</p>
<p>Oversatt til kvensk: Kainun institutti-Kvensk institutt/ Pirjo Paavalniemi</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">MÖÖTTIREFERAATTI; </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">A </em><em type="bold">VIOVAARAN </em><em type="bold">ALKUPERÄSKANSOITTEN REGIUUNIN STYYRIMÖÖTTI </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">06.01.09 </em></p>
<p><em type="bold">Mööttipaikka </em>: Jergul Ástu </p>
<p><em type="bold">Mööttiaika </em>: Tiistai 6.januaarikuuta 2009, kl 13-14. </p>
<p><em type="bold">Paikala </em>: </p>
<p xml:lang="nob">Kjell H.Sæther, Mona Skanke, Klemet Erland Hætta, Gunnar Lillebo, Hilda Vuolab, Odd Torvald Keskitalo.</p>
<p>Kaikin olthiin yhtä mieltä siittä, ette het käsitelhään möötissä kahta assiita:</p>
<p>1. Laittaa sekretariaatin toimimhaan</p>
<p>2. Seuraavan styyrimöötin daattu</p>
<p><em type="bold">Asia 01/09 Alkuperäiskansoitten regiuunin sekretariaatti </em></p>
<p>Raatimies Odd Keskitalo informeerasi sekretariaatin funkšuunista (toiminta vailuu kokonhans), minkä jälkhiin raatimiehet selvästi ilmasthiin, ette tarvithaan ainaski kohta 100% stillinki, jotta kyethään ottamhaan vaarhiin ja selviämhään kaikista tarpheista ja haastheista. Sen tähen häätyy saaja vielä enämen resyrsia sen lisäksi, mitä komuuneila jo oon tätä varten.</p>
<p>Styyrinjäsenet väksläthiin ajatuksia tästä asiasta. Het ehotethiin, ette väärtikomuunit suunitelhaan konseptin, minkä styyri saattais hyväksyä.</p>
<p>Perustelut:</p>
<p>Sekretariaatti ei ole toiminu viimisen vuojen aikana. Sen mukhaan, mitä signaaliita oon nyt tullu regiuuniraatilta, ja mitä haastheita ja tehtäviitä styyrilä oon tästä etheenkäsin, meinaa styyri, ette se häätys olla oma toimiva sekretariaatti. Sekretariaatin häätys olla siinä komuunissa, mikä johtaa toimintaa. Tämän periuudin aijan laitethaan sekretariaatin Kautokeinon komuunhiin, ja komuuni oon sekretariaatin työnanttaaja.</p>
<p>Yksiääninen päätös:</p>
<p>Styyri antaa täyven vallan Kautokeinon komuunille valmistella työoortningin sekretariaatin toiminthaan ja regiuunitten yhtheistyöhön. Styyri antaa kansa täyven vallan Kautokeinon komuunille räknätä budšettiehotuksen, minkä styyri saattaa hyväksyä seuraavassa möötissä.</p>
<p><em type="bold">Asia 02/09 Seuraava styyrimöötti </em></p>
<p>Seuraava styyrimöötti oon 19. februaarikuuta kl 10.00 Kaarasjovela. Kaikile lähätethään kokhoonkuttumispreivin. Styyri päättää mööttiplaanin seuraavassa styyrimöötissä.</p>
<p>Protokolla</p>
<p xml:lang="nob">Odd Torvald Keskitalo</p>
<p xml:lang="nob">referantti</p>
</body></document>