<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Sananjohtaajan puhet kväänipäivää varten</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2021</year><wordcount>287</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Sananjohtaajan puhet kväänipäivää varten-2021.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sananjohtaajan_puhet_kvaanipaivaa_varten-2021.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Rakkhaat kaikki!</p>
<p>Se oon tärkkee juhliit ja kans pittäät kiini tradisjuuniista. Ko oon vähemän maholisuuksii kohatella, niin digitaaliset kohtaamapaikat annethaan meile maholisuuen sauttaat enämen ihmissii.</p>
<p>Kaikista tärkkein oon lapset ja nuoret, ja oon pietty huolen ette kielisentterissä oon aktiviiteettiita meän lastentarhoile ja kouluile läpi päivän.</p>
<p>Se oon hyvä!</p>
<p>Mie olen sananjohtaajanna totisesti ylppee siitä satsauksesta mihin met olema pystynheet kielisentteriitten kans, meän lastentarhoissa ja kouluissa.</p>
<p>Se oon lasten kautta ette annethaan tulleevaisuuen sukupolvile kielen ja kulttuurin.</p>
<p>Ette meilä oon Kainun institutti etheenpäinmenon voimana ja nasjunaalina kompetanssisentterinnä oon kullan arvoinen, kans meile Porsangissa.</p>
<p>Ja se oon soma ette monet raavhaat oon nyt valinheet sen ette alkkaat kompetansin anttaavan koulutuksen kväänin kielessä.</p>
<p>Se anttaa toivon tulleevaisuutheen, ja se oon eriliikainen hyvä syy jatkata sen työn ette jakkaat ja eistäät kväänin kieltä ja kulttuurii Porsangissa.</p>
<p>Paljon onnee kväänikansan päiväle!</p>
<p xml:lang="nob">Kjære alle sammen!</p>
<p xml:lang="nob">Det er viktig å feire og holde fast på tradisjonene. Med færre muligheter til å møtes, gir digitale treffpunkter oss muligheten til å nå ut til mange flere.</p>
<p xml:lang="nob">Det viktigste er barn og unge, og det er lagt til rette for opplegg for barnehagene og skolene våre på språksenteret gjennom dagen.</p>
<p xml:lang="nob">Det er bra!</p>
<p xml:lang="nob">Jeg er som ordfører utrolig stolt over den satsingen vi har fått til med språksenter, i barnehagene våre og i skolen.</p>
<p xml:lang="nob">Det er gjennom barna språket og kulturen overleveres fremtidige generasjoner.</p>
<p xml:lang="nob">At vi har Kvensk Institutt som en drivkraft som nasjonalt kompetansesenter er uvurderlig, også for oss i Porsanger.</p>
<p xml:lang="nob">Og det er artig at mange voksne nå har valgt å starte på kompetansegivende utdanning innen kvensk.</p>
<p xml:lang="nob">Det gir håp for fremtiden, og ekstra god grunn til å fortsette arbeidet med å videreføre og utvikle kvensk språk og kultur i Porsanger.</p>
<p xml:lang="nob">Gratulerer med kvenfolkets dag!</p>
</body></document>
