<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title> 
Untitled
</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2012</year>
    <wordcount>197</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>../Downloads/Halti_nasjonalparksenter/Halti nasjonalparksenter, velkomstplakat på kvensk 08.06.2012.doc</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Velkomstplakatt/ Halti nasjonalparksenter. Oversatt til kvensk: Kainun institutti - Kvensk institutt/ Pirjo Paavalniemi 08.06.2012</p>
    <p>Velkommen - Tervettulemaa - Bures boahtin - Tervetuloa - Welcome!</p>
    <p>Ovi Raishiin - Visitor Point oon informašuuni- ja palveluala, joka oon tarkoitettu Raisinvankan ja Raisin kansalistarhaan käyttääjille. Tervettulemaa alale. Täälä saatat lukkeet enämen seuvun luonosta, kulttuurista ja histooriasta. Täältä löyät kans karttoi ja tiettoo eriliikaisesti Raisin kansalistarhaasta ja Raisin Haltiin suojelualasta. Alala oon informašuunitaului, pöyttii, penkkii, tulisijjoi, hyysiköitä, hyttii ja kammii. Alala oon kans näkymäpaikka josta näjet kiini Seimhaan (Sieimma), mistä Raisin kansalistaras alkkaa.</p>
    <p>Tätä allaa sekä sielä olevii pöyttii, penkkii ja informašuunitaului saatat käyttäät ilman. Jos halluut yösijan, tarjoiluu tahi muuta palveluu, niin ota yhtheyen Haltiin kansalistarhaan sentterhiin. Liiku varovaisesti ja ole varovainen valkkeen kans. Telttailu oon kieletty likempänä ko 150 meetterii ilman erilistä luppaa. Korjaa jälkhiisti ja piä huolen siitä, ette paikka jää hyvhään kunthoon ko lähet. Kunnioita toissii alan käyttääjii ja joukkoi. Alala ei saa jua alkohoolii tahi olla päissä.</p>
    <p><em type="italic">Ovi Raishiin </em>oon kväänin eli kainun kieltä ja se meinaa <em type="italic"><span type="quote">"ovi Raisinvankkhaan"</span> </em>. Ruijan kansalistarhoitten tunnussanat oon: <em type="italic"><span type="quote">"Met aukasemma oven luonthoon ja luontokokemukshiin"</span> </em>. Tervettulemaa! </p>
    <p>Engelska (flagg)</p>
    <p>Suomi (flagg)</p>
    <p>Kvääni/ kainu (flagg)</p>
    <p>Saame (flagg)</p>
    <p>+ 47 99 99 99 99</p>
  </body>
</document>
