<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/>
    </translator>
    <wordcount>133</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="fkv"/>
      <language xml:lang="nob"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Nro.:</p>
    <p xml:lang="nob">Saksnr:</p>
    <p xml:lang="nob">200706314</p>
    <p>Taattumi:</p>
    <p xml:lang="nob">07.10.2008</p>
    <p>Kontakti:</p>
    <p xml:lang="nob">Martin Fredheim</p>
    <p>
      <em type="italic">Arbeids- ja inkluderingsdepartementet tukkee kainunkielistä romaanin ulosantamista </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">Arbeids- ja inkluderingsdepartementet oon antanu 80 000 kr. lisärahhaa Alf Nilsen-Børsskogin kolmasele kainunkielisele romaanile.</p>
    <p>Kruununsekretääri Raimo Valle sannoo ette Nilsen-Børsskogin romaanisarja oon iso merkitys kainun kirjakielen eðiststämisessä. – Kainun kieli oon osa Ruijan kulttuuriperinnöstä. Tämän romaanisarjan kautta kirjailija oon antanu meile erittäin hyvän materiaalin mikä oon tärkkee eðistämispohja kainun kirjakielele, ja samhaan aikhaan oon ulosantaminenki tapattuma. Nykysin annethaan ulos vähä kainunkielistä sievälitteratuurii.</p>
    <p>Alf Nilsen-Børsskog antoi ulos 2004 ensimäisen kainunkielisen romaanin, Kuosuvaaran takana, Elämän jatko-sarjasta. Sitte 2007 Nilsen-Børsskog antoi ulos romaanin Aittiruto. Sarjan kolmasen osan titteli, minkä nyt annethaan ulos, oon Rauha.</p>
    <p>Arbeids- ja inkluderingsdepartementin lisärahatuki merkittee sitä ette kolmasen osan ulosantaminen oon täyðeksi rahoitettu. Ulosantamisheen oon kansa tullu rahhaa Norsk Kulturrådista, Finmarkun fylkinkomuunista, Kainun institutista ja Norsk-finsk kulturfondista.</p>
  </body>
</document>
