<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><wordcount>182</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">201 </em> Herra Jeesus verellänsä (Kv) To tekster i notebildet </p>
<p xml:lang="nob">Herren Jesus har med blodet (ny)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">T </em>Pekka Fr. Lappalainen 1908 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">O </em>Til norsk 2011 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">M </em>Folketone fra Varanger </p>
<list><p type="listitem">Herra Jeesus verelänsä maksoi syntivelkani, Golgatalla kuolessansa täytti lainki tähteni.</p>
<p type="listitem">Syntikuormani hän kantoi, kuolon kärsi eđestäni, rikokseni antheeks’ antoi, ijäksi net hukutti.</p>
<p type="listitem">En nyt töitä ennää haje autuhaaksi tullaksen’. Jeesus yksin kaikki teki, siitä nyt vain iloitten.</p>
<p type="listitem">Suuruus minun synttiini tutkiin ei vähene, ansihoon vaan Jeesukseni pois net kaikki hälvenee.</p>
<p type="listitem">Voittonsa osalisuutheen uskossa mun istutti, ikuiseksi morssiiksensa hengelänsä kihlasi.</p>
<p type="listitem">Uskossa nyt saan omistaat auttuuteni täälä jo. Sitte silmin kattela saan, ko mie pääsen kotio.</p>
<p type="listitem">Jeesukseni rakkhautta kyllin en voi muistela, laulaisin nyt siitä, mutta kieleni oon kankea.</p>
<p type="listitem">Vaan sen varmhaan tieđän, että sitte laulu toisin käy, ko ei yhthään kyynelheitä ennää silmissäni näy.</p>
<p type="listitem">Haminhaan nyt tullee laiva koti taivhaan aukeaa. Unheettuupi tuska, vaiva nauttiissani kunniaa.</p>
<p type="listitem">Katton taivhaan ihanuutta, jonka osakseni saan; sielä laulan virttä uutta kiitokseksi Karittan.</p>
<p type="listitem">Siel' oon ilo kyynelheittä, sielä kieli aivan uus. Sielä Ylkkää estehittä kattelhaan, oi kaunheus!</p>
<p type="listitem">Pyhä, Pyhä! Jumalalle</p>
</list><p>nyt jo veissaan päälä maan;</p>
<p>sielä jatkaan Karittalle</p>
<p>halleluja ainihaan.</p>
</body></document>
