<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Siis nouse, Henkeni taivhaasseen</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><wordcount>178</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">405 </em>Siis nouse, Henkeni taivhaasseen (Kv) To tekster i notebildet </p>
<p xml:lang="nob">Stig opp, mi ånd, til himmelen</p>
<p><em type="italic">T </em>Aatu Laitinen 1924 (Kv) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">O </em>Arve Brunvoll 2011 (N) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">M </em>Kvensk melodivariant frå Storfjord etter Mary Seppola </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">S </em>Kristin Mellem 2012 </p>
<p>1 Siis nouse, henkeni taivhaasseen ilkirauhaan nyt Jumalan. Mieki synnin tomu ja tuhka vaan vielä tykösi tulla saan.</p>
<p>2 Ei kaunhiisti soi minun kantelet täälä majoissa Keedarin, vaan tykönä Herran Jeesuksen saan auttuuđen iäisen.</p>
<p>3 Miehän jannoon iäistä elämää tykköö Jumalan Karittan. Hän suuret syntini otti pois, ei minunkhaan hukkuuvan sois.</p>
<p>4 Tääl’ ushein huokkaan ja kiertelen mieki matkaaja erämaan, vaan ristisi kirkkhaus oon elon tie, se varmasti kothiin vie.</p>
<p>5 Jo heikkoinki silmäys ristile mun sielun’ tervheeksi tekkee. Sun verinen kastet mun henkheen’ tuo ja voimaksi armosi suo.</p>
<p>6 Niin kirkkhaat verensä pisarat Hän henkeni turvaksi anttaa. Ja puhthaana häihin iäishiin Minun kanttaa taivhaissiin.</p>
<p>7 Miehän kaippaan iäistä ystävää, Joka pilkkakruunua kantoi. Hän elämän kruunun mulleki suo Ja vaipunheen kothiin tuo.</p>
<p>8 Ko enkeli pasuunan äänel’ tuo Mun Herrani istuimell’, Suo laupihaan äänesi kuuluut niin: Käy häihin nyt iäishiin!</p>
</body></document>
