<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Pois, pois jo kuuluu kuttumus</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><wordcount>194</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="italic">894 </em>Pois, pois jo kuuluu kuttumus (Kv) To tekster i notebildet </p>
<p xml:lang="nob">Far ut, høyr kallet lyder no (N)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">T </em>Oskar Heikki Jussila omkr 1950 (Kv) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">O </em>Arve Brunvoll 2011 (N) </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">M </em>Kvensk tradisjon etter Ida Tuomainen, Vadsø 1973 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">S </em>Bjørn Andor Drage 2011 </p>
<p>1 Pois, pois jo kuuluu kuttumus, pois maalta vierahalta. Pois murheesta ja vaivasta ilhoon ja kunniahan.</p>
<p>2 Se ääni kauniist’ kajattaa, mikä poijes kuttuu täältä: Tule jo ilhoon ijäisheen surun ja murheen säältä!</p>
<p>3 Vaan mikä oon mun eđessäin, joka niin kovin pauhaa? Se oonpi virta kuoleman, joka mun laskee rauhaan.</p>
<p>4 Jo yli virran siinttääpi ihana rauhan ranta. Maast’, jonka Isä Jumala lapsilens armost’ anttaa.</p>
<p>5 Sen ihanuutta muistela ei taiđa kieli mulla, vaikk’ syđämeni usheesti tunttee sen suloisuutta.</p>
<p>6 Siel’ ristiki jo poissa oon, ei vaivaa kiussauskhaan, ei vuođa sielä kyynelheet, ei nouse huokkauskhaan.</p>
<p>7 Siel’ kyynelheetki pyyhkiivä oon multa Jeesukseni. Hän laskee seurhaan enkeliin veissaamhaan kiitokseksi.</p>
<p>8 Siel’ ääni kaunis kajattaa ja kielet kilvan kiittää, ostettu lauma ko aloittaa ijäistä voitonvirttä.</p>
<p>9 Mun syđämeni ylekhöön ain’ vanhurskaitten kansa veissaamhaan kiitost’ Herrale suuresta armostansa.</p>
<p>10 Ko voimani jo heikko oon, ja riuttuu ruumhiiniki, niin kyllä Herra armossans korjaapi sieluiseni.</p>
</body></document>
