<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><year>2012</year><wordcount>571</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Saarnateksti:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Johannes 7, 14-17 </em></p>
<p>Jeesus astuu esile lehtimajajuhlan aikana.</p>
<p>14. Oli jo keskelä juhla-aikkaa ko Jeesus meni ylös temppelile ja alkoi opettamhaan.</p>
<p>15. Juutalaiset hunteerathiin siitä ja sanothiin: ”Miksi hänelä oon semmosta tiettoo, hän joka ei ole saannu minkhäänlaista opetusta?”</p>
<p>16. Jeesus vastasi: ”Minun oppi ei ole minun, mutta se tullee häneltä joka oon lähättäny minun.”</p>
<p>17. Kuka halluu tehðä hänen tahtoo, häyttyy ymmärttäät oonko oppi Jumalalta, tahi saarnanko mie omalta puolelta.</p>
<p>Lukutekstit:</p>
<p><em type="italic">5. Mooseksen kirja, 30, 11-15 </em></p>
<p>11. Nämät käskyt mikkä mie tääpänä annan sinule, ei olla sekä käsimättömät eikä kaukana poissa.</p>
<p>12. Net ei olla taivhaassa, niin ette häyðyt sannoot: ”Kuka käipi taivhaassa meiðän eðestä noutamassa niitä alas, niin ette saatama kuulla niitä ja elläät niitten tahðossa.”</p>
<p>13. Eikä net ole toisela puolela mertäkhään, niin ette häyðyt sannoot: ”Kuka käipi toisela puolela mertä noutamassa niitä, niin ette saatama kuulla niitä ja elläät niitten tahðossa.”</p>
<p>14. Ei, sana oon juuri sinun likelä, sinun suussa ja sinun syðämessä, niin ette saatat elläät sen tahðossa.</p>
<p><em type="italic">Preevi roomalaisile 2, 13-16 </em></p>
<p>13. Sillä ei ole net jokka kuulhaan lain sanat, jokka oon vanhurskhaat Jumalale. Ei ole, het jokka tehðhään niin ko laki sannoo, het oon vanhurskhaat.</p>
<p>14. Sillä ko pakanat, joila laki ei ole, luonnosta tehðhään niin ko laki sannoo, oon het sitte itte oma laki, vaikka heilä laki ei ole.</p>
<p>15. Het näytethään sillä ette lain käskyt oon kirjotettu heiðän syðämhiin. Ja heiðän omatunto toðistaa kans siitä ko heiðän ajatukset syytethään tahi puolustethaan heitä.</p>
<p>16. Tämä tullee selväksi sinä päivänä ko Jumala Jeesuksen Kristuksen kautta tullee tuomittemhaan ihmisten salaisuuðet, niin ko olen sanonu minun evankeliuumissa.</p>
<p xml:lang="nob">Prekenteksten:</p>
<p xml:lang="nob">Johannes 7,14-17</p>
<p xml:lang="nob">Jesus står fram under løvhyttefesten</p>
<p xml:lang="nob">14 Det var alt midt i høytiden da Jesus gikk opp på tempelplassen og begynte å undervise.</p>
<p xml:lang="nob">15 Jødene undret seg og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Hvordan kan han ha slik kunnskap, han som ikke har fått noen opplæring?»</span></p>
<p xml:lang="nob">16 Jesus svarte: «Min lære er ikke min, men kommer fra ham som har sendt meg.”</p>
<p xml:lang="nob">17 Den som vil gjøre hans vilje, skal skjønne om læren er av Gud, eller om jeg taler ut fra meg selv.</p>
<p xml:lang="nob">Lesetekster:</p>
<p xml:lang="nob">5. Mosebok 30,11-15</p>
<p xml:lang="nob">11 Disse budene som jeg gir deg i dag, er verken ufattelige eller langt borte.</p>
<p xml:lang="nob">12 De er ikke i himmelen, så du må si: <span type="quote" xml:lang="nob">«Hvem vil fare opp til himmelen for oss og hente dem ned, så vi kan få høre dem og leve etter dem?»</span></p>
<p xml:lang="nob">13 De er heller ikke på den andre siden av havet, så du må si: <span type="quote" xml:lang="nob">«Hvem vil dra over havet for oss og hente dem, så vi kan høre dem og leve etter dem?»</span></p>
<p xml:lang="nob">14 Nei, ordet er deg helt nær, i din munn og i ditt hjerte, så du kan leve etter det.</p>
<p xml:lang="nob">15 Se, i dag har jeg lagt fram for deg livet og det gode og døden og det onde.</p>
<p xml:lang="nob">Romerbrevet 2, 13-16</p>
<p xml:lang="nob">13 For det er ikke de som hører lovens ord, som blir rettferdige for Gud. Nei, de som gjør det loven sier, de skal kjennes rettferdige.</p>
<p xml:lang="nob">14 For når hedninger som ikke har loven, av naturen gjør det den sier, er de sin egen lov, enda de ikke har loven.</p>
<p xml:lang="nob">15 De viser med dette at lovens krav står skrevet i hjertet deres. Om det vitner også samvittigheten deres, når tankene deres anklager eller forsvarer dem.</p>
<p xml:lang="nob">16 Dette skal bli klart den dagen Gud ved Jesus Kristus dømmer det skjulte i menneskene, slik jeg har forkynt i mitt evangelium.</p>
</body></document>
