<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2014</year><wordcount>1623</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">L1:   21  Da kalte Moses sammen alle de eldste i Israel og sa til dem: <span type="quote" xml:lang="nob">«Gå og hent småfe til familiene deres og slakt påskelammet!  22  Så skal dere ta en isopkvast, dyppe den i blodet i skålen og stryke noe av blodet fra skålen på bjelken over døren og på de to dørstolpene. Ingen av dere må gå ut gjennom døren til huset sitt før om morgenen.  23  For Herren skal dra gjennom landet for å slå egypterne. Og når han ser blodet på bjelken og de to dørstolpene, skal han gå forbi døren og ikke la ødeleggeren slippe inn i huset for å slå dere.  24  Dette skal dere holde, og det skal være en evig ordning for deg og dine etterkommere.  25  Når dere så kommer inn i det landet Herren har lovet å gi dere, skal dere holde denne skikken ved lag.  26  Og når barna deres spør: Hva er dette for en skikk?  27  skal dere svare: Det er påskeoffer for Herren fordi han gikk forbi israelittenes hus i Egypt da han slo egypterne, men sparte husene våre.»</span> Da bøyde folket seg til jorden og tilba.  28  Så gikk israelittene bort og gjorde dette. Det Herren hadde gitt Moses og Aron påbud om, det gjorde de.</p>
<p>2 Mos 12,21-28</p>
<p xml:lang="nob">L2:  12  Husk at dere den gang var uten Kristus, utestengt fra borgerretten i Israel, uten del i paktene og løftet, ja, uten håp og uten Gud i verden.  13  Men nå, i Kristus Jesus, er dere som var langt borte, kommet nær på grunn av Kristi blod.  14  For han er vår fred, han som gjorde de to til ett og rev ned den muren som skilte, fiendskapet. Ved sin kropp  15  har han opphevet loven med dens bud og forskrifter. Slik stiftet han fred da han av de to skapte ett nytt menneske i seg.  16  I én kropp forsonte han dem begge med Gud da han døde på korset og slik drepte fiendskapet.  17  Han kom og forkynte det gode budskapet om fred både for dere som var langt borte, og for dem som var nær.  18  Gjennom ham har både vi og dere adgang til Far i én Ånd.</p>
<p xml:lang="nob">Ef 2,12-18</p>
<p xml:lang="nob">Prekentekst:  12  Dagen etter fikk folkemengden som var kommet til festen, høre at Jesus var på vei inn i Jerusalem.  13  Da tok de palmegreiner og gikk ut for å møte ham, og de ropte:  Hosianna!   Velsignet er han som kommer   i Herrens navn,   Israels konge!   14  Jesus fant et esel og satte seg opp på det, slik det står skrevet:  15   Vær ikke redd, datter Sion!   Se, din konge kommer,   ridende på en eselfole.   16  Dette skjønte ikke disiplene med det samme. Men da Jesus var blitt herliggjort, husket de at dette sto skrevet om ham, og at folket hadde hilst ham slik.  17  Alle de som hadde vært til stede da han kalte Lasarus ut av graven og vekket ham opp fra de døde, vitnet om det.  18  Det var også derfor folk dro ut for å møte ham, fordi de fikk høre at han hadde gjort dette tegnet.  19  Fariseerne sa da til hverandre: <span type="quote" xml:lang="nob">«Der ser dere at ingenting nytter. All verden løper etter ham.»</span>  20  Det var noen grekere blant dem som var kommet for å tilbe under høytiden.  21  De gikk til Filip, som var fra Betsaida i Galilea, og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Herre, vi vil gjerne se Jesus.»</span>  22  Filip gikk og fortalte det til Andreas, og sammen gikk de og sa det til Jesus.  23  Jesus svarte: «Timen er kommet da Menneskesønnen skal bli herliggjort.  24  Sannelig, sannelig, jeg sier dere: Hvis ikke hvetekornet faller i jorden og dør, blir det bare det ene kornet. Men hvis det dør, bærer det rik frukt.</p>
<p>Joh 12,12-24</p>
<p>2 Mos 12,21-28</p>
<p xml:lang="nob">L1:  21   Da kalte Moses sammen alle de eldste i Israel og sa til dem: <span type="quote" xml:lang="nob">«Gå og hent småfe til familiene deres og slakt påskelammet!  22   Så skal dere ta en isopkvast, dyppe den i blodet i skålen og stryke noe av blodet fra skålen på bjelken over døren og på de to dørstolpene. Ingen av dere må gå ut gjennom døren til huset sitt før om morgenen.  23   For Herren skal dra gjennom landet for å slå egypterne. Og når han ser blodet på bjelken og de to dørstolpene, skal han gå forbi døren og ikke la ødeleggeren slippe inn i huset for å slå dere.  24   Dette skal dere holde, og det skal være en evig ordning for deg og dine etterkommere.  25   Når dere så kommer inn i det landet Herren har lovet å gi dere, skal dere holde denne skikken ved lag.  26   Og når barna deres spør: Hva er dette for en skikk?  27   skal dere svare: Det er påskeoffer for Herren fordi han gikk forbi israelittenes hus i Egypt da han slo egypterne, men sparte husene våre.»</span> Da bøyde folket seg til jorden og tilba.  28   Så gikk israelittene bort og gjorde dette. Det Herren hadde gitt Moses og Aron påbud om, det gjorde de.</p>
<p xml:lang="nob">Ef 2,12-18</p>
<p>12 Siihen aikaan te elitte ilman Kristusta, Israelin kansan ulkopuolella ja osattomina liitoista ja niiden lupauksista, olitte maailmassa vailla toivoa ja vailla Jumalaa.</p>
<p>13 Mutta nyt Jumala on Kristuksessa Jeesuksessa, hänen veressään, tuonut lähelleen teidät, jotka ennen olitte kaukana hänestä.</p>
<p>14 Kristus on meidän rauhamme. Hän on tehnyt nämä kaksi ihmisryhmää yhdeksi ja kuolemallaan hajottanut niitä erottaneen vihollisuuden muurin.</p>
<p>15 Hän on kumonnut lain käskyineen ja säädöksineen, jotta hän omassa itsessään loisi nuo kaksi yhdeksi uudeksi ihmiseksi, ja näin hän on tehnyt rauhan.</p>
<p>16 Ristillä kuollessaan hän omassa ruumiissaan sai aikaan sovinnon Jumalan ja näiden molempien välille ja teki näin lopun vihollisuudesta.</p>
<p>17 Hän tuli julistamaan rauhaa teille, jotka olitte kaukana, ja rauhaa niille, jotka olivat lähellä.</p>
<p>18 Hän on avannut meille molemmille pääsyn Isän luo yhden ja saman Hengen johdattamina.</p>
<p xml:lang="nob">L2:  12   Husk at dere den gang var uten Kristus, utestengt fra borgerretten i Israel, uten del i paktene og løftet, ja, uten håp og uten Gud i verden.  13   Men nå, i Kristus Jesus, er dere som var langt borte, kommet nær på grunn av Kristi blod.  14   For han er vår fred, han som gjorde de to til ett og rev ned den muren som skilte, fiendskapet. Ved sin kropp  15   har han opphevet loven med dens bud og forskrifter. Slik stiftet han fred da han av de to skapte ett nytt menneske i seg.  16   I én kropp forsonte han dem begge med Gud da han døde på korset og slik drepte fiendskapet.  17   Han kom og forkynte det gode budskapet om fred både for dere som var langt borte, og for dem som var nær.  18   Gjennom ham har både vi og dere adgang til Far i én Ånd.</p>
<p>Joh 12,12-24</p>
<p>12. Päivää jälkhiin se iso ihmisjoukko mikä oli tullu juhlhiin, sai kuula ette Jeesus oli tulemassa Jerusaleemhiin.</p>
<p>13. Het otethiin sitte palmuoksii ja menthiin ulos häntä vasthaan, ja het huuðethiin:</p>
<p>Hosianna! Siunattu olkhoon hän, joka tullee Herran nimheen, Israelin kuningas!</p>
<p>14. Mutta Jeesus löysi nuoren aasin ja istui sen sölkhään, niin ko oon kirjotettu:</p>
<p>15. Älä pölkkää, Sionin tytär! Katto, sinun kuningas tullee istuin aasin varsan sölässä.</p>
<p>16. Tätä hänen opetuslapset aluksi ei ymmärtänheet. Mutta ko Jeesuksen oli kirkastettu, sitte het muistethiin ette tämän oli hänestä kirjotettu, ja ette het olthiin tämän hänele tehnheet.</p>
<p>17. Ihmisjoukko joka oli ollu hänen kansa ko hän kuttui Laasaruksen hauðasta, ja herätti hänen kuolheista, toðisti hänestä.</p>
<p>18. Sentähðen het menthiinki häntä vasthaan, sillä het olthiin kuulheet ette hän oli tehny sen merkin.</p>
<p>19. Fariseukset sanothiin sitte keskenänsä: Tet näjettä ette että saa mithään aikhaan! Kattokkaa, koko mailma laukkoo hänen pörässä!</p>
<p>20. Heiðän kansa jokka pruukathiin mennä ylös juhlina rukkoilemhaan, olthiin kansa muutammat kreikkalaiset.</p>
<p>21. Het tulthiin Filipin tykö, joka oli Galilean Betsaidasta, rukkoilthiin häntä ja sanothiin: Herra, met halluuma nähðä Jeesuksen.</p>
<p>22. Filippi tullee ja sannoo sen Antile. Antti ja Filippi menhään ja sanothaan sen Jeesuksele.</p>
<p>23. Mutta Jeesus vastaa heile ja sannoo: Tiima oon tullu ko Ihmisen Pojan kirkastethaan!</p>
<p>24. Totisesti, totisesti mie sanon teile: Jos nisun jyvä ei puttoo maahaan ja ei kuole, niin se jääpi yksin. Mutta jos se kuolee, niin se tuopi paljon hetelmää.</p>
<p xml:lang="nob">Prekentekst:  12  Dagen etter fikk folkemengden som var kommet til festen, høre at Jesus var på vei inn i Jerusalem.  13  Da tok de palmegreiner og gikk ut for å møte ham, og de ropte:  Hosianna!   Velsignet er han som kommer   i Herrens navn,   Israels konge!   14  Jesus fant et esel og satte seg opp på det, slik det står skrevet:  15   Vær ikke redd, datter Sion!   Se, din konge kommer,   ridende på en eselfole.   16  Dette skjønte ikke disiplene med det samme. Men da Jesus var blitt herliggjort, husket de at dette sto skrevet om ham, og at folket hadde hilst ham slik.  17  Alle de som hadde vært til stede da han kalte Lasarus ut av graven og vekket ham opp fra de døde, vitnet om det.  18  Det var også derfor folk dro ut for å møte ham, fordi de fikk høre at han hadde gjort dette tegnet.  19   Fariseerne sa da til hverandre: <span type="quote" xml:lang="nob">«Der ser dere at ingenting nytter. All verden løper etter ham.»</span>  20   Det var noen grekere blant dem som var kommet for å tilbe under høytiden.  21  De gikk til Filip, som var fra Betsaida i Galilea, og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Herre, vi vil gjerne se Jesus.»</span>  22  Filip gikk og fortalte det til Andreas, og sammen gikk de og sa det til Jesus.  23  Jesus svarte: «Timen er kommet da Menneskesønnen skal bli herliggjort.  24  Sannelig, sannelig, jeg sier dere: Hvis ikke hvetekornet faller i jorden og dør, blir det bare det ene kornet. Men hvis det dør, bærer det rik frukt.</p>
</body></document>
