<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>28. juli 2013. 10. søndag i treenighetstiden</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2013</year><wordcount>1976</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Børselv kirke </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">28. juli 2013. 10. søndag i treenighetstiden </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Markus 11,25-26</em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">25. Og når dere står og ber, så tilgi om dere har noe imot noen, for at også deres Far i himmelen skal tilgi dere deres overtredelser. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">26. Men om dere ikke tilgir, da skal heller ikke deres Far i himmelen tilgi dere overtredelsene deres. </em></p>
<p>25. Ja ko seisotta rukoilemassa, anttaakaa antheeksi kaikki mitä teilä oon joitaki vasthaan, niin ette tei <em type="italic">ð </em>än Isäki taivhaassa tullee antamhaan teile teiðän rikkomukset antheeksi. </p>
<p>26. Mutta jos tet että anna antheeksi, sitte ei teiðän taivhaalinen Isäkhään tule antamhaan antheeksi teiðän rikkomuksii.</p>
<p xml:lang="nob">Vi har lest Bibel-teksten.*</p>
<p>Met olema lukenheet Raamatun tekstin.</p>
<p xml:lang="nob">Den er det viktigste vi hører idag.*</p>
<p>Se oon se tärkkein mitä kuulema tääpänä.</p>
<p xml:lang="nob">Men her er et sitat utenom Bibelen:*</p>
<p>Mutta tässä oon sitaatti ulkopuolelta Raamattuu:</p>
<p xml:lang="nob">“Evnen og beredskap for tilgivelse ble regnet som en kongelig dyd,*</p>
<p>"Antheeksiantamisen kykkyy ja valmistumista kattothiin kuninkhaaliseksi ominaisuuðeksi,</p>
<p xml:lang="nob">og blir idag ansett som et kjennetegn på en avansert sivilisasjon.*</p>
<p>ja tääpänä niitä kattothaan eðistynheeksi sivilisasuuniksi.</p>
<p xml:lang="nob">I mange grunnlover er muligheten til tilgivelse nedfelt.*</p>
<p>Paljoissa perustuslaissa antheeksiantaminen oon osa laista.</p>
<p xml:lang="nob">Tilgivelse spiller en stor rolle i de fleste religioner.*</p>
<p>Antheeksiantaminen oon iso osa paljoissa uskonnoissa.</p>
<p xml:lang="nob">Villigheten til tilgivelse er ofte ansett som vei til å avslutte konflikter. *</p>
<p>Antheeksiantamisen halu oon usheen kattottu tieksi riittoin lopettamisheen.</p>
<p xml:lang="nob">En annen side er gjenopprettelse av forholdet til Gud etter synd”.*</p>
<p>Toinen puoli siitä oon uuðistaminen olosta Jumalale jälkhiin synttiin tekemistä."</p>
<p xml:lang="nob">Slik lyder Wikidedias ord,*</p>
<p>Näin oon Wikipeedian sanat,</p>
<p xml:lang="nob">og det er ikke dumt sagt.*</p>
<p>ja eihänpä se ole tyhmästi sanottu.</p>
<p xml:lang="nob">1 At tilgivelse har med evne og beredskap å gjøre.*</p>
<p>1. Antheeksianto kuuluu yhtheen kyvyn ja valmistumisen kansa.</p>
<p xml:lang="nob">Vi lager berdedskap mot terror og jordskjelv, men har vi beredskap for tilgivelse?*</p>
<p>Met valmistuma terroorii ja maantäristystä vasthaan, mutta olemako met valmhiit antheeksiantamisheen?</p>
<p xml:lang="nob">2 Tilgivelse: En kongelig dyd! *</p>
<p>2. Antheeksianto: Kuninkhaalinen ominaisuus!</p>
<p xml:lang="nob">Og et kjennetegn på en <span type="quote" xml:lang="nob">“avansert sivilisasjon”</span>,*</p>
<p>Ja <span type="quote">"eðistynheen sivilisasuunin"</span> tuntomerkki,</p>
<p xml:lang="nob">i motsetning til makt som bygger på splid, undertrykkelse og gjengjeldelse.*</p>
<p>päinvastoin vallasta minkä osat oon hajaanus, sorto ja kosto.</p>
<p xml:lang="nob">3 <span type="quote" xml:lang="nob">“Avslutte konflikter”</span>: *</p>
<p xml:lang="nob">3. <span type="quote">"Riittoin lopettaminen"</span>:</p>
<p xml:lang="nob">Tenk på Sør-Afrika og forsoningsprosjektet der.*</p>
<p>Ajattelkaa Etelä-Aafrikkaa ja sovintoprosektii sielä.</p>
<p xml:lang="nob">Det er et eksempel på at tilgivelse ikke bare er privatsak,*</p>
<p>Se oon esimerkki siitä ette antheeksiantaminen ei ole tyhä privaattiassii,</p>
<p xml:lang="nob">men et offentlig prosjekt, *</p>
<p>mutta viralinen prosekti,</p>
<p xml:lang="nob">det hjelper hele samfunn videre på en bedre vei. *</p>
<p>se auttaa koko yhtheiskunnan paremmale suunnale.</p>
<p xml:lang="nob">Her i Finnmark vet vi noe om undertrykkelse,*</p>
<p>Täälä Finmarkussa met tieðämä jotaki sorrosta,</p>
<p xml:lang="nob">av minoritet og av språk.</p>
<p>minoriteettiin ja kielten sorrosta.</p>
<p xml:lang="nob">4 Gjenoppretting: *</p>
<p>4. Uuðistaminen:</p>
<p xml:lang="nob">Tilgivelse bringer balanse i regnskapet. *</p>
<p>Antheeksiantaminen tuopi tasapainoo räkneskaaphiin.</p>
<p xml:lang="nob">En relasjon blir gjenopprettet, *</p>
<p>Yhðen välin uuðistethaan,</p>
<p xml:lang="nob">det er igjen mulighet for fellesskap og adgang til Gud.*</p>
<p>oon taas mahðolisuus yhtheisyytheen ja pääsy Jumalhaan.</p>
<p xml:lang="nob">Tilgivelsen er grunnfestet hos Gud,*</p>
<p>Antheeksiantaminen oon osa Jumalasta,</p>
<p xml:lang="nob">og menneskers mulighet og evne til å tilgi beror på at vi er skapt i Guds bilde.*</p>
<p>ja ihmisten antheeksiantamisen mahðolisuus ja kyky lähtee siitä ette meiðät oon luotu Jumalan kuvhaan.</p>
<p xml:lang="nob">Og da nærmer vi oss Jesu ord til oss denne søndagen:*</p>
<p>Ja sitte met likennemä Jeesuksen sannaa meile tänä sunnuntaina:</p>
<p xml:lang="nob">Vær rede til å tilgi den som har gjort vondt mot deg. *</p>
<p>Ole valmis antamhaan antheeksi hänele joka oon tehny sinule pahhaa.</p>
<p xml:lang="nob">Først da kan din bønn bli en rett bønn. *</p>
<p>Vasta sitte saattaa sinun rukkouksesta tulla oikkee rukkous.</p>
<p xml:lang="nob">Guds tilgivelse over ditt liv avhenger av om du selv kan tilgi!*</p>
<p>Jumalan antheeksianto sinun elämästä oon kiini siitä saataatko sie itte anttaat antheeksi!</p>
<p xml:lang="nob">Vi skal altså tilgi,*</p>
<p>Met piðämä sitte anttaat antheeksi,</p>
<p xml:lang="nob">det henger sammen med vårt gudsforhold. *</p>
<p>se oon kiini meiðän ja Jumalan välistä.</p>
<p xml:lang="nob">Og den uttrykker hvilket syn jeg har på mitt medmenneske*</p>
<p>Ja se kuvvaa minun näkemystä minun likimisestä</p>
<p xml:lang="nob">– som medvandrer.*</p>
<p>- seuralaisena.</p>
<p xml:lang="nob">Verdsetter jeg fellesskapet med den andre så høyt*</p>
<p>Arvostanko mie yhðessäolloo toisen kansa niin paljon</p>
<p xml:lang="nob">at jeg vil gjenopprette forholdet med ham eller henne?*</p>
<p>ette mie halluun uuðistaat sen hänen kansa?</p>
<p xml:lang="nob">Og ønsker den andre dette fellesskapet med meg?*</p>
<p>Ja halluuko toinen sitä yhðessäolloo minun kansa?</p>
<p xml:lang="nob">Ja, for tilgivelsens mulighet er avhenhig av at noen ber om tilgivelse. *</p>
<p>Kyllä, sillä antheeksiannon mahðolisuus oon kiini siitä ette toinen pyyttää antheeksi.</p>
<p xml:lang="nob">Man tilgir ikke <span type="quote" xml:lang="nob">“ut i det blå”</span>. *</p>
<p>Ei anneta antheeksi vain <span type="quote">"sattumala"</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Skal forholdet repareres må det skje fra begge sider.*</p>
<p>Jos välit pittää paranttaat, se häyttyy tapattuut molemmilta puolilta.</p>
<p xml:lang="nob">Den som har forgått seg mot noen må vise alvor,*</p>
<p>Se joka oon loukanu toista, häyttyy olla totinen,</p>
<p xml:lang="nob">må angre det en har gjort. *</p>
<p>häyttyy kattuut sitä mitä hän oon tehny.</p>
<p xml:lang="nob">Og selvfølgelig gjøre godt igjen uretten, *</p>
<p>Ja tietenki tehðä vääryyðen hyväksi,</p>
<p xml:lang="nob">betale tilbake det en har stjålet osv.*</p>
<p>maksaat takasin mitä oon varastettu jne.</p>
<p xml:lang="nob">Men det ligger i sakens natur at en ikke kan gjøre alt godt igjen.*</p>
<p>Mutta itte assii oon semmonen ette kaikkii ei saata tehðä hyväksi.</p>
<p xml:lang="nob">Skaden har ført til sorg, sinne, hellig vrede hos offeret. *</p>
<p>Loukkaminen oon tuonnu surruu, vihhaa, pyhhää vihhaa loukkantunheele.</p>
<p xml:lang="nob">Det kan sjelden helt strykes bort.*</p>
<p>Harvoin sen saattaa kokonhaansa pyhkiit poijes.</p>
<p xml:lang="nob">Så er tilgivelse alltid noe <span type="quote" xml:lang="nob">“på tross av”</span>,*</p>
<p>Antheeksianto oon tasan jotaki "päinvastoista,"</p>
<p xml:lang="nob">en stryker ut gjelden.*</p>
<p>velan pyhithään poijes.</p>
<p xml:lang="nob">Hvis en ikke er villig til å tilgi,*</p>
<p>Jos ei haluta anttaat antheeksi,</p>
<p xml:lang="nob">så gjør en vondt verre for seg selv. *</p>
<p>paha tullee sitte ittele pahemmaksi.</p>
<p xml:lang="nob">Det hindrer såret i å gro, *</p>
<p>Se estää haavan parannemista,</p>
<p xml:lang="nob">lar det i stedet gå verk i det.*</p>
<p>havhaan tullee kipu.</p>
<p xml:lang="nob">En binder sine egne krefter, *</p>
<p>Omat voimat tartuthaan kiini,</p>
<p xml:lang="nob">og lar dem gå med til mørke planer om gjengjeldelse.*</p>
<p>ja net menhään musthiin ajatukshiin, kostonjanhoon.</p>
<p xml:lang="nob">Dermed binder en seg til sin skyldner,*</p>
<p>Sitte hän tartuttaa ittensä omhaan velalisheen,</p>
<p xml:lang="nob">lar ham få bestemme over ens liv. *</p>
<p>ja anttaa hänen määrittäät ommaa elämää.</p>
<p xml:lang="nob">Tilgir du, blir du fri. *</p>
<p>Annatko sie antheeksi, sitte ole vapaa.</p>
<p xml:lang="nob">Da har ikke lenger den andre makt over dine følelser. *</p>
<p>Sitte sinun tuntheet ei ole ennää velalisen vallassa.</p>
<p xml:lang="nob">Da får sårene gro, *</p>
<p>Sitte havat saaðhaan paranttuut,</p>
<p xml:lang="nob">og dine indre krefter kan brukes til det gode.*</p>
<p>ja sinun sisäiset voimat saattaa käyttäät hyvhään.</p>
<p xml:lang="nob">Derfor er tilgivelse ikke bare et krav.*</p>
<p>Sentähðen antheeksianto ei ole tyhä vaatimus.</p>
<p xml:lang="nob">Det er lurt! *</p>
<p>Se oon viisasta!</p>
<p xml:lang="nob">“Herre, hvor mange ganger skal min bror kunne forgå seg mot meg, og jeg likevel tilgi ham? *</p>
<p>"Herra, kunka monta kerttaa saapi minun veli loukata minnuu, ja mie kuitenki annan antheeksi?</p>
<p xml:lang="nob">Så mange som sju?” *</p>
<p>Niin monta ko seittemen kertta?</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">“Ikke sju ganger”</span> svarte Jesus, <span type="quote" xml:lang="nob">“men jeg sier deg: sytti ganger sju!”</span>*</p>
<p>"Ei seittemen kerttaa," Jeesus vastasi, "mutta mie sanon sinule: seittemenkymmentä kerttaa seittemen!"</p>
<p xml:lang="nob">(Matteus 18,21-22) Og, kan vi tilføye, dette er minst like viktig for deg som for ham. *</p>
<p>Ja, lissäämä vielä, tämä oon yhtä tärkkee sinule ette ko hänele.</p>
<p xml:lang="nob">Det er altså viktig å tilgi. Og det er riktig.*</p>
<p>Antheeksianto oon siis tärkkee. Ja se oon oikheen.</p>
<p xml:lang="nob">Men noen ganger er det vanskelig. *</p>
<p>Mutta muutammisti se oon vaikkeeta.</p>
<p xml:lang="nob">Og spørsmålet har vært diskutert:*</p>
<p>Ja siitä oon puhuttu:</p>
<p xml:lang="nob">Er det en kristen plikt å tilgi alle typer krenkelser, under alle forhold? *</p>
<p>Oonko antheeksianto kristilinen velvolisuus kaikissa luokkauksissa, kaikissa oloissa?</p>
<p xml:lang="nob">Svaret må bli at det er det ikke. *</p>
<p>Vastaus häyttyy olla ette ei se niin ole.</p>
<p xml:lang="nob">Men som Rowan Williams, forrige erkebiskop av Canterbury sa da han ble spurt om dette:*</p>
<p>Mutta niin ko Rowan Williams, entinen Canterburyn arkkipispa sanoi ko häneltä kysythiin tästä:</p>
<p xml:lang="nob">“Det er ingen kristen plikt alltid å tilgi.*</p>
<p>"Ei se ole mikhään kristilinen velvolisuus tasan anttaat antheeksi.</p>
<p xml:lang="nob">Men du skal alltid bære med deg muligheten for tilgivelse”.*</p>
<p>Mutta sinula pittää tasan olla antheeksiantamisen mahðolisuuus myötä".</p>
<p xml:lang="nob">Man kan altså ikke pålegge et menneske å tilgi.*</p>
<p>Ei saateta siis pakottaat ihmistä antheeksiantamisheen.</p>
<p xml:lang="nob">Noen ganger er man blitt utsatt for så grove krenkelser*</p>
<p>Joskus oon loukkaukset niin kovat</p>
<p xml:lang="nob">at tilgivelse virker uoverkommelig.*</p>
<p>ette antheeksianto näyttää olleevan ylipääsemätön.</p>
<p xml:lang="nob">Tilgivelsen må alltid komme innenfra, *</p>
<p>Antheeksianto häyttyy tasan tulla sisältäpäin,</p>
<p xml:lang="nob">som en fri beslutning, *</p>
<p>vaphaana päätöksenä,</p>
<p xml:lang="nob">aldri som press fra omgivelsene.*</p>
<p>eikä koskhaan toisten painostamisela.</p>
<p xml:lang="nob">Derfor skal vi ikke mase på noen om at en må tilgi.*</p>
<p>Sentähðen emmä koskhaan piðä matkiit ette toinen pittää anttaat antheeksi.</p>
<p xml:lang="nob">Men ofte er det ikke urimelig å vente at et menneske skal tilgi sin søster eller bror.*</p>
<p>Mutta usheen se ei ole liikkaa ette met oðotama ette joku anttaa antheeksi omale sisarele tahi veljele.</p>
<p xml:lang="nob">For vi må vel erkjenne det: *</p>
<p>Sillä met häyðymä kyllä tunnustaat sen:</p>
<p xml:lang="nob">Jeg kunne ha gjort likedan selv. *</p>
<p>Mie olisin itteki saattanu tehðä niin.</p>
<p xml:lang="nob">Og er min selverkjennelse en syndserkjennelse,*</p>
<p>Ja oonko minun ittetunnustaminen synnintunnustaminen,</p>
<p xml:lang="nob">så må jeg bøye meg for Gud*</p>
<p>sitte minun oon pakko kumartuut Jumalale</p>
<p xml:lang="nob">og be om nåde.*</p>
<p>ja pyyttäät armoo.</p>
<p xml:lang="nob">Da bør viljen til å tilgi være enda klarere.*</p>
<p>Sitte pittää antheeksiantamisen tahtoki olla vielä selvempi.</p>
<p xml:lang="nob">Menneskelige forhold forandrer seg ikke mye gjennom tidene. *</p>
<p>Inhimiliset olot ei muututa paljon aikkoin kautta.</p>
<p xml:lang="nob">Vi leste om Jakob og Esau,*</p>
<p>Met lujima Jaakobista ja Eesausta,</p>
<p xml:lang="nob">de levde for mer enn tre tusen år siden.*</p>
<p>het elethiin yli kolmetuhatta vuotta aikkaa.</p>
<p xml:lang="nob">Dere husker kanskje historien:*</p>
<p>Tet muistatta piian muisteluksen:</p>
<p xml:lang="nob">Esau var eldst og skulle arve odelen etter far, Isak. *</p>
<p>Eesau oli vanhiin ja piti perriit isän, Iisakin.</p>
<p xml:lang="nob">Men Jakob narret både broren og faren*</p>
<p>Mutta Jaakob puijais sekä veljen ette isän,</p>
<p xml:lang="nob">og han stakk av med førstefødselsretten.*</p>
<p>ja hän pisti pakhoon esikoisoikeuðen kans.</p>
<p xml:lang="nob">Han betalte en høy pris, *</p>
<p>Hän maksoi kovan hinnan siitä,</p>
<p xml:lang="nob">han måtte rømme langt bort fra familien og Esaus hevnlyst.*</p>
<p>hän häytyi mennä pakhoon kauas poijes perheestä ja Eesaun kostohalusta.</p>
<p xml:lang="nob">Så orker ikke Jakob å bære byrden av skyld lenger. *</p>
<p>Sitte Jaakob ei ennää jaksanu kanttaat syynkuormaa.</p>
<p xml:lang="nob">Han vender hjemover,*</p>
<p>Hän käänttyy kothiinpäin,</p>
<p xml:lang="nob">han vil be om tilgivelse,*</p>
<p>hän halluu rukkoila antheeksi,</p>
<p xml:lang="nob">han vi forsone seg med sine kjære.*</p>
<p>hän halluu päästä sovinthoon ommiin rakhaitten kansa.</p>
<p xml:lang="nob">Han har med seg rike gaver til broren sin,*</p>
<p>Hänelä oon rikhaita lahjoi omale veljele,</p>
<p xml:lang="nob">og han er redd og usikker.*</p>
<p>ja hän oon arka ja epävarma.</p>
<p xml:lang="nob">Møtet med Esau ble annerledes enn han hadde fryktet.*</p>
<p>Kohtaaminen Eesaun kansa oli kokonhaansa muunlainen ette ko mitä hän oli pöläny.</p>
<p xml:lang="nob">For Esau lengtet også etter forsoning.*</p>
<p>Sillä Eesauki oðotti sovinttoo.</p>
<p xml:lang="nob">Omfavnelse og tårer,*</p>
<p>Syleilyy ja kyynelheitä,</p>
<p xml:lang="nob">ikke dagligdags for mannfolk,*</p>
<p>ei jokapäivälistä miesihmisile,</p>
<p xml:lang="nob">og ikke på den tiden.*</p>
<p>ja ei niinä aikoina.</p>
<p xml:lang="nob">De mørke skyene revner,*</p>
<p>Mustat pilvet revethään,</p>
<p xml:lang="nob">og sola skinner varmende ned på brødrene.*</p>
<p>ja aurinko loistaa lämpimänä veljiin yli.</p>
<p xml:lang="nob">Det kan vel ikke sies vakrere enn med Jakobs ord til broren:*</p>
<p>Ei taiða sannoot kaunhiimasti ko mitä Jaakob sanoi veljele:</p>
<p xml:lang="nob">”Da jeg så ditt ansikt, *</p>
<p>Ko näjin sinun silmät,</p>
<p xml:lang="nob">var det som om jeg så Guds eget ansikt. *</p>
<p>se oli niin ko olisin nähny Jumalan omat silmät.</p>
<p xml:lang="nob">Så vennlig var du mot meg.” .*</p>
<p>Niin ystävälinen olit sie minnuu vasthaan.</p>
<p>(1 Mos 33,10)</p>
<p xml:lang="nob">Arveoppgjør har aldri vært enkelt.*</p>
<p>Perinnön jako ei ole koskhaan ollu yksinkertaista.</p>
<p xml:lang="nob">Det skaper mye vondt idag også.*</p>
<p>Siitä lähtee paljon pahhaa vielä tääpänäki.</p>
<p xml:lang="nob">Det går an å overvinne seg selv,*</p>
<p>Oonhan mahðolista voittaat ittensä yli,</p>
<p xml:lang="nob">slik som Jakob gjorde, *</p>
<p>niin ko Jaakob teki,</p>
<p xml:lang="nob">rekke ut en hånd *</p>
<p>anttaat käðen</p>
<p xml:lang="nob">og be om tilgivelse. *</p>
<p>ja pyyttäät antheeksi.</p>
<p xml:lang="nob">Da ringer himmelrikets klokker i glede.*</p>
<p>Sitte taivhaan kellot soiðhaan iloisena.</p>
<p xml:lang="nob">Og vi kan be med vårt Fadervår med løftet blikk:*</p>
<p>Ja met saatama rukkoila meiðän Isä Meiðän suorala niskala.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">“Forlat meg min skyld, slik også jeg forlater mine skyldnere.”</span> *</p>
<p>"Anna minule minun synnit antheeksi,</p>
<p>niinko mieki annan antheeksi minun velvolisile."</p>
<p xml:lang="nob">Ære være Faderen og Sønnen og Den Hellige Ånd som var og er og blir en sann Gud, fra evighet og til evighet. Amen.</p>
<p>Kunnia olkhoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen joka oli, oon ja tullee olemhaan</p>
<p>tosi Jumala ijänkaikkisesta ijänkaikkisheen. Aamen.</p>
</body></document>
