<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2012</year><wordcount>390</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Johannen evangeliet kap 8 vers 2-11</p>
<p xml:lang="nob">2</p>
<p xml:lang="nob">Tidlig neste morgen kom han til tempelet igjen. Hele folkemengden samlet seg om ham, og han satte seg og begynte å undervise dem.</p>
<p xml:lang="nob">3</p>
<p xml:lang="nob">Da kom de skriftlærde og fariseerne med en kvinne som var grepet i ekteskapsbrudd. De førte henne fram</p>
<p xml:lang="nob">4</p>
<p xml:lang="nob">og sa: «Mester, denne kvinnen er grepet på fersk gjerning i ekteskapsbrudd.</p>
<p xml:lang="nob">5</p>
<p xml:lang="nob">I loven har Moses påbudt oss å steine slike kvinner. Men hva sier du?»</p>
<p xml:lang="nob">6</p>
<p xml:lang="nob">Dette sa de for å sette ham på prøve, så de kunne få noe å anklage ham for. Jesus bøyde seg ned og skrev på jorden med fingeren.</p>
<p xml:lang="nob">7</p>
<p xml:lang="nob">Men da de fortsatte å spørre, rettet han seg opp og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Den av dere som er uten synd, kan kaste den første steinen på henne.»</span></p>
<p xml:lang="nob">8</p>
<p xml:lang="nob">Så bøyde han seg ned igjen og skrev på jorden.</p>
<p xml:lang="nob">9</p>
<p xml:lang="nob">Da de hørte dette, gikk de bort, én etter én, de eldste først. Til slutt var Jesus alene igjen, og kvinnen sto foran ham.</p>
<p xml:lang="nob">10</p>
<p xml:lang="nob">Da rettet han seg opp og spurte: <span type="quote" xml:lang="nob">«Kvinne, hvor er de? Har ingen fordømt deg?»</span></p>
<p xml:lang="nob">11</p>
<p xml:lang="nob">Hun svarte: <span type="quote" xml:lang="nob">«Nei, Herre, ingen.»</span> Da sa Jesus: <span type="quote" xml:lang="nob">«Heller ikke jeg fordømmer deg. Gå bort, og synd ikke mer fra nå av!»</span>]</p>
<p>Johanneksen evankeeliumi 8. luku värsyt 2-11.</p>
<p>2. Varhain toisena aamuna hän tuli taas temppelhiin. Koko ihmisjoukko kokkontui hänen ympäri, ja hän istui opettamhaan heitä.</p>
<p>3. Sitte kirjanoppinheet ja fariseukset tulthiin vaimon kansa jonka het olthiin ottanheet kiini aviorikoksessa.</p>
<p>Het tuothiin hänen esile</p>
<p>4. ja sanothiin: ”Mestari, tämän vaimon oon otettu kiini ko oli tekemässä aviorikosta.</p>
<p>5. Mooseksen laki käskee meiđät kivittäät semmossii vaimoi. Mutta mitä sie sanot?”</p>
<p>6. Näin het sanothiin ja freistathiin puijata häntä niin ette saatettais syyttäät häntä siitä. Jeesus kumartui alas ja kirjotti sormela maahaan.</p>
<p>7. Mutta ko het jatkuuvasti kysythiin, hän oikasi sölän ja sanoi: ”Se teistä joka oon synnitön, saapi viskata sen ensimäisen kiven hänen pääle.”</p>
<p>8. Sitte hän kumartui taas ja kirjotti maahaan.</p>
<p>9. Ko het kuulthiin sen, het jätethiin paikan, toinen toisen pörässä, vanhemmat ensisti. Lopuksi Jeesus oli siinä yksin, ja vaimo seisoi hänen eđessä.</p>
<p>10. Sitte hän oikasi sölän ja kysyi: ”Vaimo, missä het oon? Eikö yksikhään ole tuominu sinnuu?”</p>
<p>11. Hän vastasi: ”Ei, Herra, ei yksikhään.” Sitte Jeesus sanoi: ”En miekhään tuomitte sinnuu. Mene nyt, ja äläkä nyt tästä saakka ennää synttii tehe!”</p>
</body></document>
