<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Tekstlesing</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2012</year><wordcount>798</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"> <em type="italic">1ste lesing </em></p>
<p xml:lang="nob">Sal 145,9-16</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">9 ט Herren er god mot alle, barmhjertig mot alt han har skapt.10 י Alle dine skapninger priser deg, Herre, de trofaste velsigner deg.11 כ De forteller om din herlige kongsmakt og taler om ditt velde.12 ל De lar mennesker lære å kjenne ditt velde, din strålende kongsmakt.13 מ Du er konge gjennom alle tider, du hersker fra slekt til slekt. נ * Herren er pålitelig i alt han sier, trofast i alt han gjør.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">14 ס Herren støtter alle som faller, og reiser alle nedbøyde opp.15 ע Alles øyne venter på deg, og du gir dem mat i rett tid.16 פ Du åpner din hånd og metter alt som lever, med det gode.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">2nde lesing </em></p>
<p xml:lang="nob">1 Kor 4,3-5</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">3 </em>Men for meg betyr det ingenting om jeg blir dømt av dere eller av noen menneskelig domstol. Jeg er heller ikke min egen dommer. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">4 </em>For jeg vet ikke om noe galt jeg har gjort. Men jeg er ikke dermed frikjent, for Herren er den som dømmer meg. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">5 </em>Døm derfor ikke før tiden, før Herren kommer. Han skal få fram i lyset det som er skjult i mørket, og avsløre hjertets tanker. Da skal Gud gi enhver den ros han har fortjent. </p>
<p><em type="italic">Ensi lukeminen </em></p>
<p>Salmit 145, 9-16</p>
<p>9. Herra oon hyvä kaikile,</p>
<p>laupias kaikkhiin mitä hän oon luonnu.</p>
<p>10. Kaikki het ylistethään sinnuu, Herra,</p>
<p>uskoliset siunathaan sinnuu.</p>
<p>11. Het muistelhaan sinun ihanasta kuninkhaan vallasta ja puhuthaan sinun voimasta.</p>
<p>12. Het opetethaan ihmisile sinun vallasta,</p>
<p>sinun loistaavasta kuninkhaan vallasta.</p>
<p>13. Sie olet ijänkaikkinen kuningas,</p>
<p>sie hallittet sukupolvesta sukupolvheen.</p>
<p>* Herraa oon luotettaava kaikissa mitä hän sannoo, uskolinen kaikissa mitä hän tekkee. *</p>
<p>14. Herra auttaa kaikkii jokka kaađuthaan,</p>
<p>ja nostaa kaikki alaspainetut.</p>
<p>15. Kaikkin silmät oon kääntynheet sinhuun päin,</p>
<p>ja sie ruokit heitä oikkeesheen aikhaan.</p>
<p>16. Sie aukaset sinun kädet</p>
<p>ja ruokit kaikkii, hyvälä.</p>
<p><em type="italic">Toinen lukeminen </em></p>
<p xml:lang="nob">1 Kor 4,3-5</p>
<p>3. Mutta minule se ei merkitte mithään jos tet tuomitetta tahi joku muu inhimilinen oikkeus tuomittee minun.</p>
<p>4. Sillä minula ei ole tiettoo misthään mitä mie olen tehny väärin. Mutta en mie sen tähđen ole viaton, sillä Herra oon se joka tuomittee minun.</p>
<p>5. Älkkää tuomittekkaa ennen aikkaa, ennen ko Herra tullee. Hän tullee tuomhaan esile kirkkautheen sen mitä oon korjattu pimmeytheen, ja tullee paljastamhaan syđämen ajatukset. Sillon tullee Jumala antamhaan joka yhđele sen ylistyksen mikä hänele kuuluu.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tekster 29 juli 2012 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">1ste lesing </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">9 ט Herren er god mot alle, barmhjertig mot alt han har skapt.10 י Alle dine skapninger priser deg, Herre, de trofaste velsigner deg.11 כ De forteller om din herlige kongsmakt og taler om ditt velde.12 ל De lar mennesker lære å kjenne ditt velde, din strålende kongsmakt.13 מ Du er konge gjennom alle tider, du hersker fra slekt til slekt. נ * Herren er pålitelig i alt han sier, trofast i alt han gjør.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">14 ס Herren støtter alle som faller, og reiser alle nedbøyde opp.15 ע Alles øyne venter på deg, og du gir dem mat i rett tid.16 פ Du åpner din hånd og metter alt som lever, med det gode.</p>
<p xml:lang="nob">Sal 145,9-16</p>
<p xml:lang="nob">2nde lesing</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">3 </em> Men for meg betyr det ingenting om jeg blir dømt av dere eller av noen menneskelig domstol. Jeg er heller ikke min egen dommer. <em type="italic">4 </em> For jeg vet ikke om noe galt jeg har gjort. Men jeg er ikke dermed frikjent, for Herren er den som dømmer meg. <em type="italic">5 </em> Døm derfor ikke før tiden, før Herren kommer. Han skal få fram i lyset det som er skjult i mørket, og avsløre hjertets tanker. Da skal Gud gi enhver den ros han har fortjent. </p>
<p xml:lang="nob">1 Kor 4,3-5</p>
<p xml:lang="nob">Prekentekst</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">2 Tidlig neste morgen kom han til tempelet igjen. Hele folkemengden samlet seg om ham, og han satte seg og begynte å undervise dem.3 Da kom de skriftlærde og fariseerne med en kvinne som var grepet i ekteskapsbrudd. De førte henne fram4 og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Mester, denne kvinnen er grepet på fersk gjerning i ekteskapsbrudd.5 I loven har Moses påbudt oss å steine slike kvinner. Men hva sier du?»</span>6 Dette sa de for å sette ham på prøve, så de kunne få noe å anklage ham for. Jesus bøyde seg ned og skrev på jorden med fingeren.7 Men da de fortsatte å spørre, rettet han seg opp og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Den av dere som er uten synd, kan kaste den første steinen på henne.»</span>8 Så bøyde han seg ned igjen og skrev på jorden.9 Da de hørte dette, gikk de bort, én etter én, de eldste først. Til slutt var Jesus alene igjen, og kvinnen sto foran ham.10 Da rettet han seg opp og spurte: <span type="quote" xml:lang="nob">«Kvinne, hvor er de? Har ingen fordømt deg?»</span>11 Hun svarte: <span type="quote" xml:lang="nob">«Nei, Herre, ingen.»</span> Da sa Jesus: <span type="quote" xml:lang="nob">«Heller ikke jeg fordømmer deg. Gå bort, og synd ikke mer fra nå av!»</span></p>
<p>Joh 8,2-11</p>
</body></document>
