<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2012</year><wordcount>1860</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">9. søndag i treenighetstiden rk2</p>
<p xml:lang="nob">Johannes 8, 2-11.</p>
<p xml:lang="nob">Kvinnen som ble frikjent.</p>
<p>Vaimon jonka vapautethiin.</p>
<p xml:lang="nob">Det er tidlig morgen i jerusalem. *</p>
<p>Oon varhainen aamu Jerusaleemissa.</p>
<p xml:lang="nob">Den unge mannen er på vei mot tempelplassen. Han er en av lærlingene til en av skrfitlærde. *</p>
<p>Nuori mies oon menossa temppelile. Hän oon yksi kirjanoppinheitten oppipoijissa.</p>
<p xml:lang="nob">Det er mange skriftlærde og faariseere med i flokken. *</p>
<p>Joukossa oon paljon kirjanoppinheita ja faariseuksii.</p>
<p xml:lang="nob">Stemningen er opprømt. *</p>
<p>Kaikki oon iloista.</p>
<p xml:lang="nob">Den unge mannen er glad, endelig har de noe som kan stoppe Jesus. Den unge mannen og en av hans kamerater holder en kvinne mellom seg i et fast grep. *</p>
<p>Nuori mies oon iloinen, viimen heilä oon jotaki mikä saattaa topata Jeesuksen.   Nuorela miehelä ja yhđelä hänen ystävilä oon vaimo heiđän välissä lujassa otheessa.</p>
<p xml:lang="nob">Sant å si sleper de henne med seg. *</p>
<p>Oikkeesthaan het veđethään häntä.</p>
<p xml:lang="nob">I den andre hånden bærer han en liten sekk med steiner. Nå har denne Jesus, *</p>
<p>Toisessa käđessä hänelä oon pikku säkki kivvii. Nyt tämä Jeesus oon,</p>
<p xml:lang="nob">som til stadighet tar så lett på moseloven, *</p>
<p>joka tasan oon niin kevveemielinen Mooseksen laista,</p>
<p xml:lang="nob">tenkt å lære i tempelet igjen. *</p>
<p>taas aikonu opettaat temppelissä.</p>
<p xml:lang="nob">Men denne gangen skal han bli satt til veggs. *</p>
<p>Mutta tällä kerttaa hänen suu kyllä pittää mennä kiini.</p>
<p xml:lang="nob">For kvinnen de har med seg er tatt på fersk gjerning i ekteskapsbrudd. *</p>
<p>Sillä vaimon joka oon heiđän välissä, nähthiin ko oli tekemässä aviorikosta.</p>
<p xml:lang="nob">Følget med ivrige menn og en nedslått kvinne kommer inn på tempelplassen.</p>
<p>Iloinen miesjoukko ja alakuloinen vaimo tulhaan temppelile.</p>
<p xml:lang="nob">Johannes evangeliet kap 8 vers 2-11</p>
<p xml:lang="nob">2  Tidlig neste morgen kom han til tempelet igjen. Hele folkemengden samlet seg om ham, og han satte seg og begynte å undervise dem.  3  Da kom de skriftlærde og fariseerne med en kvinne som var grepet i ekteskapsbrudd. De førte henne fram  4  og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Mester, denne kvinnen er grepet på fersk gjerning i ekteskapsbrudd.  5  I loven har Moses påbudt oss å steine slike kvinner. Men hva sier du?»</span>  6  Dette sa de for å sette ham på prøve, så de kunne få noe å anklage ham for. Jesus bøyde seg ned og skrev på jorden med fingeren.  7  Men da de fortsatte å spørre, rettet han seg opp og sa: <span type="quote" xml:lang="nob">«Den av dere som er uten synd, kan kaste den første steinen på henne.»</span>  8  Så bøyde han seg ned igjen og skrev på jorden.  9  Da de hørte dette, gikk de bort, én etter én, de eldste først. Til slutt var Jesus alene igjen, og kvinnen sto foran ham.  10  Da rettet han seg opp og spurte: <span type="quote" xml:lang="nob">«Kvinne, hvor er de? Har ingen fordømt deg?»</span>  11  Hun svarte: <span type="quote" xml:lang="nob">«Nei, Herre, ingen.»</span> Da sa Jesus: <span type="quote" xml:lang="nob">«Heller ikke jeg fordømmer deg. Gå bort, og synd ikke mer fra nå av!»</span>]</p>
<p>Johanneksen evankeeliumi 8. luku värsyt 2-11.</p>
<p>2. Varhain toisena aamuna hän tuli taas temppelhiin. Koko ihmisjoukko kokkontui hänen ympäri, ja hän istui opettamhaan heitä.</p>
<p>3. Sitte kirjanoppinheet ja fariseukset tulthiin vaimon kansa jonka het olthiin ottanheet kiini aviorikoksessa.</p>
<p>Het tuothiin hänen esile</p>
<p>4. ja sanothiin: ”Mestari, tämän vaimon oon otettu kiini ko oli tekemässä aviorikosta.</p>
<p>5. Mooseksen laki käskee meiđät kivittäät semmossii vaimoi. Mutta mitä sie sanot?”</p>
<p>6. Näin het sanothiin ja freistathiin puijata häntä niin ette saatettais syyttäät häntä siitä. Jeesus kumartui alas ja kirjotti sormela maahaan.</p>
<p>7. Mutta ko het jatkuuvasti kysythiin, hän oikasi sölän ja sanoi: ”Se teistä joka oon synnitön, saapi viskata sen ensimäisen kiven hänen pääle.”</p>
<p>8. Sitte hän kumartui taas ja kirjotti maahaan.</p>
<p>9. Ko het kuulthiin sen, het jätethiin paikan, toinen toisen pörässä, vanhemmat ensisti. Lopuksi Jeesus oli siinä yksin, ja vaimo seisoi hänen eđessä.</p>
<p>10. Sitte hän oikasi sölän ja kysyi: ”Vaimo, missä het oon? Eikö yksikhään ole tuominu sinnuu?”</p>
<p>11. Hän vastasi: ”Ei, Herra, ei yksikhään.” Sitte Jeesus sanoi: ”En miekhään tuomitte sinnuu. Mene nyt, ja äläkä nyt tästä saakka ennää synttii tehe!”</p>
<p xml:lang="nob">Møtet med Jesus ble ikke helt det som den unge mannen hadde sett for seg. *</p>
<p>Nuoren miehen kohtaaminen Jeesuksen kansa ei tullu juuri semmonen niin ko hän oli ajatellu.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble ikke helt det møtet som kvinnen så for seg heller vil jeg tro. *</p>
<p>Eihän vaimolekhaan ollu se kohtaaminen se mitä hän oli luullu, mie uskon.</p>
<p xml:lang="nob">Hva sier så du? Dette spørsmålet er antagelig del av en større konspirasjon mot Jesus. *</p>
<p>Mitä sitte sie sanot? Tämä kysymys oon piian osa isommasta konspirasuunista Jeesusta vasthaan.</p>
<p xml:lang="nob">”Dette sa de for å sette ham på prøve, så de kunne få noe å anklage han for.” *</p>
<p>”  Näin het sanothiin ja freistathiin puijata häntä niin ette saatettais syyttäät häntä siitä.”</p>
<p xml:lang="nob">Hvis Jesus svarer at ho skal steines, så får han nemlig et problem med romerne. For det var de som hadde myndighet til å utøve dødsstraff, *</p>
<p>Jos Jeesus vastaa ette hänen pittää kivittäät, sitte hänelä oon probleemi roomalaisten kansa. Sillä heilä oli valta anttaat kuoleman tuomion,</p>
<p xml:lang="nob">og alle beslutninger skulle tas i samråd med dem. *</p>
<p>ja kaikki päätökset piti tehđä yhđessä heiđän kansa.</p>
<p xml:lang="nob">Og dersom han sier at ho ikke skal steines, da står han jo mot Moseloven *</p>
<p>Ja jos hän sannoo ette häntä ei piđä kivittäät, sitte hän vastustaa Mooseksen lakkii</p>
<p xml:lang="nob">og bryter Guds bud som han er læremester for. *</p>
<p>ja rikkoo Jumalan käskyi, hän joka oon niitten opetusmestari.</p>
<p xml:lang="nob">Så det kan ikke stikkes under en stol at disse fariseerne *</p>
<p>Ei sitte saata korjata sitä ette nämät fariseukset</p>
<p xml:lang="nob">og de skriftlærde e både smarte og slu*.</p>
<p>ja kirjanoppinheet oon viishaita ja juonikhaita.</p>
<p xml:lang="nob">Men Jesu reaksjon skaper en del forvirring blant dem vil æ tru. *</p>
<p>Mutta Jeesuksen vastaus, mie luulen, tuopi sekotusta heiđän keskele.</p>
<p xml:lang="nob">For han bøyer seg bare ned på jorda *</p>
<p>Sillä han kumarttuu tyhä</p>
<p xml:lang="nob">og skriver i sanda med fingeren sin. *</p>
<p>ja kirjottaa sormela hiethaan.</p>
<p xml:lang="nob">Både flokken som kom med kvinnen og de andre som er tilstede *</p>
<p>Sekä joukko mikä tuli vaimon kansa ette net toiset jokka oon paikala</p>
<p xml:lang="nob">forventer en eller annen reaksjon. *</p>
<p>ođotethaan joku vastausta.</p>
<p xml:lang="nob">Men at Jesus er taus, *</p>
<p>Mutta se ette Jeesus ollee vaiti,</p>
<p xml:lang="nob">virker nok litt underlig på dem. *</p>
<p>kummastuttaa heitä pikkusen.</p>
<p xml:lang="nob">Hvordan kan du være taus i møte med disse anklagene, Jesus? *</p>
<p>Miksi sie saatat olla vaiti ko sinnuu syytethään näin, Jeesus?</p>
<p xml:lang="nob">Hvordan i all verden skal du komme deg ut av denne knipa de har satt deg i? *</p>
<p>Millä laila tässä mailmassa tulet sie selvimhään tästä häđästä mihiin sie itte olet sotkenu ittesti?</p>
<p xml:lang="nob">Hva kan du si for å komme helskinna gjennom denne problemstillinga? *</p>
<p xml:lang="nob">Mitä saatat sannoot ette pääset ehheenä tästä probleemista?   Til slutt så reiser han seg stille opp, og så sier han noe som er skremmende treffende og vakkert. *</p>
<p>Viimen hän rauhalisesti oikassee sölän, ja sannoo jotaki mikä oon pölättäävä terävää ja kaunista.</p>
<p xml:lang="nob">”Den av dere som er uten synd, kan kaste den første steinen på henne.” *</p>
<p>”Se teistä joka oon synnitön, saapi viskata sen ensimäisen kiven häntä vasten.”</p>
<p xml:lang="nob">Hva skal du si til sånt? *</p>
<p>Mitä sie saatat semmosheen sannoot?</p>
<p xml:lang="nob">Og det har også en forbløffende effekt. *</p>
<p>Ja siinä oon kansa ođottamaton tulos.</p>
<p xml:lang="nob">En etter en går de bort, *</p>
<p>Toinen toisen pörässä jäättää paikan,</p>
<p xml:lang="nob">alle de som så sitt snitt til å få denne kvinnen straffa for sin ugjerning. *</p>
<p>kaikki net jokka luulthiin ette siinä oon nyt mahđolisuus saađa tämän vaimon tuomitetuksi hänen rikoksen syystä.</p>
<p xml:lang="nob">Denne umåteltige nåden. *</p>
<p>Tämä valttaava armo.</p>
<p xml:lang="nob">Nåde over nåde. *</p>
<p>Armoitten armo.</p>
<p xml:lang="nob">---------------------------------------------------------------------- (Lang pause)</p>
<p xml:lang="nob">Fordommene til folkemengden og de som kom med kvinnen *</p>
<p>Ihmisjoukon ja jokka tuothiin vaimon, heiđän intoleransi</p>
<p xml:lang="nob">får seg også en god omgang juling. *</p>
<p>saapiki oikkeesti sölkhään.</p>
<p xml:lang="nob">For den er sterk denne trangen til å dømme andre. *</p>
<p>Sillä se halu tuomita toissii oon kova.</p>
<p xml:lang="nob">Her om kvelden, nokså sent var det, *</p>
<p>Tässä yhthenä iltana, olihan se jo melkkeen hiljain,</p>
<p xml:lang="nob">så jeg ut av vinduet *</p>
<p>mie näjin klasista</p>
<p xml:lang="nob">noen ungdommer som drev på med ett eller annet jeg ikke skjønte hva var. *</p>
<p>muutammiita nuorii jokka olthiin tekemässä jotaki mitä mie en ymmärtäny mitä oli.</p>
<p xml:lang="nob">På baksiden av et verksted *</p>
<p>Yhđen karaasin takana</p>
<p xml:lang="nob">like ved der jeg bor var det masse dekk og utstyr ved en garasjeport. *</p>
<p>likelä siinä missä mie asun oli paljon täkkii ja kampheita kaarasinoven vieressä.</p>
<p xml:lang="nob">Disse ungdommene drev med ett eller annet på toppen av haugen*</p>
<p>Jotaki het olthiin tekemässä siinä sen läjän päälä,</p>
<p xml:lang="nob">de hoiet litt og styrte veldig der nede. *</p>
<p>het huuđeskelthiin pikkusen ja hommathiin hirmusesti sielä.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg fulgte med på dette fra trygg avstand og tenkte mitt. *</p>
<p>Mie kattelin sitä turvan välin päästä ja ajattelin ommii ajatuksii.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg tenkte vel at jeg fikk følge med på hva disse holdt på med. *</p>
<p>Mie ajattelin tietenki ette pitäis kattoot mitä het oon tekemässä.</p>
<p xml:lang="nob">Men det streifet meg ikke en eneste gang *</p>
<p>Mutta en ajatellu olheenkhaan</p>
<p xml:lang="nob">at de holdt på med noe bra. *</p>
<p>ette het olthiin tekemässä jotaki hyvvää.</p>
<p xml:lang="nob">Snarere tvert imot. *</p>
<p>Päinvastoin.</p>
<p xml:lang="nob">Stor var min forbløffelse da en av ungdommene trakk frem *</p>
<p>Iso oli kyllä minun yllätys ko yksi nuorukaisista nosti esile</p>
<p xml:lang="nob">en måke som tydeligvis hadde satt seg fast bak den stabelen med dekk *.</p>
<p>kajavan mikä selvästi oli tarttunu kiini täkkiläjän takana.</p>
<p xml:lang="nob">Noe ydmyket måtte jeg innrømme for meg selv *</p>
<p>Pikkusen nöyrtynheenä mie häydyin hyväksyyt itteleni</p>
<p xml:lang="nob">at jeg hadde latt fordømmelsen min løpe løpsk. *</p>
<p>ette minun intoleransi oli villintyny.</p>
<p xml:lang="nob">Og det er fort gjort å gjøre men absolutt ikke å anbefale. *</p>
<p>Ja helposti se tapattuu niin, mutta ei se olheenkhaan pitäis olla niin.</p>
<p xml:lang="nob">Så kan vi bare be om at Gud *</p>
<p>Sitte met saatama tyhä rukkoila Jumalaa</p>
<p xml:lang="nob">må holde hjertene våre frie for fordømmelse. *</p>
<p>ette hän säilyttäis meiđän syđämet intoleransitonna.</p>
<p xml:lang="nob">La oss møte våre medmennesker uten fordømmelsen. *</p>
<p>Kohtaama meiđän likimäiset intoleransitonna.</p>
<p xml:lang="nob">La oss møte dem med kjærlighet. *</p>
<p>Kohtaama heiđät rakkauđela.</p>
<p xml:lang="nob">Gi at vi ikke går med sten i våre hender. *</p>
<p>Älä anna meitä kävelä kivi käđessä.</p>
<p xml:lang="nob">Og la oss be om å få mer av en evne til å vise nåde. *</p>
<p>Ja rukkoilema ette saisima enämen armon kykkyy.</p>
<p xml:lang="nob">La oss frimodig huske hvordan Jesus møter mennesker *</p>
<p>Muistama rohkeesti millä laila Jeesus kohtaa ihmissii</p>
<p xml:lang="nob">som ligger nede i støvet med all skyld over seg. *</p>
<p>jokka maathaan syyn tomussa.</p>
<p xml:lang="nob">Han møter dem med nåde. *</p>
<p>Hän kohtaa heiđät armola.</p>
<p xml:lang="nob">La oss be om vi også må kunne se på vår neste med nådig blikk, *</p>
<p>Rukkoilema ette metki saattasima kattoot meiđän likimäissii armolisila silmilä,</p>
<p xml:lang="nob">sjøl om de ikke alltid fortjener det. *</p>
<p>vaikka ei het tasan tarttetais sitä arvoo.</p>
<p xml:lang="nob">Tenk hvis vi alle hadde fått som vi fortjente?? *</p>
<p>Ajattelkkaa jos met tasan olisima saanheet arvon tienastin jälkheen??</p>
<p xml:lang="nob">Da hadde ikke kristendommen vært noe å rope hurra for. *</p>
<p>Eihän kristinusko silloin olis tarttenu hurrata.</p>
<p xml:lang="nob">Vi trenger nåden.*</p>
<p>Met tarttema armon.</p>
<p xml:lang="nob">Gud gi oss å leve våre liv i din nåde</p>
<p>Antakhoon Jumala meiđät elläät sinun armossa.</p>
<p xml:lang="nob">Ære være Faderen og Sønnen og den hellige ånd, som var, er og blir en sann Gud fra evighet til evighet.  *</p>
<p>Kunnia olkhoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen joka oli, oon ja tullee olemhaan</p>
<p>tosi Jumala ijänkaikkisesta ijänkaikkisheen.</p>
</body></document>
