<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
TOHTORI ROHTORIN
</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><year>2009</year><wordcount>21961</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Jo Nesbø </em></p>
<p><em type="bold">TOHTORI ROHTORIN PIERUPULVERI </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kuvat Per Dybvig </em></p>
<p><em type="bold">Kväänin </em><em type="bold">kielele kääntäny: </em></p>
<p><em type="bold">Kainun Institutti - Kvensk Institutt 2008-2009 </em><em type="bold">/ Pirjo Paavalniemi </em></p>
<p xml:lang="nob">s. 5</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 1 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UUSI KRANNI </em></p>
<p>Se oli maikuu, ja ko aurinko oli jo tovin paistanu  Jaappanissa, Ryssänmaala ja Ruottissa, nousi se loistamhaan yli Uslun. Uslu oon se koko/ melko pieni pääkaupunki koko/ melko pienessä maassa jota kuttuthaan nimelä Norja. Ja Uslussa alko aurinko varsin kilottamhaan kohi keltasta ja passelisti pientä linnaa, jossa assuu kuningas joka ei rohki niin kovin päsmää, ette se haittais mithään. Sitte aurinko alko paistamhaan kohi Akerhyyssin festningin.</p>
<p>Sielä se paisto sisäle vanhhoin kanuunhiin jokka sojotethiin kohi Uslun vuonon, läpi kommandantin konttuurin ja uloimphaan niistä kaikista ovista jokka johethiin kaupungin enniimiten pöläthyyn fankilhaan, Kalmankolhoon. Sielä istuthiin kaikista vaaralisimmat ja pahhiimat rikoliset.</p>
<p>Fankila oli tyihä, jos nyt ei oteta lukhuun rattus norvegicusta - pientä norjalaista rottaa - joka oli aamukylvylä hyysikässä. Aurinko nousi vielä vähin ylemäs ja valasi koulukorpsin kläppiä, jokka olthiin harjoteltu nousemhaan ylös rohki varhain, pukemhaan pääle kutittavan uniformun, ja jokka nyt harjotelthiin marsimhaan ja pellaamhaan melkheinpä tahissa.</p>
<p xml:lang="nob">s. 6</p>
<p>Se oli sen tähen ko heti oli seittemästoista maikuuta, ja silloin kaikki koulukorpsit pitkin pientä maata häävythään nousta ylös hirmusen varhain, pukea pääle kutitittavan uniformun, ja pelata melkheinpä tahissa.</p>
<p>Ja aurinko nousi vielä hitusen korkeammale ja paisto Uslun vuonon puukaajale, johon justhiin oli tullu/ saapunu laiva Kiinan Shanghaista. Kaajan plankut kyngathiin/ notkuthiin ja naristhiin ko hoppuset jalat laukothiin eestakasin/ eestakashiin ja purethiin lastia. Jokku auringonsätheet tukithiin plankunraoista kluakkiröörhiin, mikä kaajan alla sojotti ylös merestä.</p>
<p>Ja yksi auringonsäje tunkeutu sisäle aina kluakkiröörin pimmeytheen saakka. Sielä välähti jotaki. Jotaki mikä oli valkosta, märkää ja rohki terävää. Jotaki mikä ilkeästi muistutti hamphaita. Ja jos sitä tiesi jotaki (om krypdyr ??), mutta muutoin oli koko tolpio, niin sitä saatto kuvitella näkevänsä maailman suuriman ja pölätyimän kuristajakäärmheen kaheksantoista torahammasta. Anakonda. Mutta juuri niin tolpio ei ole vishiin kukhaan. Sillä anakondathan oleskelhaan jungelin väylissä, niin ko Brasiilian Amazoonassa, eikä mishään kluakkiröörissä jokka menhään pitkin ja poikin koko Uslu-nimisen rauhalisen ja pikkusen kaupungin alla. Anakonda kluakkiröörissä? Kaheksantoista meetteriä kuristajamyskeliä, kita yhtä suuri ko uimarengas, ja hamphaat niin ko nurin kumottu kruunuiissi? Hahhaa! Jo vain, se vain se oliski näky!</p>
<p>Ja nyt aurinko oli alkanu paistamhaan rauhalisele tiele, minkä nimi oon Kanuunatie. Sielä auringonsätheet osu punasheen</p>
<p xml:lang="nob">s. 7</p>
<p>talhoon/ huonheesheen, jossa Akerhyyssin festningin kommandantti syöi aamuruokaa oman ämmän ja tyttären Liisan kansa. Ja sitte se loisti tien toisele laijale keltasheen talhoon/ huonheesheen, missä Liisan paras kamraatti oli asunu. Mutta kamraatti oli justhiin muuttanu kaupunkhiin, minkä nimi oon Sarpsporkki. Tyihä, keltanen talo/ huone sai Liisan tuntemhaan ittensä vielä vähäsen yksinäisemäksi ko mitä hän oli ollu ennen ko hänen paras kamraatti oli lähteny poijes. Sillä Kanuunatielä ei ollu muita kläppiä kenen kansa Liisa olis saattanu leikkiä.</p>
<p>Ainuat kläpit lähistölä, joitten kansa Liisa saatto leikkiä, olthiin Truls og Trym Thrane. Het olthiin kaksoset, ja het asuthiin (nederst i veien???) valtavassa (villaen???), missä oli kolme garaassia, ja het olthiin kaksi vuotta vanhemat ko Liisa. Talvela het viskathiin kivikovia lumipalloja Liisan pientä, punasenfäristä päätä kohi. Ja ko hän kysy klosseilta, ette jos het haluthiin leikkiä, niin het upotethiin hänen lumheen. Kovila, jäisilä vanthuila het hangathiin lunta Liisan kasuvhiin, ja kuttuthiin häntä Pieruliisaksi, (Flinkestinke??) ja Tantti Kommandantiksi (Tante Kommandante). Ja nyt sie vishiin hunteeraat, ette Liisan olis häytyny muistela T ja T vanhiimille, kunka kurittomat klossit olthiin. Mutta siinä taphauksessa sie et tunne T ja T faaria, herra Thranea. Herra Thrane oli paksu ja vihanen/ äkänen äijä, vielä paksumpi ko Liisan faari, ja rohki vihasempi/ äkäsempi. Ja ainaski kymmenen kertaa äverihjäämpi. Ja siksi ko hän oli niin rikas, meinasi herra Thrane, ette kenekhään ei tarvinu tulla hänele neuvomhaan yhtikäs mithään, ja kaikista vähhiiten sitä kunka hänen häätys kasuttaa pojanklosseja!</p>
<p xml:lang="nob">s. 8-10</p>
<p>Herra Thrane oli siksi niin rikas ko hän oli kerran varastannu yhen keksijä-rievun (stakkars oppfinnere??) keksinön/ löyvön (oppfinnelse??). Se keksintö/ löytö oli semmosta materiaalia, mikä oli rohki kovvaa, rohki mystistä ja rohki salasta. Sitä käytethiin muun myötä fankilan ovhiin, jotta net olthiin niin sikkarit, ette kukhaan ei saattais karata fankilasta. Rahoila, jokka herra Thrane oli tienanu keksinöllä/ löyvölä, oli hän rakentannu ittelensä valtavan talon/ huonheen ja kolme garaassia - ja ostanu Hummerin. Hummeri oli valtavan iso ja äkänen piili, mikä oikeasthaan oli tehty sitä varten, ette sitä saattais käyttää sovassa. Se täytti koko tien ko herra Thrane ajo sillä ylös Kanuunatietä. Sitäpaitti Hummeri ryöttää/ saastuttaa ilmaa vallan hirmusesti. Mutta siittähän herra Thrane ei juuri perustannu, sillä hän tykkäsi isoista ja äkäsistä piilistä. Ja sitäpaitti hän tiesi, ette jos hän olis varomaton ja krässäis/ töyvväis/ törmäis yhtheen muitten piilitten kansa, niin se oon hänen piili ko olis paljon suurempi. Ja silloin se olis kyllä rohki huonompi niile toisile.</p>
<p>Onneksi tulis menheen vielä vähän aikaa siihen ko T ja T saatethaan taasen kastaa Liisan lumheen, sillä aurinko oli jo aikoja sitte sulattannu lumen Kanuunatieltä, ja paisto nyt vihriäishiin ja vasiten tällättyihin kryytitarhoihin. Kaikhiin, paitti yhtheen. Se oli (overgrodd??), harmaa ja (bustete??), mutta siittä huolimatta kryytitarha oli tytyväinen ko sillä oli kaksi päärynäpuuta ja pieni, kaltto talo/ huone. Saatto olla, ette talo/ huone oli maholisesti kerran ollu sininen, mutta se nyt ainaski oli sikkari, ette siittä vailuthiin koko/ melkosen monta kattotiiltä. Ja siinä talossa/ huonheessa asu mies, jota Kanuunatien krannit harvon nähthiin. Liisa oli s. 11</p>
<p>tyhä tervetelly häntä muutamasti/ joskus, ja silloin mies oli hymmyily. Muutoin hän näytti samalta ko kryytitarhaki: overgrodd, grå og bustete (??).</p>
<p>"Mikäs sielä nyt oon?" ärisi kommandantti ko mahoton muturinpauhu häiritti hänen aamurauhaa/ rauhalista aamua. "Oonko sielä taasen herra Thrane sen rievatun Hummeristinsa kansa?"</p>
<p>Kommandantin ämmä suijutti kaulaansa ja katto ulos köökinklasista. "No ei ole. Sielä paitti näyttää olevan muuttopiili."</p>
<p>Liisa, joka muutoin tavalisesti oli niin siivo tyär, nousi ylös pöyvän äärestä ilman kysymättä, syömättä tyihäksi ruokatalerkkia, tahi kiittämättä. Hän laukko ulos trapuile. Ja totta totisesti. Lastipiili, jonka kyljessä (sivussa, laijassa) luki FORT &amp; GÆRN'T (??), oli parkeerattunna keltasen, tyihän talon/ huonheen etheen. Ja nyt lastiruumasta kannethiin ulos papperilootia (papperesker??).</p>
<p>Liisa laukko alas trappuja. Hän meni aijan vieressä kasvavan äläskelposen äpylipuun tykö jotta näkis paremin. Miehet, joila olthiin (kjeledresser??) päälä, kannethiin mööpeliä, lamppuja ja suuria, koloja kuvia. Liisa huomasi kunka yksi rahtari (sjaueren??) peekkasi toisile kuhmusta trumpettia, mikä makasi papperilootitten päälä. Sitte het naurethiin. Mutta Liisa ei nähny sitä, mitä hän olis halvaanu nähhä/ nähjä; nukkia, pikkusia sykkeliä, parin lyhhyitä suksia. Ja sehän meinais tyhä sitä, ette heilä, jokka olthiin muuttamassa talhoon/ huonheesheen, ei ollu kläppiä - ei ainakhaan yhthään tyärtä joka olis yhtä vanhaa ko hän. Liisa huokasi.</p>
<p>Siinä samassa hän kuuli jonku sanovan:</p>
<p>"Hei!"</p>
<p>Liisa katto hämmästynheenä ympärillensä, mutta ei nähny kethään.</p>
<p xml:lang="nob">s. 12</p>
<p>"Hei sie sielä!"</p>
<p>Liisa katto ylös puuhun, joka - niin ko hänen faari sannoo - häätyis olla äpylipuu, mutta jossa kukhaan ei ollu ikinä nähny yhthään äpyliä. Mutta nyt se kuiten oli alkanu praatimhaan.</p>
<p>"No ei sielä päin/ käsin," sano ääni. "Täälä."</p>
<p>Liisa kurkotti varphaitten pääle ja siikasi/ kurkisti aijan toisele puolele. Sielä seiso pieni poika, jolla oli punaset hykset. Ja ei tyhä punaset, mutta kirkhaanpunaset (knallröd??). Eikä hän ollu tyhä pieni, mutta pientäki pienempi (knöttliten??). Ja pikkuruisissa kasuvissa olthiin kaksi pikkuruista, sinistä silmää ja pikkuruinen pystönokka. Ainuasthaan pisamat/ kesakot/ teerenpilkut (fregnene??) hänen kasuvissa olthiin suuret.</p>
<p>"Minun nimi oon Bulle," sano hän. " Ja mitäs met siihen sitte sanoma?"</p>
<p>"Mihin sitte?" kysy Liisa.</p>
<p>"No siihen, ette jonkun nimi oon Bulle. Se ei ole justhiin mikhään tavalinen nimi."</p>
<p xml:lang="nob">s. 13</p>
<p>Liisa hunteerasi tovin. "En mie vain tiä," sano hän.</p>
<p>"Fiini homma," sano poika ja hymmyili. "Bulle rimmaa hyvin (på å tulle??) mutta emmä nyt saikkaa ennää sen asian kansa. Passaako?"</p>
<p>Liisa nyökkäsi. Bulle työnsi oikian etusormen vasemphaan korvhaansa.</p>
<p>"Ja mikäs se sinun nimi sitte oon?"</p>
<p>"Liisa," vastasi Liisa.</p>
<p>Bullen etusormi teki ympyrää korvassa samala ko hän katto Liisaa. Viimen hän vetasi sormen poijes korvasta, syynäsi sitä, nyökytteli tytyväisenä, ja pyyhki sitte sormen housunpersuukshiin.</p>
<p>"Mie en nyt hoksaa mithään interesanttia mikä rimmais yhtheen Liisa-nimen kansa," sano hän. "Sulla kävi lykky."</p>
<p>"Muutakko sie Annan talhoon/ huonheesheen?"</p>
<p>"En mie tiä kuka se Anna oon, mutta met muutama tuohon keltasheen rötiskhöön." Bulle peekkasi peukalolla olan yli.</p>
<p>"Anna oon minun paras kamraatti," sano Liisa. "Soon muuttanu Sarpsporkhiin."</p>
<p>"Oi, se vasta oonki kaukana," sano Bulle. "Varsinki/ eriliikasesti ko oon kyse parhaasta kamraatista."</p>
<p>"Ja sitte/ Entäs sitte?" (Å?) sano Liisa. "Ei se Annan mielestä ole niin kaukana. Hän sano, ette jos mie aijon kylästellä hänen tykönä, niin ei se ole ko tyhä kuorata muturitietä mikä mennee etelhään päin/ käsin."</p>
<p>Bulle puisti päätä ja näytti synkeältä. "Jo vain se muturitie mennee etelhään päin/ käsin, mutta se oon kokonhaans eri asia jos sitä myöten pääsee niin pitkäle. Näjet, se Sarpsporkki sijaittee eteläiselä pallonpuolikhaala."</p>
<p xml:lang="nob">s. 14</p>
<p>"Eteläiselä millä?" kysy Liisa pölästynheenä.</p>
<p>"Pallonpuolikhaala," sano Bulle. "Se meinaa, ette soon toisela puolen maapalloa."</p>
<p>"Oi," sano Liisa nolona. Hän hunteerasi tovin ja jatko sitte: "Faari oon muistelu, ette etelässä oon lämmin ympäri vuen. Nyt Anna saattaa sikkaristi käyvä uimassa sekä talvela ja kesälä."</p>
<p>"Niks," sano Bulle. "Sarpsporkki sijaittee niin kaukana etelässä, ette se oon kohta Eteläpuulenilla (Sydpolen??). Sielä oon (bikkjekaldt??). Ja sielä assuu pingviiniä taloitten/ huonheitten katoila.</p>
<p>"Meinaakos se sitä, ette Sarpsporkissa oon lunta ympäri vuen?" kysy Liisa kauhistunheena.</p>
<p>Bulle nyökytteli ja Liisa värisi. Sitte Bulle puristi/ rutisti huulet yhtheen ja puhalsi samala ilmaa ulos huulitten läpi. Se kuulosti tasan pierulta. Liisa rynkisti ottaa ja hunteerasi Pieruliisaa.</p>
<p>"Freistaaks/ freistaakkos sie härnätä minua?" kysy Liisa.</p>
<p>Bulle puisti päätä. "Mie treenaan, hän sano. "Mie pellaan trumpettia. Ja silloin häätyy alvarhiinsa/ tämän tästä/ koko aijan olla treenaamassa. Silloinki ko ei ole trumpettia."</p>
<p>Liisa katto Bullea pää kallela. Hän ei ollu ennää niin sikkari jos Bullen porinat pittäis juuri paikhaansa.</p>
<p>"Liisa, sie häävyt pestä hamphaat ennen ko menet koulhuun," kuuli hän äänen pauhaavan. Se oli hänen faari, joka oli saanu puvettua sinisen kommandanttiuniformun pääle, ja vaappu nyt valtavan vattansa kansa kohi veräjää. "Aamula tuli/ saapu laivala meile kanuunankruutia Shanghaista,</p>
<p xml:lang="nob">s.15</p>
<p>joten mie tulen hiljain kothiin. Ja sie häävyt olla siivo ja seppä tyär tääpänä."</p>
<p>"Jo vain, faari," sano Liisa, joka tasan pruukasi olla niin siivo ko seppäki. Ja hän tiesi, ette se oli erikoinen päivä ko kanuunankruuti saapu. Kruuti oli reisanu aina puolen maailman takkaa, ja sitä hääty käsitellä suurela varovaisuuvela ja kunnioituksela. Sitä käytethiin syttönä ko laukasthiin Akerhuussin Festningin Suuria ja Maailmankuulusia Kuninkhaansaluuttia itte nasunaalipäivänä, seittemäntenätoista maikuuta.</p>
<p>"Tiesikkös sie, faari, ette Sarpsporkki sijaittee eteläiselä ...öh, pallonpuolikhaalla?"</p>
<p>Kommandantti toppasi ja rynkisti ottaa.</p>
<p>"Kukas se semmosia väittää?"</p>
<p><span type="quote">"Bulle"</span></p>
<p>"Ette kuka?"</p>
<p>Liisa peekkasi. "Bull..." alotti hän, mutta vaikeni äkisti ko hoksasi, ette hänhän peekkasi Kanuunatietä mikä oli tasan tyihä. Sielä ei ollu ennää haijuakhaan Bullesta.</p>
<p xml:lang="nob">s. 16</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 2 </em></p>
<p><em type="bold">MERISAIRHAAT KEITURIT </em></p>
<p>Ko Bulle kuuli kunka Liisan isä  , kommandantti, käski Liisan koulhuun, hoksasi hän ittekki, ette koulhuunhan hänenki tieten hääty mennä. Ko vain tietäis missä se oon. Mutta jos hän ehättäis hopusti syä aamuruan, hakea koulusäkin ja pesasta hamphaat, saattais hän piiain ehättää jonkun semmosen völjhyyn joka tietää tien koulule.</p>
<p>Bulle pujahti muuttomiesten jaloitten välistä sisäle uutheen talhoon/ huonheesheen. Ja sielä kangenissa, lootan sisälä, näki hän trumpetin. Hän huokasi helpottunheena ja nappasi trumpetin ittele. Sekä Bulle, Bullen sösteri ja heän muori olthiin tultu jo ensimäisen muuttolastin kansa päivää ennen, ja ainua, mikä Bullea oli huoletuttanu, oli tieten se, ette muuttomiehet unheetettais ottaa myötä lootan jossa hänen trumpetti oli.</p>
<p>Bulle pani varovaisesti huulet trumpetin suule.</p>
<p>"Trumpettia häätyy suuvela niin ko vaimoa," oli äiji aina sanonu. Bulle ei ollu koskhaan elläissä pussanu yhtäkhään vaimoa, ei ainakhaan siihen laihiin - keskele suuta.</p>
<p xml:lang="nob">s. 17</p>
<p>Ja jos rehelisiä olhaan, niin hän kyllä toivo, ette hän siltä jatkossaki välttyis. Bulle prässäsi ilmaa trumpethiin. Se määkäsi niin ko merisairas keituri. Ei monikhaan ollu kuulu ko merisairas keituri määky, mutta siltä se kuiten kuulosti.</p>
<p>Bulle kuuli kunka joku jyskytti seinää. Se oli muori, joka ei ollu vielä noussu ylös sängystä. "Ei nyt, Bulle!" huusi hän. "Kello oon kaheksan. Met nukuma."</p>
<p>Muori pruukasi aina sanoa 'met' vaikka hän oliki yksin makkuukammarissa. Nyt 'met' nukuma ja nyt 'met' keitämä kaffit. Niin ko faari ei sittekhään olis poijessa, mutta yhä sielä muorin tykönä. Kammarissa muori säilyttäis (?? joku muu sana) faaria pienessä laatikossa, jonka muori välhin ottais esile ko Bulle ei ollu näkemässä/ paikala. Se olis pienen pieni miniatyyrifaari joka olis saman näkönen ko se faari, jonka Bulle oli nähny kuvissa. Miniatyyri meinaa, ette joku tahi jokin oon rohki pieni. Ja sehän passasi hyvin, ette Bullela olis miniatyyrifaari. Nähkää, Bulle oli pieniin poika, mitä hän itte oli koskhaan nähny.</p>
<p>Bulle meni köökhiin ja laitto ittelensä aamuruokaa. Vaikka het olthiin muutettu talhoon/ huonheesheen vasta eelisennä päivänä, löysi hän tasan kaikki mitä hän tarvitti, sillä het olthiin muutettu niin monasti, ette hän tiesi jo suunile mihin muori pruukasi panna tavarat. Talerkit kaaphiin vasemalle puolele, syömävälinheet ylimphään loothaan ja leivän seuraavhaan loothaan.</p>
<p>Bulle oli justhiin haukkaamassa paksua leipäpallaa jonka päälä oli salamia, ko se napathiin hänen käjestä.</p>
<p>"Mitäs kääpiö?" kysy Eeva, ja iski hamphaat justhiin siihen kohi leipäpallaa, mistä Bulle oli aikonu purasta.</p>
<p xml:lang="nob">s. 18</p>
<p>Eeva oli Bullen sisar. Hän oli viisitoista vuotta vanhaa, ja hän oli tasan joko kyllästynny tahi suuttunu.</p>
<p>"Tiesikkös ette verikoira oon maailman tyhmiin koira?" sano Bulle. "Soon niin tollo, ette ko se ottaa ruan kääpiövillakoiralta - mikä muuten sattuu olheen/ olemhaan maailman viishain koira - niin se ei hoksaa, ette se oon tullu puijatuksi."</p>
<p>"Piä suusti," sano Eeva.</p>
<p>Mutta Bulle ei sulkenu suutansa. "Ko kääpiövillakoira tiesi, ette verikoira haistaa salamileivän haijun, ja aikoo napata leipäpalan, niin kääpiövillakoira pruukaa voijela leipäpalan alle jättiläisetanan (elefantsnegel ??) limmaa."</p>
<p>"Jättiläisetanan?" tuhahti Eeva ja katto Bullea epäluulosena/ eppäilevästi. Bulle pruukasi lukea paljon kirjoja, ja tiesi - Liisan pahaksi onneksi - paljon semmosta mitä Liisa ei tieny. Sen tähen Liisa ei koskhaan saattanu olla täysin sikkari jos se, mitä Bulle sano, oli pelkkää Bullesepitystä (Bulleoppspinn ??), tahi jotaki mikä seiso niissä typerissä kirjoissa. Se saatto hyvinki olla siittä äijiltä saausta/ peritystä kirjasta, mitä Bulle pruukasi enniimiten lukea. Kirja oli paksu, vanhaa ja pölynen, ja sen nimi oli 'ELLÄIMET, JOITA SIE ET HALVAIS OLEVAN OLEMASSA'.</p>
<p>"Ekkö sie ole mukamasti nähny jättiläisetanaa? huuvahti Bulle. "Senku kattot ulos klasista, sielä niitä oon heinikola villin paljon. Valtavia, kamalia tyyppiä. Niitä ko sie prässäät kirjankansitten välhiin, niin net truutathaan ulos töhnää, mikä mallaa/ muistuttaa/ oon niin ko keltasenvihriäistä räkkää. Semmosta, mikä holvaa ulos ihmisitten nokista silloin ko het pojethaan Peijingin influenssaa - mutta kolmantheen potenshiin. Mie piän ette pahempaa räkkää ei saata olla ko kolmanen astheen Peijinginräkä. Paitti tieten jättiläisetanan lima."</p>
<p xml:lang="nob">s. 19</p>
<p>"Jos sie valehtelet vielä lissää, niin sie jouvut helvethiin," sano Eeva, ja vilkasi sallaa leipäpalan alle.</p>
<p>Bulle hyppäsi alas tuolilta. "Jo se vain mulle passaa, jos niilä oon sielä korpsi," sano Bulle. "Ja mie saan pelata trumpettia."</p>
<p>"Sie et ikinä pääse pellamhaan yhessäkhään korpsissa!" huusi Eeva hänen jälkhiin. "Sunkhaan kukhaan halva trumpetinpellaajaa, joka oon häjin tuskin yhtä suuri ko korpsin trumpu. Sole yhessäkhään korpsissa niin pieniä uniformua ko mitä solet!"</p>
<p>Kangenissa Bulle pani pikkuruiset kengät jalkhoin, meni ulos trapuile ja tälläsi ittensä stramhiin ojennuksheen (i stram givakt ??). Hän prässasi huulet yhtheen, pani net trumpetin suuta vasten, ja puhalsi ulos melotian, jonka äiji oli hänele opettannu. Se oli aamusoitanta (morgenrevelje ??), jolla herätethiin (syvsovere ??). "Järjestys!/ Oortnikhiin!", huusi Bulle aamusoiton jälkhiin, sillä niin hän kans oli oppinu äijiltä. "Mie halvaan nähhä/ nähjä kummakki jalat kannela ja klaarin kattanon! Valmhiina aamusyynäyksheen, seisattumhaan rivhiin ja soittamhaan kuninkhaan laulun. Huomio ...TOIMINTAA! (Giv ... AKT! ??)</p>
<p>Muuttomiehet topathiin kuuliaisina siljon kryysitiele ja seisatuthiin/ tälläthiin rivhiin kaksin puolin muorin viijenistuttavan, tammisen soffan. Tovin oli niin vaitonaista, ette ei kuulunu ko tyhä varovainen linnuitten liverys ja Kanuunatietä ylöspäin köröttelevän söppelipiilin ääni.</p>
<p xml:lang="nob">S. 20-21</p>
<p>"Interesanttia! kuuli Bulle hilpeän, sorahtelevan äänen sanovan. "Kavule oon tullu uusi kommandantti."</p>
<p>Bulle käänhätti ympäri. Pitkä, laiha mies nojasi krannitalon/ -huonheen puuaitaa vasten. Miehen valkoset hykset olthiin yhtä pitkät ja (ustelt ??) ko ruoho hänen siljola. Hänelä oli samanlainen sininen jakki ko Bullen entisen koulun (??) (sløydlæreren ??). Lisäksi miehelä oli silmitten eessä jotaki, mikkä muistutti uimaprillejä. Bulle hunteerasi ette joko mies oon laihanlainen (julenissen ??), tahi sitte hänen häätyy olla pörrö/ houru professoori.</p>
<p>"Häirittinkö mie?" kysy Bulle.</p>
<p>"Et ainaskhaan," hymmyili (bustehodet ??). "Mie häävyin ihan tulla ulos kattomhaan, ette kuka se täälä niin fiinisti pellaa. Ääni toi minun mielheen niin rohki kaunhiita/ somia muistoja siittä, ko mie monta, monta vuotta aikaa olin Franskanmaala, ja reisasin paatila pitkin väylää.</p>
<p>"Paatila?" kysy Bulle.</p>
<p>"Jo vain." Mies sulki silmät ja suijutti ittensä haavheelisena/ unistellen/ unelmoivasti kohi auringon. "Se oli paatti eli vene, mikä rahtasi minun, minun muorin, muturisykkelin ja tokan keituria poikki väylän. Aurinko oli justhiin laskemassa alas, ko se alko tuulemhaan. Se synty kauhia myräkkä ja tormi, ja keiturit alko määkymhään ihan villin ihanasti. Sitä ääntä mie en unheeta koskhaan.</p>
<p>"Hei," sano Bulle. "Mie olen Bulle. Ja mitäs met siihen sitte sanoma?"</p>
<p>"Emmä sen kummempia," särisi mies. Tieten jos sie ite et halvaa lisätä siihen vielä jotaki."</p>
<p>Ja niin se sitte kävi, ette Bulle opastu Tohtori Rohtorin kansa. Eikä Tohtori Rohtori ollu (julenissen ??). Hän oli pörrö/ houru professoori. Ainaski melkhein.</p>
<p xml:lang="nob">s. 24</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 3 </em></p>
<p><em type="bold">ENSIMÄINEN PULVERITESTI </em></p>
<p>"Mie olen Tohtori Rohtori,"  sano professoori. Hänen särisevä ääni kuulosti samalta ko huonosti öljytty kräsklipperi (??). "Mie olen pörrö professoori. Ainaski melkhein." Sitte hän nauro syämellistä, tuhisevvaa naurua, otti esile vihriäisheen vesikannun, ja alko kastelheen/ kastelemhaan siljon villinä kasuavvaa ruohoa.</p>
<p>Bulle, jolla ei ollu koskhaan mithään interessanttia praatia vasthaan, pani trumpetin poijes, ja laukko trappuja alas veräjän tykö: "Ja mistäs sie tiät niin sikkaristi olevasti melkhein hullu, herra Rohtori?"</p>
<p>"Tohtori Rohtori. Oleks koskhaan ennen kuulu semmosesta professoorista, joka olis freistanu keksiä tehhä pulverin heinänuhhaa vasten, mutta oonki sen sijhaan keksiny pierupulverin? Et niin, sitähän mieki. Hullun sairasta, vai mitä?"</p>
<p>"No, tiä häntä," tuumi Bulle ja hyppäsi veräjän pääle. "Mitäs se sinun pierupulveri sitte tekkee? Saapikos se ihmiset heittämhään poijes pieremisen?"</p>
<p>Professoori nauro vielä makosammin. "Ko se vain tekiski sen, niin jokunen piiain saattaski ostaa minun pulveria," sano hän.</p>
<p xml:lang="nob">s. 25</p>
<p>Äkisti professoori keskeetti kastelemisen ja hiero hunteeraavasti leukaa. "Siepä sen sanoit, Bulle. Jos pulveri sais väen heittämhään pieremisen, niin sittehän ihmiset saattais syä sitä ennen ko het menhään seurhoin tahi kraviaishiin. Mie piän soon rohki paljon tillaisuuksia (anledning ??) missä ihmiset ei halvais päästelä pieruja. Sitäpä mie en ees hoksanu." Sitte hän pani vesikannun ruohikolle ja lähti harppomhaan kohi pientä, sinistä professoorintaloa/ -huonetta. "Interesanttia," mumisi hän. "Jos mie vain saattasin pyörtää sen formeelin/ kaava (formel ??)."</p>
<p>"Oota!" huusi Bulle. "Heivaa vähän, tohtori Rohtori."</p>
<p>Bulle hyppäsi alas veräjältä ja toikkaroitti nokalheen ruohikhoon. Ko hän nousi taasen pysthöön, ei professooria näkyny ennää mishään. Tyhä sininen talo ja traput alas aukinaisen kellarinoven tykö. Bulle laukko ovele niin hopusti ko lyhhyilä jaloilansa sunkin ehätti. Sisälä oli pimeää, mutta Bulle saatto kuula kunka sielä kolisi ja pamahteli. Bulle koputti lujasti ovenkarmia.</p>
<p>"Tule sisäle!" huusi professoori sisältä.</p>
<p>Bulle meni sisäle hämärhään kellarhiin. Yhelä seinälä häämötti vanhaa, uuvesti montteerattu/ kashoon nikkaroitu (demontert) muturisykkeli, missä oli sivuvaunu (sidevogn ??). Ja yhelä hyllylä oli erisorttisia Mikke Mus-fikuuria (??) ja yksi norjanklasi/ norjanklasinen flasku, minkä sisälä oli plaiskunvihriäistä pulveria. Klasin/ flaskun etiketissä seiso suurila puukstaavila: "Tohtori Rohtorin Vaaleanvihriäinen Pulveri!" Ja tekstin alapuolela luki pienemillä puustaavila: "Hullun hauska itea, mikä piiain saattaa tehhä maailman vähän somemaksi paikaksi ellää."</p>
<p xml:lang="nob">s. 26</p>
<p>"Oonko tämä sitä pierupulveria?" kysy Bulle.</p>
<p>"Ei senthään, soon tyhä fosforiseeraavaa pulveria, mikä pannee ihmisen loistamhaan vallan ittesthään," kuuli hän tohtori Rohtorin sanovan jostaki pimmeyvestä. "Joksheenki äläskelponen keksintö/ löytö."</p>
<p>Professoori tuli esile pimmeyvestä. Hänelä oli toisessa käjessä plakkarilamppu, jossa oli valkea/ valo, ja toisessa käjessä sukeltajan maski.</p>
<p>"Tässä oon suojamaski, käytä sitä. Nyt mie olen pyörtäny koko prosessin niin, ette se mennee taappäin/ takakäsin/ takaperin. Lukitte oven ja passaa ittesti (pass på ??). Kaikki oon koplattunna valopryyterhiin."</p>
<p>Bulle puki sukellusmaskin päähän ja veti oven kiini.</p>
<p>"Kiitoksia," sano professoori ja väänsi valopryytteriä/ bryytteriä. Samassa välähti valo, ja tuhanet rautaröörit, jokka menthiin pitkin ja poikin kaikitten tynnyritten, tankitten, hylsyitten, traktin, pröövirööritten (reagensrör ??) ja klasikaaritten välilä, alethiin narisemhaan, köhimhään ja kakistelheen (huom, tämä lause oon kökkö).</p>
<p>"Sie hääyt sukeltaa jos pamahtaa!" huusi tohtori Rohtori möykän ylitte. Klasikaarissa oli alkanu kuplimhaan, kiehumhaan ja savuamhaan.</p>
<p>"Jo vain/ Selvä," huusi Bulle, ja samassa jo pamahti.</p>
<p>Pamhaus oli niin mahottoman luja/ kova, ette Bullen korvavaikut tungethiin pään läpi samala ko silmät pullahethiin ulos - tahi niin ainaski Bullesta tuntu. Lamppu särky/ meni rikki, ja tuli täysin pimeää. Ja täysin vaitonaista.</p>
<p xml:lang="nob">s. 27</p>
<p>Bulle löysi plakkarilampun laattialta ja sihtasi sillä professooria, joka makasi vattalhaan laattialla ja piteli päätänsä. Bulle freistasi sanoa jotaki, mutta ei kuulu ommaa ääntä. Silloin hän tajusi, ette häneltä oli menny kuulo. Bulle työnsi oikean käjen peekkaussormen vasemphaan korvhaan ja pyöritti sormea ympäri. Sitte hän freistasi taasen puhua. Nyt hän saatto juuri (så vidt ??) kuula jotaki jostaki kaukaa. Se oli niin ko korvitten trumpukalvot (trommehinnene ??) olis täynä jättiläisetanan limmaa.</p>
<p>"Soli kaikista kovviin ääni, mitä mie koskhaan elläissäni olen kuulu," huusi Bulle.</p>
<p>"Eureka!" huusi tohtori Rohtori, nousi ylös, pörstasi frakkia ja repäsi prillit silmiltä. Silloin Bulle älysi, ette professoorin prillit olthiinki muturisykkeliprillit, eikä uimaprillit, niin ko Bulle oli aluksi luulu. Professoorin kasuvet olthiin kokonhaans mustat ko noki/ pikimustat - paitti tieten prillitten kohalta, jossa olthiin kaksi valkosta rengasta/ pyörylää. Professoori syöksähti yhen prööviröörin tykö ja kaato sen sisälön siivilän läpi klasikaarhaan.</p>
<p>"Kattossie!" sano tohtori Rohtori.</p>
<p>Bulle näki, ette siivilhään oli jääny fiiniä, plaiskunsinistä pulveria. Professoori pisti teelusikan ensistä pulverhiin ja sitte suuhun. "Mm," sano hän. "Maku ei ainakhaan ole muuttunu." Sitte hän puri hamphaat yhtheen ja sulki silmät. Bulle saatto nähhä/ nähjä kunka professoorin noesta musthiin kasuvhiin alko vähin ilmestymhään punanen färi.</p>
<p>"Mitä ihmettä sie tehet?" kysy Bulle.</p>
<p>"Mie freistaan pierasta," sähisi professoori hamphaitten välistä. "Mutta ei sieltä tule mithään. Fantastista, vai mitä?"</p>
<p xml:lang="nob">s. 28</p>
<p>Hän nauro ja freistasi vielä uuvesti. Mutta niin ko tet tiättä, niin se oon toela vaikea nauraa ja samala freistata pierä, ja niinpä tohtori Rohtorin hääty antaa myöten.</p>
<p>"Viimen mie olen hoksanu/ keksiny jotaki, mitä saattaa käyttää johonki," hymmyili hän. "Anti-pierupulverin."</p>
<p>"Saanko mieki freistata sitä? kysy Bulle ja nyökkäsi kohi siivilää.</p>
<p>"Siekö/ Sie vai?" Professoori katto Bullea. Hän nosti ensistä yhtä kulmakarvapöhheikköä (øyebryn ??) ja laski sitte toista kulmakarvapöhheikköä, niin ette Bulle tajusi, ette hän ei tykäny iteasta.</p>
<p>"Molen ennenki testanu anti-pierupulveria," rukatti Bulle selittämhään.</p>
<p>"Niinkö? Missä mukamas?"</p>
<p>"Prahassa."</p>
<p>"Jahhaa? No kunkas siinä kävi, menikö hyvin?"</p>
<p>"Jo vain. Mutta mie pierasin."</p>
<p>"Soon hyä se."</p>
<p>"Mikä?"</p>
<p>"Se, ette sie pierasit. Ette sitä ei ole hoksattu/ keksitty vielä mithään ainetta pieruja VASTHAAN." Professoori anto teelusikan Bullele. "Oleppa hyä ja ota."</p>
<p>Bulle täytti lusikan ja ahmasi suun täythöön.</p>
<p>"No?" sano professoori.</p>
<p>"Oota nyt vähän," mutisi Bulle suu täynä pulveria. "Mie piän soli toelaki/ jo rohki kuivaa tavaraa."</p>
<p>"Freistaa tätä," sano professoori ja piti hollila flaskua.</p>
<p>Bulle pani flaskun suule/ Bulle hörppäsi flaskusta ja huuhto/ virutti pulverin kurkusta alas.</p>
<p xml:lang="nob">s. 29</p>
<p>"Jösse, sepä maistu hyältä," sano Bulle ja haki turhaan etikettiä flaskun kyljestä. "Mitä se oon?"</p>
<p>"Tohtori Rohtorin päärynäpryyssiä," sano professoori. "Enniimiten vettä ja sokkeria, ja höystönä hitunen koiruohoa, jättiläisetanan limmaa ja hiilihappoa (kullsyre ??) ... Mikäs sulle nyt tuli?"</p>
<p>Professoori katto huolestunheena Bullea, joka äkisti oli alkanu yskimhään ihan vimmatusti.</p>
<p>"Ei mulla mithään," sano Bulle silmät vetistäen/ täynä vettä. "Mie vain en olis uskonu, ette olis toela jotaki, minkä nimi oon jättiläisetanan lim..."</p>
<p xml:lang="nob">Pang!</p>
<p>Bulle katto pölästynheenä ylös. Pamhaus ei ollu ihan niin luja/ kova ko se ensimäinen, mutta Bulle tunsi niin ko housunpersauksesta olis napattu, ja sitte kellarinovi oli lennähtänny auki.</p>
<p>"Voi ei!" sano tohtori Rohtori ja paino kasuvet käshiin/ peitti käsilä kasuvet.</p>
<p>"Mikä se sitte oli?" kysy Bulle.</p>
<p>"Sie pierrrasit!" huusi professoori eriliikasen pärisevälä ärrälä.</p>
<p>"Oliko se pieru?" viskutti Bulle. "Siinä taphauksessa soli kaikhiin kovviin pieru, mitä mie koskhaan olen kuulu."</p>
<p>"Se oon se päärynäpryyssi," sano professoori. "Mie olisin häätyny tajuta, ette semmonen plantinki saattaa räjähtää."</p>
<p>Bulle aiko taasen täyttää lusikan pulverilla, mutta tohtori Rohtori toppasi hänen.</p>
<p>"Mie pahottelen, mutta tämä ei ole kläpitten hommaa."</p>
<p>"Totta viekhöön oon," sano Bulle. "Kaikki kläpit tykäthään pieremisestä."</p>
<p xml:lang="nob">s. 30-31</p>
<p>"Pötyä," sano tohtori Rohtori. "Pieru haisee pahale/ pahalta."</p>
<p>"Joo, mutta nämä pieruthan ei haise," sano Bulle. "Nuuhkase vaikka."</p>
<p>Professoori niiskutti äänekhäästi. "Mm," sano hän. "Interessanttia."</p>
<p>"Ekkö sie hoksaa, mihin tätä keksintöä/ löytöä voi käyttää?" kysy Bulle.</p>
<p>"No en," sano tohtori Rohtori ihan tosishaan. "Hoksaakkos sie?"</p>
<p>"Jo vain," sano Bulle. Hän pani käjet puuskhaan ja katto ylös tohtori Rohtorhiin päin. "Senhän mie kyllä tiän."</p>
<p>Ja se oli startti sille, mistä myöhemin tulisi Tohtori Rohtorin Pierupulveri.</p>
<p>Mutta nyt oon kello heti kaheksan, ja Bullen muori seisoo trapuila ja käskee Bullea rukattamhaan, sillä se oon Bullen ensimäinen päivä uuvessa koulussa. Ja siittä met saama tietää enämen ensi/ seuraavassa kapittelissä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 32</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 4 </em></p>
<p><em type="bold">SE UUSI KLOSSI/ POIKA ROUVA TROPIN LUOKASSA/ </em></p>
<p><em type="bold">ROUVA TROPIN LUOKHAAN TULLEE UUSI KLOSSI/ POIKA </em></p>
<p>Ulkona liversi linnut ja aurinko paisto  , mutta sisälä luokassa oli vaitonaista ko hauvassa (dödstille ??). Rouva Troppi hiissasi prillejä vieläki ulomaksi pitkin mahottoman pitkää nokkaansa, ja tuijotti luokhaan ilmaintunutta poikaa/ klossia.</p>
<p>"Sie siis olet se Bulle?" sano hän hithaala, raastavalla äänelä.</p>
<p>"Jo vain, ja mitäs met siihen sitte sanoma?" vastasi Bulle. Jokku naurethiin, mutta ko rouva Troppi läjhäytti ??? (beryktede) kämmenellä-vasten-kateeteria-lyönin, olthiin kaikin taasen heti varsin vaiti ko hauvassa.</p>
<p>"Saattasikkos sie ojentaa ittesti suoraksi, Bulle," sano hän raastavalla äänelänsä. "Mie ko häjin näjen sinua sieltä pultin takkaa."</p>
<p>"Voi ko harmi/ harmilista, rouva Troppi," sano Bulle. "Mutta mie kyllä istun jo (rett opp og ned ??). Propleemi oon - niin ko sie näjet - ette mie olen rohki pieni."</p>
<p>Nyt kaikin naurethiin vielä enämen.</p>
<p>"Vaiti!" pamhautti rouva Troppi. Hän tökkäsi prillejä vieläki ulomas nokkaa pitkin, minkä hän hyvinki kyllä saatto tehhä. Nähkää, hänelä oli vielä paljon nokkaa mistä ottaa/ mitä käyttää.</p>
<p xml:lang="nob">s. 33</p>
<p>"Ko sie olet nyt uusi täälä, niin sie varmhaan saattasit olla niin kiltti/ ystävälinen ja muistela meile vähän ittestästi, herra Bulle?"</p>
<p>Bulle katto ympärilheen. "Uusi?" sano hän. "Enhän mie ole uusi. Jos tet multa kysyttä, niin tethän tässä uusia oletta. Paitti tieten Liisa, hänen mie tapattelin jo eilen."</p>
<p>Kaikin käänythiin kohi Liisaa, joka kaikkiin mieluuten olis halvanu vajota laattian läpi.</p>
<p>"Ja sitäpaitti mie olen kymmenen vuotta vanhaa." sano Bulle. "Niin ette jos mie olisin vaikkapa yksi pari kenkiä, niin enhän mie olis mikhään uusi, mutta ikivanhaa. Minun äijilä oli piski, joka panthiin vanhoittenkothiin ko se oli kymmenen vuotta vanhaa.</p>
<p>Rouva Troppi ei freistanu ees topata sitä ?? (vantro) naurua, minkä Bullen muistelus sai aikhaan, mutta paitti katto hunteeraavasti Bullea kunnes nauru oli laantunu.</p>
<p>"Nyt se oon nokko klovnitempuitten kansa, herra Bulle," sano hän, ja samala laiha hymy levitty rouva Tropin kaitasille huulile.</p>
<p>"Mie otan huomihoon sinun vaatimattoman kokosti, ja ehotanki, ette sie nouset pultin pääle muistelheen."</p>
<p>Rouva Tropin hämmästykseksi, ei Bullea tarvinu kahesti käskeä. Hän hyppäsi pultin pääle, nappasi hänkseleistä kiini ja hiissasi housuja ylemäs.</p>
<p>"Mie asun Kanuunatielä yhessä minun sösterin ja muorin kansa. Met olema asunheet kaikissa Norjan fylkissä, pluss muutamassa fylkissä jokka ei ennää kuulu Norjale. Nähkää net olthiin osana Norjaa vielä jääkauvela, mutta sitte jää alko sulamhaan, ja Norjasta lähti irti suuria palasia, jokka lähethiin ajelehtimhaan kauvas merele. Yhtä kaikkiin suurimista palasista kuttuthaan nyt nimelä Amerikka. Ja eihän net sielä Amerikassa ees tiä, ette hethän asuthaan jäälautala/ jääflaakila, mikä oikeasthaan/ oikeestansa oon yksi Norjan fylkki."</p>
<p xml:lang="nob">s. 34-35</p>
<p>"Herra Bulle," keskeetti rouva Troppi. "Tyhä kaikkiin tähelisin, kiitos."</p>
<p>"Kaikkiin tähelisin," sano Bulle. "Soon se ko saapi pelata trumpettia korpsissa 17. maikuuta-tookissa. Se, ette pellaa trumpettia, oon niin ko pussais vaimoa keskele suuta. Saattaakos kukhaan muistela mistä mie löyvän/ löytäsin likimän korpsin?"</p>
<p>Mutta kaikin luokassa tyhä istuthiin suu ymmyrkäisenä ja tuijotethiin Bullea.</p>
<p>"Ai niin/ Oojaa/ Jaaniin, senhän mie meinasin jo unheettaa," sano Bulle. "Eilen mie olin paikala ko yksi meän aijan suurimista keksinöistä/ löyvöistä tehthiin (???kökkö). Keksijän ittensä nimi oon tohtori Rohtori, ja minun nimethiin hänen assistentiksi. Met olema antanheet keksinöle/ löyvöle nimeksi tohtori Rohtorin pieru..."</p>
<p>"Nyt se oon nokko!" huusi rouva Troppi. "Sie saatat istua alas, herra Bulle."</p>
<p>Lopun aijan tiimasta rouva Troppi muisteli, ette miksi met feiraama 17. maikuuta, mutta yksikhään kläpeistä siinä hauvanvaitonaisessa luokassa ei kuunelu häntä. Het paitti tyhä istuthiin ja tuijotethiin sitä vähhää mikä Bullesta saatto nähhä/ nähjä pultin takkaa. Sitte se (kello) jo ringasi ulos.</p>
<p>Vappaaminutilla Bulle seisoskeli itteksensä ja katteli ko toiset kläpit leikithiin sisteniä ja hypäthiin paratiisiä. Hän huomasi Liisan, joka kansa seiso ja tuijotti. Bulle oli justhiin aikeissa mennä hänen tykö, ko kaksi suurta klossia, joila olthiin lyhyet hykset ja päät ymmyrkäiset ko tynnyrit, seisothiin hänen eessä ja sperrathiin tien. Bulle jo tiesi mitä oli tulossa. Tämä ei ollu ensimäinen kerta ko hän alotti uuvessa koulussa.</p>
<p>"Halloo/ hei, pätkä!" sano toinen klosseista.</p>
<p>"Halloo/ hei, tet jättiläiset jokka tramppaatta (på jorden med tunge skritt og stenger mot solen)," sano Bulle, eikä ees kattonu ylöspäin.</p>
<p>"Häh?" sano klossi.</p>
<p>"Ei teile mithään, verikoirat," sano Bulle.</p>
<p xml:lang="nob">s. 36</p>
<p>"Sie olet uusi täälä," sano toinen klossi.</p>
<p>"Entäs sitte?" kysy Bulle vaitonaisesti. Vaikka hän kyllä jo tiesi vastaukset näihin entäs-sitte-kysymykshiin, ainaski suunilheen.</p>
<p>"Uusi meinaa, ette sinun kastethaan juomafonteenissa," sano toinen klossi.</p>
<p>"Miksikäs niin?" sano Bulle vielä vaitonaisemin. Hän tiesi vastauksen siihen kansa.</p>
<p>Klossi nosthautti hartioita. "Sen tähen, ette... ette..." alotti klossi, mutta ei sitte ennää hoksanu ette miksi. Ja sitte het kaikin kolme - se meinaa net kaksi klossia ja Bulle - sanothiin köörissä yhtheen äänheen: "SIKSI KO SE TYHÄ OON NIIN."</p>
<p>Klossit tirkistelthiin ympärille, (tydeligvis ??) het syynäthiin jos joku opettaja olis likelä. Sitte suurempi klossi otti Bullea rinnuksesta kiini ja nosti/ nosthautti hänen ylös. Toinen klossi otti Bullen jaloista kiini, ja sitte sitä jo menthiin kohi juomafonteenia, mikä oli pystössä keskelä koulusiljoa. Bulle hengasi/ roikku klossitten välissä niin ko löysä jauhosäkki ja studeerasi pientä, valkosta pilvenhituraa, mikä näytti aivan ylensyönheeltä sarvikuonolta sielä ylhäälä ihmeelisen sinisellä taivhaala. Bulle saatto kuula, kunka kläpit heitethiin poijes leikin ja seisatuthiin raithoon/ jonhoon. Het supisthiin matalalla äänelä ja oottavanna. Het kinathiin/ tapelthiin siittä, ette kuka pääsis auttamhaan klosseja, ja sormila tukkimhaan juomareikiä niin, ette viimen oli tyhä yksi voimakas/ valtava (kraftig ??) vesisuihku/ vesispruutta/ vesiryöppy (vannstråle ??), mikä nousi/ spruuttasi kaksi meetteriä ylös ilmhaan. Bulle tunsi, kunka hänen nostethiin ilmhaan, ja hän tunsi kylmän vesiryöpyn. Joku alko heijaamhaan.</p>
<p>"Met kastama sinun..." sano hän joka piteli Bullea jaloista.</p>
<p xml:lang="nob">s. 37-38</p>
<p><span type="quote" xml:lang="nob">"Rene ?? Pykmiksi"</span>, sano toinen.</p>
<p>"Nerokasta, Truls!" huusi ensimäinen. "Rene som i rene, liksom." (??)</p>
<p>"Jo vain, vastapesty pykmi, mukamas."</p>
<p>Sitte het naurethiin, ja Bulle (ble ristet opp og ned ??). Het piätelthiin Bullea vesiryöpyn eessä, ja vesi spruutasi suorhaan hänen kasuvhiin, nokhaan ja suuhun. Bulle ei saattanu hengittää, ja luuli jo yhen silmähyksen (??) aijan, ette hän piiain jo hukkuis. Mutta sitte käjet nostethiin hänen ilmhaan ja poijes vesiryöpystä. Bulle katteli ympärille, katto kaikkia kläppiä, ja Liisaa, joka yhä seiso itteksensä toisela puolen koulusiljoa.</p>
<p>"Enämen, enämen!" kläpit huuvethiin. Bulle huokasi ja vetasi henkeä. Sitte hänen upotethiin taas vesispruuthaan.</p>
<p>Bulle ei pannu hanthiin, eikä sanonu sannaakhaan. Hän tyhä nipisti silmät ja suun kiini. Hän freistasi kuvitella, ette hän istu äijin muturivenheen etupenkilä ja pää hengasi/ roikku venheen laijan ulkopuolela niin, ette vesiryöppy osu hänen kasuvhiin. Ihanaa.</p>
<p xml:lang="nob">s. 39</p>
<p>Sitte ko het olthiin kerenheet, het laskethiin Bullen taas alas ja menthiin poijes/ menojhaan (gikk sin vei ??). Bullen märät, punaset hykset tartuthiin/ klistrathiin kiini kalloon, ja kengät lotisthiin. Toiset kläpit surrathiin/ hyörithiin Bullen ympärillä ja kattothiin nauraen ko Bulle kisko märkää T-paitaa ylös/ poijes hänkselitten välistä.</p>
<p>"Häätyy sanoa, ette kyllä soon valju juomafonteeni teilä täälä," tuumasi Bulle lujala/ lujala/ kovala äänelä.</p>
<p>Kaikin Bullen ympärillä vaijethiin. Bulle kuivasi kasuvia. "Kurfyrstendammissa, Berliinissä, oon juomafonteeni, mikä spruutaa kymmenen meetteriä suorhaan ylös," sano hän. "Yksi minun kamraatti freistasi jua siittä. Vesiryöppy lyöi irti kaksi poskihammasta, ja hän nielasi oman hammasrekyleeringin. Met näjimä yhen italialaisen, jolta lähti parykki, ko hän oli hörppäämässä vettä.</p>
<p>Bulle otti pausin (kunstpause ??) ja väänsi samala märkää T-paitaa. "Jaa/ joo, jokku kyllä sanothiin, ette eihän se ollu mikhään parykki, mutta paitti sen italialaisen omat hykset, jokka vesi kyni irti (rett av ??). Mie päätin, ette mie kans istun vesispruutin pääle." Bulle suijutti/ kallisti itteänsä sivule, jotta sais veen poijes korvasta.</p>
<p>"Mitä tapattu?" kysy yksi kläpista viimen.</p>
<p>"Noo," sano Bulle, piteli nokasta kiini ja puhalsi lujasti - ensistä yhen, sitte toisen nokanreijän kautta.</p>
<p>"Mitä se sannoo?" kysy joku kläpistä jokka seisothiin vähän kauvempana takana. "Hys!" sanothiin het jokka seisothiin eessä.</p>
<p>"Sieltä ylhäältä, missä mie istuin, saatto nähhä/ nähjä aina Puulenhiin saakka, ja sinnehän oon matkaa ainaski sata miiliä," sano Bulle ja puisti etuhyksiä niin, ette ryöppysi (spruten stod ??).</p>
<p xml:lang="nob">s. 40</p>
<p>"Se saattaa tieten kuulostaa fantastiselta..." Hän vetasi kamman takaplakkarista ja alko sukimhaan hyksiä. "Mutta häätyy muistaa, ette silloin oli epätavalisen kirkas päivä, ja sielä alhaala Euruupassa oon koko latteata/ latteaa/ laatteeta. Sitte Bulle raivasi tien kläpitten välistä ja meni Liisan tykö, joka seiso toisela puolen koulusiljoa.</p>
<p>"No," sano hän ja hymmyili vienosti. "Miltäs se tuntuu alkaa meän koulhuun?"</p>
<p>"Ei pahakhaan," sano Bulle. "Kukhaan ei ole vielä käskeny minua Hullu-Bulleksi." (Tulle-Bulle ??).</p>
<p>"Net klossit olthiin Truls ja Trym," sano Liisa. "Het oon kaksoset (??) ja asuthaan Kanuunatielä - valitettavasti.</p>
<p>Bulle nosthautti/ kohhautti hartioita. "Trulsejä ja Trymejä assuu joka paikassa/ kaikkialla."</p>
<p>"Mitäs sie oikein meinaat?" kysy Liisa.</p>
<p>"Kaikila kavuila oon omat Trulsit ja Trymit. Niistä ei pääse erhoon vaikka sie muuttasit mihin tahansa."</p>
<p>Liisa hunteerasi sitä. Saattokos se olla tosi, ette Sarpsporkissa asu kansa Trulsejä ja Trymejä?</p>
<p>"Oleks löytäny vielä ittelesti uutta parasta kamraattia?" (bestevennine ??) kysy Bulle.</p>
<p>Liisa puisti päätä. Het seisothiin vaiti vieretysten ja kattothiin ko toiset kläpit leikithiin. Sitte Liisa kysy: "Sunkhaan se ollu juuri tosi mitä sie muistelit tohtori Rohtorista ja hänen keksinöstä/ ?? löyvöstä?"</p>
<p>"Jo vain," sano Bulle ja hymmyili kälmisti. "Juuri kaikki mitä mie muistelen oon tosi."</p>
<p>Samala se/ kello soi sisäle.</p>
<p xml:lang="nob">s. 41</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 5 </em></p>
<p><em type="bold">BULLE SAA ITEAN </em></p>
<p>Samana iltapäivänä Bulle koputti  lujasti sinisen talon kellarinovele. Kolme tuhtia/ raskasta lyöntiä. Se oli signaali, minkä het olthiin sopinheet.</p>
<p>Tohtori Rohtori repäsi oven auki ja rääkäsi raastavalla äänelä: "Mainiota!" ko hän näki Bullen. Sitte hän nosti ensistä yhtä kulmakarvapöhheikköä (øyebryn ??) ja laski sitte toista kulmakarvapöhheikköä ja peekkasi sormela: "Kukas tuo oon?"</p>
<p>"Liisa," sano Bulle.</p>
<p>"Kyllähän mie sen näjen," sano professoori. "Hän assuu tuossa tien toisela puolen - jos mie en nyt juuri väärin muista. Mutta se, mitä mie meinasin, oon: Mitä hän täälä tekkee? Emmäkös met eilen olheet yksituumaset siittä, ette tämä oon huippusalhainen/ huippusalanen prosekti?"</p>
<p>"Ei se ole niin vallan salhainen, mie piän," sano Liisa. "Bulle muisteli siittä meän luokale tääpänä."</p>
<p>"Mitä?" rääkäsi professoori pölästynheenä. "Bulle! Oonko se juuri tosi?</p>
<p>"Öh," sano Bulle. "Saattaahan se vähän niinki piiain olla."</p>
<p>"Sie (röpet ??) ... sie (röpet ??) ..." huusi professoori ja viuhto käsilä ilmaa. Bulle työnsi alaleuvan ulospäin ja teki silmistä suuret ja märät/ vetiset/ vetistävät.</p>
<p xml:lang="nob">s 42-43</p>
<p>Semmonen kasuvitten ilme, jota Bulle oli vasiten treenanu justhiin tämmösiä (situasjoner ??) varten, sai hänen pikkuruisen - mutta rohki surulisen - kamelin näköseksi. Ja kaikinhan met tiämä, ette se oon täysin/ kokonhaans mahoton olla vihassa/ suuttua suruliselle kamelille.</p>
<p>Professoori voihkasi luopunheena/ lauhtunheena ja laski käjet alas. "Niinpä vain, eipä se piiain ole niin järin vaaralista. Ja siehän olet kuiten minun assistentti. Sanoma, ette soon hyä niin."</p>
<p>"Kiitoksia," sano Bulle vaitonaisesti.</p>
<p>"Jo vain, jo vain," viuhto professoori Bullea poijes. "Sie voit heittää poijes tuon kamelin ilmheen. Tulkaa sisäle ja sulkekaa oven pörässä.</p>
<p>Het tehthiin niin ko professoori käski. Professoori kiiruhti pröövirööritten ja klasikaaritten tykö, joista pulputhiin ja savuthiin jotaki, mikä haisi samalta ko keitetty päärynä.</p>
<p>Liisa seisattu likele ovea ja katteli ympärille. Klasinreunala/ laijala oli pyttykukka/ pytyssä kukka (potteplante ??), jossa oli valkoset kruunulehet/ terälehet (kronblad ??). Ja siinä vieressä seinälä hengasi/ roikku kuva, jossa oli sivuvaunulinen muturisykkeli. Kuva hääty olla otettu - ainaski niin ko Liisa arveli - Pariisin Eiffelintornin eessä. Nuori mies, joka oli saman näkönen ko professoori, istu muturipyörän penkilä ja hymmyili, ja sivuvaunussa istu söötti, naurava tyär, jolla oli tummat hykset.</p>
<p>"Mitä sie oikheen tehet?" kysy Bulle.</p>
<p>"Mie perfeksuneeraan/ viimestelen (produktet ??)," sano tohtori Rohtori, ja samala sekotti jotaki suuressa tynnyrissä. "Tämän pitäis antaa vielä enemän puhtia. Se oon sitä räjähtävämmän sortin sekotusta/ sotkua - niin ko met sen pruukaama sanoa.</p>
<p>Professoori työnsi sormen keitoksheen/ sekotuksheen ja sitte suuhun. "Hmm. Hitusen liikaa koiruohoa."</p>
<p xml:lang="nob">s. 44</p>
<p>"Saankos mieki maistaa?" kysy Liisa ja vilkasi kantin yli tynnyrhiin.</p>
<p>"Valitan," sano professoori.</p>
<p>"Valitan," sano Bulle.</p>
<p>"Minkä tähen ei?" sano Liisa.</p>
<p>"Olekkos sie mukamasti autorisoitu pierupulveriassistenttitestaaja?" kysy Bulle.</p>
<p>Liisa hunteerasi tovin. "En ainaskhaan oman tion mukhaan."</p>
<p>"Niinpä mie siis ehotanki, ette met toistaseksi jätämä maistamiset/ makustelut minule," sano Bulle ja kiskasi/ nykäsi housuitten hänkseleistä. Sitte hän otti lusikan ja pisti/ upotti sen sisäle tynnyrhiin.</p>
<p>"Oleppa varovainen," sano professoori. "Sie häävyt alottaa kvartin lusikalla (kvart skje ??)."</p>
<p>"Selvä ko pläkki," sano Bulle ja pisti kvartin lusikallisen/ lusikalla kvartilisen annoksen pulveria suuhun.</p>
<p>"Sitte met alotamma räknäämisen ," sano tohtori Rohtori ja katto kelhoon/ kelloon. "Seittemän-kuusi-viisi-neljä-kolme... Hei, älä veikkostenhenki seiso siinä Bullen takana, Liisa!"</p>
<p>Samala se jo pamahti. Liisa ehätti tyhä/ häthättää tuntea ilmatrykin/ ilmanpainheen/ ilmavirran ennen ko hän menetti palansin ja putosi peruuksilheen kylmäle kellarinlaattialle.</p>
<p>"Oi/ Ohhoh," sano Bulle. "Kunka sulle kävi, Liisa?"</p>
<p>"Ei hättää," sano Liisa häkeltynheenä samala ko professoori autto hänen taasen jaloitten pääle. "Olipa siinä tosijhaan ätyä."</p>
<p>Bulle nauro äänheen. "Soli hyvin tehty/ hyvvää työtä, tohtori!"</p>
<p xml:lang="nob">s. 45</p>
<p>"Kiitoksia, kiitoksia," sano professoori. "Mie aijon itte tehhä seuraavan testin..."</p>
<p>Professoori nielasi puolikhaan lusikallista ja alotti räknäämisen. Nollan kohala se taasen jysähti/ puhkesi ilmoile rytinä, mutta tällä kerrala Liisa passasi ittensä niin, ette hän seiso likelä ovea.</p>
<p>"Oi/ ohhoh," sano professoori ja nosti ylös pyttykukan, jolla äkisti ei ollukhaan ennää kruunulehtiä. "Mie piän met häävymä tehhä seuraavan testin ulkona."</p>
<p>Het kaajethiin pulverin kaakkupokshiin (kakeboks ??) ja otethiin sen myötä ulos.</p>
<p>"Annapa mulle lusikan," sano Bulle.</p>
<p>"Varovaisesti sen määrän kansa..." alotti tohtori Rohtori, mutta silloin Bulle oli jo ehättänny ahmasta täyven lusikallisen pulveria.</p>
<p>"Vattassa kutittaa," sano Bulle ja oli niin jännässä, ette hän hyppi ylös alas ja hihku.</p>
<p>"Viisi-kuusi-seittemän," räknäsi professoori.</p>
<p>Ja ko se sitte pamahti, niin pikkulinnut, jokka istuthiin professoorin päärynäpuussa, nousthiin/ lehahethiin kaikin ilmhaan ja lennethiin pölästynheenä poijes. Ja tällä kerrala se ei ollu Liisa ko pyllähti/tuiskahti/ lensi/kaatu/pyöri nurin/ kumhoon/silmälheen, paitti Bulle, joka pyörien katosi/ häipy korkean ruohikon sekhaan/ sisäle.</p>
<p>"Missä sie olet?" huusi tohtori Rohtori ja haki Bullea ruohon seasta. "Kunka sulle kävi? Menikö hyvin?"</p>
<p>Het kuulthiin pulputtavan/ kukertavan äänen. Sitte Bulle pomppasi ylös ja hänen kasuvet olthiin kokonhaans punaset kaikesta nauramisesta.</p>
<p>"Enämen!" huusi hän. "Enämen!"</p>
<p>"Kattossie, professoori!" peekkasi Liisa. "Bullen housunpersaus oon reveny!"</p>
<p>Ja totta tosijhaan. Professoori katto huolestunheena aikhaansaanosta/ resultaattia ja päätti, ette nyt se sais olla nokko tälle päiväle näitten testitten kansa. Hän pyysi Liisaa ja Bullea s. 46-47</p>
<p>hakemhaan esile ulkomööpeliä/ tarhamööpeliä (hagemöblement ??), jokka lojuthiin jossaki ruohikossa, ja sitte hän häipy sisäle. Ko hän tuli takasin/ takashiin ulos, oli hänelä myötä fati, jossa oli leipää, voita, maksaposteijaa ja saftia/ mehua.</p>
<p>Liisa oli löytäny ulkomööpelit, ja samala ko het istuthiin kaltoila, valkosiksi maalatuila tuoleila ja syöthiin, niin het hunteerathiin mihin heän löytöä/ hoksausta saattas käyttää. Professoori tuuletti hunteerinkia, ette pulveria saattas freistata myyvä puntile/ bundile/.</p>
<p>"Hethän saatettas ensistä syä puoli lusikallista pierupulveria, ja sitte asettaa/ panna jyväpussin ittensä... eh, laukasupaikan etheen. Sitte ilmatryki levittäs jyvät pitkin peltoa, ja bundit säästettäis paljon aikaa. Mitäs tet siihen sanotta?/ Mitäs tet siittä tykkäättä?"</p>
<p>"Toppi/ Huippu!" sano Bulle.</p>
<p>"Jos mie nyt olen perin rehelinen, niin mie en piä, ette ihmiset tulhaan ostamhaan semmosta ruokaa mikä oon tehty pieruila kylvetyistä jyvistä."</p>
<p>"Hm," sano professoori ja krappasi pörrösiä hyksiänsä (bustehodet ??). "Siinä sie piiain olet oikeassa."</p>
<p>"Entäs jos met tehemä maailman noppeiman sykkelinpumpun?" hihkasi Bulle. "Ei muuta ko otama yhen röörin, ja panema sen toisen pään persaukshiin ja toisen pään sykkelinkumin venttiilhiin. Sitte tyhä...kaboom! Täyvet sykkelinkumit alta sekunin."</p>
<p>"Interessanttia," sano professoori ja hypisteli pukinpartaansa. "Mutta mie kyllä pahhoin pölkään, ette se oon justhiin se kaboom! mikä saattaa olla propleemi. Silloinhan net sykkelikumitki räjähethään kansa."</p>
<p>"Entäs jos met käytämä pierupulveria hyksitten kuivaamisheen," sano Liisa.</p>
<p>Bulle ja professoori tuijotethiin Liisaa ko hän selvitti, ette kaikin perheessä - kläpistä aina ämhiin saakka - vejettäis lottia, ette kuka syöis pierupulveria aamula sen jälkhiin ko kaikin olthiin käynheet vesituiskun alla/ pesula/ saunassa/ tysjissä (dusje).</p>
<p xml:lang="nob">s. 48</p>
<p>Ja sitte toiset tyhä saatethiin seisattua tämän ihmisen taka.</p>
<p>"Hyvä itea," sano professoori. "Mutta kukas se sitte pierijän hykset kuivaa?"</p>
<p>"Ja mitäs sitte jos pierutuisku ploosaa ämmin nurin/ kumhoon, ja häneltä mennee konttiluu poikki," sano Bulle.</p>
<p>Het jatkethiin hunteerausta, mutta kaikissa ehotuksissa, joita het heitelthiin ilmoile, oli yksi jos toinenki irriteeraava huono puoli/ häirittevä haitta. Viimen het tyhä istua nökötethiin vaiti.</p>
<p>Siinä het sitte jatkethiin leipäviipalheitten mutustelua, ko Bulle äkisti hihkasi:</p>
<p>"Nyt mie tiän/ hoksasin!"</p>
<p>Liisa ja professoori vilkasthiin häntä vähemän mielishään/ interesseerattuina. Nähkää, se oli jo neljänen kerran lyhyen aijan sisälä ko Bulle oli sanonu, ette hän tietää, mutta ei kuiten ole tietäny/ tienny mithään.</p>
<p>Bulle hyppäsi penkile. "Met saatama käyttää pulveria siihen, mihin met sitä nykki käytämä."</p>
<p>"Mutta emmähän met käytä sitä mihinkhään," sano professoori.</p>
<p>"Methän tehemä tyhä joutavia paukkuja," sano Liisa.</p>
<p>"Justhiinsa niin!" sano Bulle. "Ja kekkäs maailmassa tykäthään enniiten/ eniten joutavanpäiväsestä paukuttelusta?"</p>
<p>"No," sano professoori. "Tieten kläpit. Ja raavhaat jokka oon vähän lapseliset/ joila oon kläpitten luonto."</p>
<p>"Niinpä! Ja milloinkas het haluthaan/ mielithään paukutella?"</p>
<p xml:lang="nob">"Uuvenvuen iltana?"</p>
<p>"Justhiin!" huusi Bulle vimmassa. "Ja ... ja ... ja ...?"</p>
<p xml:lang="nob">s.49</p>
<p>"17. maikuuta!" hihkasi Liisa ja hyppäsi hänki pöyväle. "Sehän oon heti 17. maikuuta! Hoksaaks sie/ Tajuaks sie, professoori? Emmä met tarvitte keksiä yhtikäs mithään. Methän saatama myyvä pulveria justhiin semmosena ko se nyt oon!"</p>
<p>Professoorin meni silmistä vallan pyöräle, ja hän venytti kaitasta, krynkkystä kaulaansa niin, ette oli aivan kahlaajalinnun näkönen. "Interessanttia," mumumisi hän. "Rohki interessanttia. 17. maikuuta ... kläpit ... paukut ... se oon ... se oon ..." Sitte hänki harppasi pöyväle. "Eureka!"</p>
<p>Ja niin ko sovitusta signaalista alethiin het kaikin kolmin tansaamhaan jonkin sortin intiaanitanssia mehuklasitten/ saftiklasitten ympäri.</p>
<p xml:lang="nob">s. 50</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 6 </em></p>
<p><em type="bold">DIRIKENTTI MATSEENI (MADSEN ??) JA (DØLGEN ??) KOULUKORPSI </em></p>
<p>Matseeni seiso jymnastiikkisalissa  / voimistelusalissa käjet ojenettuina etheenpäin. Siinä hänen eessä istu Dölgenin (??) koulukorpsi: kaksikymmentä kläppiä ja nuorta. Matseeni puristi tahtitikkua/ tahtikeppiä oikean käjen peukalon ja etusormen välissä, ko muut kaheksan sormea sojotethiin suunthaan jos toisheen. Hän oli sulkenu silmät, ja uneksi/ unelmoi tovin olevansa kaukana poissa</p>
<p>puolapuiset seinät, kulunu parketti ja happamat jymnastiikkimatot</p>
<p>paitti/ vaan Venetsian täysinäisessä konserttisalissa, missä katossa hengathiin kristallikruunut, ja fästivaatheiset ihmiset istuthiin balkongilla ja riemuithiin.</p>
<p>Sitte Matseeni aukasi taasen silmät.</p>
<p>"Valmhiina!" huusi hän ja krynkisti nokkaansa jotta tummat pilottiaurinkoprillit ei valuais alaspäin. Sillä toisin ko rouva Tropila, oli Matseenilla lyhyt ja paksu ja suurihuokonen nokka.</p>
<p>Eikä yksikhään niistä tuolila istuvasta kahestakymmenestä kasuvesta ollu juuri niin järin valmhiin näkönen. Mutta ei kukhaan juuri protestoinukhaan, joten Matseeni alko räknäämhään niin ko raketinlaukasussa pruukathiin räknätä:</p>
<p xml:lang="nob">s. 51</p>
<p xml:lang="nob">"4-3-2-1!"</p>
<p>Sitte Matseeni huitasi tahtitikkua niin ko se olis tryllaussauva/ taikasauva/ taikatikku/ taikakeppi, ja Dölgenin (??) koulukorpsi alotti pellaamisen - ei justhiin niin ko raketti, mutta pareminki niin ko juna, mikä pärskyen ja läähättäen lähti liikheele. Trummut, niin ko net tavalisesti pruukathiin, alethiin pellamhaan jo paljon aijemin enne ko Matseeni oli ehtiny räknätä alas ykkösheen. Nyt hän tyhä ootti lopun ossaa korpsista. Ensistä kuulu trompoonin ulvahus, sitte määkäsi (wathorn ??) väärässä duurissa, ja viimen kaksi klarinettia pelathiin likipittäin samassa nuotissa. Net kaksi trumpetistia/ trumpetinpellaajaa, kaksoset Trulssi ja Tryymi Thrane, kaivethiin nokkaa. Viimen sai Petra äänen tuubaansa, ja Piera lyöi kokheeksi muutaman lyönin suurheen trumphuun.</p>
<p xml:lang="nob">s. 52</p>
<p>"Ei, ei ,ei!" huusi Matseeni epätoivosena ja viitto (avvergende=torjuvasti ??) tahtitikula. Mutta Dölgenin koulukorpsi oli justhiin niin ko juna: Sitä oli vaikea topata ko se ensistä oli päässy liikheele. Ja ko se sitte pruuvasi topata, niin se kuulosti siltä niin ko tonnin verran köökkitavaroita olis puvonu laattialle. Kräsh! Päng! Tyyyt!</p>
<p>Sitte ko viimenki oli tullu vaitonaista, ja salin klasit olthiin heittänheet tärräämästä, otti Matseeni pilottiaurinkoprillit poijes päästä.</p>
<p>"Hyät kamraatit/ ystävät. Tiättäkös tet kunka pitkä aika oon seittemäntheentoista maikuuta?"</p>
<p>Yksikhään ei vastanu.</p>
<p>Matseeni huokasi. "No eihän sitä tieten saata teiltä ees oottaa, ei. Se näyttää siltä, ette tet että ees tiä mitä laulua met pellaama. Mikä laulua met pellaama, Tryymi?"</p>
<p>Tryymi heitti kaivamasta nokkaa ja vilkasi kysyvästi veljheensä päin/ käsin.</p>
<p>No, Trulssi," sano Matseeni. "Saatakkos sie auttaa Tryymiä?"</p>
<p>Trulssi krappasi trumpetilla sölkäänsä ja tuijotti/ siristeli nuottistatiivia. "Minun nuotit oon kastunheet satheessa, Matseeni. Mie en näje näistä en paskan vertaa (dritt ??).</p>
<p>"Etpä tieten," sano Matseeni. Se oon siis 'Ja vi elsker'. Norjan nasunaalilaulu. Herranen aika! (Herregud ??) Eikö täälä tosihhaan ole kethään toista ko Liisa joka kykenis lukemhaan/ saattais lukea ees yhtä ainukaista nuottia?"</p>
<p>Liisa krympisty/ meni kashoon klarinetin taka. Hän tunsi, kunka toiset silmäthiin häntä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 53</p>
<p>Ja hän tiesi varsin, mitä net silmäilyt meinathiin. Net meinathiin, ette vaikka Matseeni sanoki, ette Liisa oon seppä, niin ei hänen silti piä uskoa, ette yksikhään heistä haluthaan olla hänen kamraatti. Enneminki/ Pikeminki päinvastoin.</p>
<p>"Jos met emmä kykene pellaamhaan tätä paremin ennen 17. maikuuta, niin met häävymä tropata/ jättää välhiin kesän korpsireisun," sano Matseeni. "Mie en halvaa mennä toisten/ toisitten korpsitirikentitten etheen tyhä sen tähen, ette het päästhään nauramhaan mulle, oonko se selvä ja ymmärretty?"</p>
<p>Matseeni näki, kunka kaikin äimistythiin. Se oli sokki/ sjokki kaikile, sehän nyt tieten oli selvä. Matseeni oli muistelu niin paljon ja niin lämpimästi Eitsvolin suuresta korpsikokkointumisesta, ja hän oli niin iloinu siittä. Mutta nyt hän ei nähny ennää muuta maholisuutta ko kokonhans luopua/ perräintyä reisusta. Sen hän kyllä oli tehny selväksi jo alusta pittäin. Hän oli sanonu, ette hänen - Nikolai Amateus Matseenin - kansa ei leikitty mithään janitsaarikorpsia. Niin ette jos nyt ei tapattuis vallan ihmeitä, niin ei yksikhään Eitsvolissa tulis kuulemhaan ees yhtä triangelinplinkhausta Dölgenin koulukorpsista. Ja ko kerta Matseenin tahtitikku ei valitettavasti ollu mikhään taikasauva/ tryllisauva, niin mithään ihmeitä ei tulis tapattumhaan/ ei sillä sitte saanu aikaseksi mithään ihmeitäkhään.</p>
<p>"Otama uuvesti alusta," huokasi Matseeni ja nosti tahtitikkua. "Olettas tet valmhiina?"</p>
<p>Mutta eihän kukhaan tieten ollu valmhiina. Kaikin paitti tuijotethiin karteruupin ovea kohi, mikä oli justhiin Matseenin sölän takana. Matseeni käänty kärsäintynheenä hänki kattomhaan, mutta ei nähny kethään. Hän käänty taasen korpshiin päin/ käsin, ja oli justhiin alkamassa räknäämisen, ko hänen älyssä välähti, ette hän kuitenki oli nähny jotaki ovenravossa. Jotaki, mikä oli likelä laattiaa.</p>
<p xml:lang="nob">s. 55</p>
<p>Hän käänty, otti aurinkoprillit poijes silmitten eestä ja katto pientäki pienempää pojanklossia, jolla oli punaset ottahykset.</p>
<p>"Mitäs sie täälä tehet?" tokasi Matseeni.</p>
<p>"Ekkös sie ensistä halva tietää kuka mie olen? kysy poika ja vetasi esile vanhaan, kolhusen trumpetin. "Mie olen Bulle. Mie saatan pelata trumpettia."</p>
<p>"Meilä oon jo kaksi jokka pelathaan trumpettia," sano Matseeni ja käänty taasen korpshiin päin/ käsin. "Nyt met treenaama. Häivy siittä."</p>
<p>"Mutta ekkös sie halva ensistä kuula ko mie pellaan pikkusen?"</p>
<p xml:lang="nob">"En!"</p>
<p>"Tyhä pikkusen..." Bulle nosti trumpetin ja pani huulet samhaan lajhin niin ko olis aikheissa suuvela.</p>
<p><span type="quote">"Ei, ei, ei!" mylvi Matseeni kasuvet vallan punasinna ja piiskasi tahtitikula reittä. "Mie olen taiteilija/ kynstnääri! (kunstner ??)"</span> huusi hän. "Mie olen aranseeranu marsia Venetsia suurele janitsaarifästivaalile. Ja nyt mie tirikeeraan koulukorpsia, jossa oon tyhä sävelkuuroja paskakläppiä/ kakaraa, ja mie en tarvitte kuunela vielä yhtä sävelkuuroa paskakläppiä/ kakaraa lissää. "Tuliko selväksi? Ulosssss!"</p>
<p>"Hm," sano Bulle. "Sehän kuulosti niin ko se olis A. Näjet, mulla oon apsoluuttinen sävelkuulo. Sen sie saatat tarkistaa äänikaffelillasti."</p>
<p>"Sie et vishiin ole tyhä sävelkuuro, sie olet kansa kuuro!" Matseeni tärisi/ tärräsi ja sylki kiihtymyksissä. "Sulje se ovi mennessästi, äläkä tule ennää koskhaan tänne! Sunkhaan sie luule, ette mishään korpsissa saattaa olla myötä tuomonen, joka oon niin pieni, ette ... ette ..."</p>
<p>"Ette ei ees uniformuhousuitten laijassa olis sijjaa yhele kaistalheele/ striipile," sano Bulle. Niin lyhyt, ette</p>
<p xml:lang="nob">s. 57</p>
<p>metaljit/ mitalit laahattais maata. Niin häikiäisen pieni, ette ei näkis ylös nuottistatiiville. Ja ette uniformun lakki menis silmile."</p>
<p>Bulle hymmyili syyttömännä Matseenille, joka nyt harppo pitkin askelin/ pitkilä askelilla suorhaan häntä kohi.</p>
<p>"Niin ette hän ei näkis mihin hän oon menossa," jatko Bulle. "Ja äkisti löytäis ittensä marsimasta Akersgatanilla, samala ko toiset korpsilaiset marsithaan alas Karl Johansin katua."</p>
<p>"Justhiin!" sano Matseeni, koppasi ovesta, ja läimäsi sen suorhaan Bullen nokan eessä kiini. Sitte hän tramppasi/ tömisteli takasin/ takashiin nuottistatiivinsa tykö. Ennen ko hän kohotti tahtitikun, saatto hän noteerata Trulssin ja Tryymin leveät virnistykset.</p>
<p>"Siispä," sano Matseeni. "Ja, vi elsker."</p>
<p xml:lang="nob">s.58</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 7 </em></p>
<p><em type="bold">SE OLI SINÄ YÖNÄ/ YÖLÄ, KLUAKKIRÖÖRISSÄ USLUN ALLA </em></p>
<p>Kluakkiröörissä  , jokka menhään pitkin ja poikin Uslun alla, asustaa suuria elläimiä. Niin suuria, ette sie tuskin halvaat niihin törmätä/ niitä nähhä/ nähjä. Mutta jos sie menet Uslun kavule, nostat ylös yhen kluakkikannen (kumlokk ??) ja lyysaat (lyser) plakkarilampula alas kluakkimailmhaan, niin sie saatat piiain ehättää nähhä/ nähjä välhäyksen suuritten, limasten otuksitten/ petoelläimitten kitahamphaista, ennen ko elläimet oon laukkonheet tiehensä. Tahi: Ennen ko net oon tarranheet/ purheet/ purasseet sinua kurkusta kiini. Sillä net oon salamannoppeita otuksia. Ja nyt met emmä sunkhaan puhu misthään tavalisesta, viattomasta rattus norvegicuksesta, siis siittä pienestä, norjalaisesta/ ruijalaisesta rotasta, mutta vallan hirveistä petoelläimistä. Semmosista niin ko Attila. Attila oli vanhaa, mongolialainen vesirotta, joka eli kolmekymmentäviisi vuotta ja paino viisitoista kiloa. Jos sie hakvaat lukea enämen Attilasta, niin plarraa/ plaavaa esile sivu 678 kirjasta 'ELLÄIMET, JOITA SIE ET HALVAIS OLEVAN OLEMASSA'.</p>
<p>Attila popsi mielelänsä/ kernhaasti/ yhen pienen rattus norvegicuksen aamuruaksi, jos se niin (hvis det falt seg slik) ????????????, ja oli Uslun Kluakki- ja Paskarööritten kuningas. Tahi oikeasthaan hän eli siinä luulossa/ uskossa, ette hän oli kuningas - aina tähhään päivhään saakka.</p>
<p xml:lang="nob">s. 59-60</p>
<p>Vaikka Attila oli alkanu päsmäämhään/ hallittemhaan jo monta vuotta sitten, ei hän aina ole ollu kuningas. Silloin ko hän oli tyhä muutaman kuukauven vanhaa ja söötti ja pieni ko parin hekton lankakerä (garnnöste ??), niin se oli yksi peret Hovseeteristä ostanu hänen. Se oli sen tähen, ko perheen pullea/ lihava pojanklossi oli peekanu Attilaa ja rääkkyny, ette hän halvaa tuommosen rotan. Ja vanhiimat tieten olthiin tehnheet niin ko klossi komensi.</p>
<p>Het olthiin syöttänheet Attilalle kalapullia/ kalakakkoja - pahhiinta mitä Attila saatto tietää - ja panheet hänele metalisen kaulapangan (metallhalsbånd ??), johon oli koverrettu Attilan nimi. Ja joka ainua päivä oli lihava klossi piinanu/ rääkäny parkaa/ parkariepua vesirottaa ja pistely tikkuja hänen häkhiin/ byyrhiin. Joka ainua päivä aina siihen saakka, ko Attila oli syöny niin paljon kalapullia/ kalakakkoja, ette oli tullu vallan lihavaksi, ja hänen hääty saaja uuven häkin, nyt ko hän vielä mahtuis tulemhaan ulos vanhasta häkistä.</p>
<p>Attila oli oottanu tätä päivää. Ja ko klossi pisti käjen häkhiin ja aiko vettää Attilan sieltä ulos, niin Attila aukasi kitansa niin suurele ko saatto ja upotti hamphaat klossin maukkaasheen, pehmijhään ja valkosheen ihmisenlihhaan. Se se vasta oliki eri pullaa! (Dette var andre boller!)</p>
<p>Samala ko klossi huusi ja veri pruuttasi, oli Attila - salamannopeasti niin ko mongolialainen vesirotta - rukattannu ulos häkistä, ulos asunosta, ja häipyny Hovseetterin kamaralta/ maanpinnalta alas kluakhiin. Sieltä matka oli jatkunu keskele Uslua, missä häntä oli jo varsin hankkinu kunnioitusta petomaisen käytöksen tähen. Rattus norvegicukset kaikin - Majorstyyan viemäristä aina Akerin ränssianlekhiin/ ränssilaitteishiin saakka - pöläthiin Attilaa.</p>
<p xml:lang="nob">s. 61</p>
<p>Mutta sinä yönä, syvälä Uslun alla, sillä aikaa/ välin ko Liisa ja Bulle nukuthiin makkeimilhaan, oli Attila suuren pölön vallassa. Hän istu kluakkiröörin nurkassa tärisi/ tärräsi. Sillä valon kajossa oli hän nähny jotaki siinä suorhaan hänen eessä. Se oli välähys hamphaista. Hamphaat, jokka olthiin vielä suuremat ko hänen omansa. Joskhaan se legenda, minkä hän oli kuulu näitten vuositten aikana Uslun Kluakki- ja Paskaröörissä, saattais kuitenki olla totta? Hän tunsi, kunka hänen mongolialainen rotansyän/ syvän hakkasi pölöstä, ja röörissä oli niin pimeää, niin pimeää. Ja ensimäistä kertaa Attila hunteerasi, ette itte asiassa kluakissa haisi joksheenki pahalta, ja ette hän kyllä itte asiassa/ oikeasthaan saattais hunteerata/ kuvitella olevansa tällä hetkelä missä tahansa muuala ko tässä kluakkiröörissä. Jopa Hovseetterissä. Niinpä Attila freistasi tyynyttää/ lohuttaa itteänsä. Sehän oon selvä, ette legenda häätys olla tyhä sepitystä. Anakonda? Tyhä pötyä. Anakondahan oon kuristajakäärme, mikä ellää Amatsoonassa - missä oon valtavia vesirottia ja sen kaltasia - eikä täälä syvälä Uslun alla, missä vesirottia ei ole lainkhaan. Niin, paitti yksi. Attila hunteerasi tätä tovin.</p>
<p>Ja sillä välin ko hän siinä hunteerasi, tuli jokin häntä kohi. Se oli valtava niin ko uimarenkhaan keskelä oleva reikä, ja sen reunoila olthiin kruunuiissin kokoset/ suuruset, piikkiset hamphaat. Se sähisi, ja sen kiasta/ kijasta tuli niin paha haiju, ette siihen verrattunna kluakkiki tuoksu aivan plomsteriniityltä.</p>
<p>Se oli niin kaameaa/ se tuntu niin kaamealta, ette Attila yksinkertasesti nipristi/ puristi silmät kiini.</p>
<p xml:lang="nob">s. 62</p>
<p>Ja ko hän taas avasi silmänsä, niin hänen ympärillä tippu vettä ja pisaroitti. Ja se oli (urimelig ??) pimeää. Justhiin niin ko hän ei istuis kluakkiröörissä, mutta jossaki, missä oon vielä pimeämpää. Ja se tuntu aivan siltä, niin ko seinät liikuttais. Net menthiin kashoon ja mutkitelthiin. Aivan niin ko hän olis jo jonkin vattassa, mikä</p>
<p>Attila huusi/ kirku. Hän huusi ainaski yhtä lujasti ko se lihava pojanklossi aikoinhaan oli tehny.</p>
<p xml:lang="nob">s. 63</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 8 </em></p>
<p><em type="bold">BULLEN SIMPPELIT RÄTINGIT </em></p>
<p>Seuraavanna aamuna, ko Liisa meni ulos portista/ veräjästä  , seiso Bulle koulusäkkinsä kansa tien toisela laijala ja potkiskeli pikkukiviä.</p>
<p>"Mitäs sie siinä ootat?" kysy Liisa.</p>
<p>Bulle nosthautti hartioita. "Ette jos joku, joka oon menossa samhaan suunthaan ko mieki, sattus menheen/ kulkheen tästä siutti."</p>
<p>"Eihän tästä kukhaan kulje siutti," sano Liisa. "Tämähän oon umpitie, ja met asuma tämän tien perälä."</p>
<p><span type="quote" xml:lang="nob">"Kappas. (Da så ??)"</span>, sano Bulle.</p>
<p>Yhessä het lähethiin kävelheen alas Kanuunatietä.</p>
<p>"Soon Rohtori kuttunu/ inviteeranu meät viimisheen suurheen pierutesthiin sen jälkhiin ko olema kerinheet koulusta," sano Bulle. "Tuleks sie?"</p>
<p>"Tulen tieten," sano Liisa. "Ootaks sie sitä kovastikki?"</p>
<p>"Jo vain, niin ko kläpit ainaski (Som et barn ??)," sano Bulle.</p>
<p>Ko het olthiin tulheet melkhein päätiele asti, niin Liisa toppasi ja peekkasi/ viiso Kanuunatien kahta alimaista taloa/ huonetta.</p>
<p>"Tuola asuthaan Trulssi ja Tryymi," sano hän.</p>
<p xml:lang="nob">s. 64-65</p>
<p>"Jos mie näjen, ette het tulhaan ulos, niin mie pruukaan oottaa tässä kohi niin kauvon, ette het oon menheet. Jos ei, niin sitte mie laukon hopusti siutti. Tule..."</p>
<p>Liisa tarttu Bullea käjestä ja oli aikheissa juosta rukattaa, mutta Bulle oli sitä vasthaan.</p>
<p>"Mie en halva laukkoa," sano hän. "Enkä mie halva oottaakhaan."</p>
<p>"Mutta..." alotti Liisa.</p>
<p>"Muista, ette met olema kahen/ meitä oon kaksi," sano Bulle. "Meitä oon yhtä monta ko Trulssi ja Tryymi. Ainaski vähinthään. Soon simppeli rätinki/ simppeliä matematiikkiä."</p>
<p>Niinpä het kävelthiin Trulssin ja Tryymin talon/ huonheen siutti. Bulle käveli hirmu, hirmu hithaasti, niin ainaski Liisasta tuntu. Mutta Liisa saatto kuiten nähhä/ nähjä, ette Bulle pölkäsi vähän, ko hän alvarhiinsa/ päntiönhään vilkuili talhoin/ huonheishiin päin/ käsin. Mutta heilä oli lykky, sillä ei kumpikhaan klosseista - ei Trulssi eikä Tryymi - tulheet ulos. Ja ko Liisa katto kelloa, niin hän tajusi, ette het olthiin jo menheet koulhuun.</p>
<p>"Tiäks paljon kello oon?" huuvahti Liisa kauhistunheena, sillä hän oli hyvinkasvatettu tyär, joka ei pruukanu tulla liika hiljain koulhuun.</p>
<p>"Ei mulla ole kelloa," sano Bulle.</p>
<p>"Rouva Troppi suuttuu/ vihastuu vallan mahottomasti. Nyt juoksumarssia!"</p>
<p>"Käskystä, sjeehvi," sano Bulle.</p>
<p>Sitte het laukothiin niin hopusti, ette het olthiin perilä siinä samassa aijassa, ko mitä mennee tämän kapittelin lukemisheen, alusta lähtien aina tähhään saakka.</p>
<p>Pahaksi onneksi ei loput päivästä menny yhtä hopusti. Bulle ootti niin malttamattomasti kothiinpääsyä ja Viimistä Suurta Pierutestiä, ette hän tyhä istu luokassa ja räknäsi sekuntteja, ja samala hän näki ko rouva Tropin suu liikku. Hän ei kuunelu, joten ko hän sitte äkkiä huomasi, ette rouva Troppi peekkasi häntä sormela, ja toiset luokassa tuijotethiin häntä,</p>
<p xml:lang="nob">s. 66</p>
<p>niin Bulle tajusi, ette rouva Troppi oli toennäkösesti kysyny häneltä jotaki.</p>
<p>"Kaksituhattakuusisattaajakaheksankymmentäyksi," vastasi Bulle.</p>
<p>Rouva Troppi krynkisti ottaansa. "Meinaakkos sie, ette tuo oon vastaus siihen mitä mie kysyin?"</p>
<p>"Ei välttämättä," sano Bulle. "Mutta soon niin monta sekunttia ko oon jo menny/ kulunu tästä tiimasta. Se meinaa, ette nyt oon menny vielä neljä lissää, niin ette nyt oon menny/ kulunu kaksituhattakuusisattaajakaheksankymmentäviisi sekunttia. Soon simppeli rätinki/ simppeliä matematiikkiä.</p>
<p>"Senhän mie kyllä tajuan," alotti rouva Troppi. "Mutta Bulle..."</p>
<p>"Antheeksi, mutta se ei ole ennää oikea vastaus," sano Bulle. "Oikea vastaus oon nyt kaksituhattakuusisattaajakaheksankymmentäyheksän."</p>
<p>"Minusta se kuulostaa vähän siltä, ette sie freistaat selittää ittesti poijes siittä, mitä mie kysyin sulta," sano rouva Troppi. "Siehän kuulit mitä mie kysyin, vai kunka, Bulle?"</p>
<p>"Kuulin tieten," sano Bulle. "Kaksituhattakuusisattaajayheksänkymmentäkaksi."</p>
<p>"Kom til poenget ??," sano rouva Troppi, joka nyt kuulosti vähän irritert ut ??????</p>
<p>"Poenget ?????," sano Bulle, "oon se, ette jos yhessä minutissa oon kuusikymmentä sekunttia, ja yksi oppitunti kestää neljäkymmentäviisi minuttia, niin eihän minula ole ennää aikaa vastata sinun kysymyksheen, sillä kuusikymmentä kertaa neljäkymmentäviisi sekunttia oon kaksituhattaseittemänsattaa sekunttia, ja sehän meinaa, ette kello soi ulos justhiin..."</p>
<p xml:lang="nob">s. 67</p>
<p>Kukhaan ei kuulu ennää mithään siittä mitä Bulle sano, sillä samala alko koulukello soimhaan kovasti ja rämisevästi. Rouva Troppi freistasi silmätä Bullea tiukasti/ ankarasti, mutta ko hän sitte huusi: "Nyt koko saki/ kaikin ulos!" saatto Bulle nähhä/ nähjä, ette ei hän sittekhään kyeny tyystin piättelheen hymyä/ kyeny olheen/ olemhaan hymmyilemättä.</p>
<p>Sitte ko Liisa ja Bulle olthiin olheet luokassa yhtheensä kuusitoistatuhattakaksisattaa sekunttia, ja koulusiljola kaksituhattaseittemänsattaa sekunttia, het juosta rukatethiin poijes koulusta tasan yhtä hopusti ko het olthiin sinne tulheet.</p>
<p>Kanuunatielä het menthiin kumpanenki omhaan suunthaan, avathiin kumpanenki oman portin/ veräjän, laukothiin kumpanenki omat traput ylös ja viskathiin kumpanenki oman koulusäkin omhiin kangenhiin. Sitte het taasen tavathiin/ tapatelthiin tohtori Rohtorin portin/ veräjän eessä.</p>
<p>"Mie kohtapa pölkään vähän, mie," sano Liisa.</p>
<p>"Mie kohtapa iloitten vähän, mie sano Bulle.</p>
<p>Sitte het tormathiin portista/ veräjästä sisäle ja läpi korkean ruohikon.</p>
<p>"Siinähän net kamraatit jo tulhaan!" huuvahti tohtori hilpeästi ja rajusti skarraten/ päristen. Hän istu päärynäpuun alla olevan siljopöyvän äärheen. Eessä hänelä oli kolme ruokalusikkaa ja yksi teelusikka, ishokkijälmi/ ishokkikypärä/ pääsuoja ???, kaksi polvisuojaa, yksi norjanklasi täynä pulveria, mustat nahkahousut ja puoli meetteriä pitkä karamellipuddinki/ puttinki. "Olettakos tet valmhiit Viimisheen Suurheen Pierupulveritesthiin?"</p>
<p>"Jo vain!" huuvethiin Liisa ja Bulle köörissä.</p>
<p>"Mutta ensistä karamellipuddinkia/ puttinkia," sano tohtori.</p>
<p xml:lang="nob">s. 69</p>
<p>Het istuthiin pöyvän ympärille ja tarrathiin kukin omasta ruokalusikasta kiini.</p>
<p>"Valmhiina-paikoila ..." sano tohtori Rohtori.</p>
<p>"Hep!" sano Bulle, ja sitte het kaikin heittäyvythiin karamellipuddinkin/ puttinkin kimphuun. Ja jos Bulle olis räknäny sekuntteja, niin ei hän olis päässy ko kolmheenkymmenheen sekunthiin asti ennen ko koko puolen meetterin karamellipuddinki/ puttinki oli jo syöty.</p>
<p>"Hyvvää," sano Bulle ja klappasi vattaansa.</p>
<p>"Hyvvää," sano Liisa ja klappasi hänki vattaansa.</p>
<p>"Mie olen tehny pieniä justeerinkia pulveriplantinkissa," sano tohtori Rohtori.</p>
<p>"Molen valmis freisthiin/ testhiin," sano Bulle ja nosti norjanklasin kantta.</p>
<p>"Heivaa vähän!" sano professoori. "Mie en halva, ette sie taasen kerran tärväät housusti. Niinpä mie olen ompeluttanu nämät."</p>
<p>Hän roikotti esilä mustia nahkahousuja. Net olit melkhein niin ko tavaliset housut, paitti ette persauksen kohala oli suuri reikä. Tahi pareminki, ette persauksen kohala oli jotaki, mikä oli aivan niin ko kalaverkko (fiskegarn ??).</p>
<p>"Soon sen tähen, ette ilma pääsee kulkheen ilman esteittä," selitti tohtori. "Net oon ommeltu vanhoista muturisykkelihousuista ja vanhaasta tennisverkosta."</p>
<p>"Rohki fiinit (ganske stilig ??)," sano Bulle jälkhiin ko oli vetäny jalkhoin housut, jokka olthiin hänele aivan liika suuret.</p>
<p>Liisa tyhä puisti päätä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 70-71</p>
<p>"Ja sitte vielä nämät," sano tohtori ja ojensi Bullele ishokkijälmin/ ishokkikypärän/ pääsuojan ja polvisuojat. "Soon sen tähen jos sie taasen missaat/ menetät balansin/ jos sulta taasen mennee balansi."</p>
<p>Bulle puki kaiken pääle ja kömpi pöyvän pääle. Sitte hän konttasi pöyvälä olevan norjanklasin tykö.</p>
<p>"Syö tyhä yhen teelusikallisen!" huusi tohtori Rohtori.</p>
<p>"Jo vain, jo vain!" sano Bulle, täytti käjessä olevan lusikan ja pisthäytti sen suuhun.</p>
<p>"OK," sano tohtori ja katto kelloa. "Nyt met sitte alama alasräknäämisen. Seittemän. Kuusi."</p>
<p>"Tohtori Rohtori ..." sano Liisa varovaisesti.</p>
<p>"Ei nyt, Liisa. Bulle, hyppää alas sieltä pöyvältä ja asetu tuone kauvemas vai et tärvää mithään. Neljä. Kolme."</p>
<p>"Ei Bulle syöny pulveria teelusikalla," sano Liisa melkhein kuiskaten/ kuiskaamalla.</p>
<p>"Kaksi," sano tohtori. "Mitä sie oikhein poriset, Liisa?"</p>
<p>"Bulle syöi sillä suurela ruokalusikalla, samala jolla hän syöi puddinkia/ puttinkia."</p>
<p>Tohtori tuijotti Liisaa suurin, pölästynhein silmin/ suurila, pölästynheilä silmilä.</p>
<p>"Yksi," sano hän. "Ruokalusikalla?"</p>
<p xml:lang="nob">s. 72</p>
<p>Liisa nyökkäsi.</p>
<p>"Voi ei," sano tohtori Rohtori ja laukko Bullea kohi.</p>
<p>"Kunkas nyt/ Mitäs nyt?" kuiskasi Liisa.</p>
<p>"Soon simppeliä matematiikkiä," huusi Bulle ilosesti. "Nolla."</p>
<p>Sitte jo pamahti. Ja jos aijemat pamhaukset olthiin lujat, niin ei net olheet mithään tähhään verrattunna. Se oli niin ko koko maapallo olis räjähtänny. Ja sitte/ entäs se ilmatryki/ ilmanpaine/ ilmavirta! Liisa tunsi, kunka silmäluomet ja huulet väänythiin nurin, ja hiekka ja pikkukivet pöllythiin ympärillä.</p>
<p>Ko Liisan silmäluomet olthiin taasen omala paikala, niin hän ensimäiseksi huomasi, ette linnut olthiin heittänheet laulamasta. Sitte hän huomasi tohtori Rohtorin, joka ymmyrkäisin silmin istu ruohola. Suuren päärynäpuun lehet leijathiin hänen ympärillä aivan niin ko äkisti olis tullu syksy. Mutta hän ei nähny Bullea. Liisa katto oikealle, vasemalle ja taka. Viimen hän katto ylös. Mutta Bullea ei näkyny mishään. Sitte ensimäinen lintu alotti taasen varovaisen laulanan. Silloin Liisa tajusi, ette piiain/ piiainaikhaan hän ei ennää koskhaan tulis näkheen/ näkemhään Bullea. Ja itte asiassa se olis melkhein yhtä ikävää/ surulista ko se, ette Anna oli muuttanu Sarpsporkhiin.</p>
<p xml:lang="nob">s. 73</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 9 </em></p>
<p><em type="bold">PIERUNAUTTI/ RUMPSUNAUTTI </em></p>
<p>SAMALA KO BULLE SANO <span type="quote" xml:lang="nob">"NOLLA"</span>, tunsi hän kunka pieru kutkutti vattassa vallan ihanasti. Se oli niin ko kupliva naurunryöppy mikä (vängälä) pyrki ulos. Hän kyllä näki kunka Liisa katto häntä huolestunheena, ja kunka tohtori laukko häntä kohi, mutta hän oli niin tohkeissa, ette hänen päähän ei ees pälkähtänny, ette jotaki vois olla hullusti. Ja sitte ko pamahti, tunsi hän niin ihanan ja vaphauttavan tuntheen, ette hän automaattisesti sulki silmät. Net aijemat pierut olthiin tyhä lyhhyitä räjähyksiä, mutta tämä kesti pitkhään, aivan niin ko päästäis ilmapallongista ilmat ulos. Bulle nauro äänheen, sillä se tuntu justhiin siltä niin ko hän olis noussu ilmhaan. Hän tunsi ittensä juuri/ vallan astronautiksi, jonka ammuthiin ylös ilmhaan ja singothiin avaruutheen. Hän saatto tuntea kunka ilma virtasi kasuville, ja hykset ja käjet ikhään ko pressainuthiin kroppaa vasten.</p>
<p>Se tuntu niin toeliselta/ tojeliselta. Ja ko Bulle viimen avasi silmät, hän huomasi, ette se toelisuuvessaki oli totista totta. Hän räppäsi/ räpytteli silmiä kahesti enne ko hän tajusi, ette se ei ollu tyhä tosi, mutta juuri rohki totinen tosi.</p>
<p xml:lang="nob">s. 74</p>
<p>Se oli niin ko hän olis istunu ilmatoolissa, mikä syöksy ylös. Bulle näki, kunka hänen yläpuolela kaartu sininen taivas. Alapuolella hän näki suuren pölypilven siinä ??????????????</p>
<p>Pieru ulvo niin ko hukkatokka. Bulle tajusi, ette hän oli yhä matkala ylöspäin, sillä maisema (landskapet ??) alhaala näytti järkihään pienenevältä Legomaalta.</p>
<p>Sitte pieru muuttu matalaksi murinaksi. Ilmatooli hävisi/ katosi Bullen alta, ja lyhyen sekunin aijan hänestä tuntu siltä, niin ko hän olis tyystin painoton. Vares, joka justhiin lensi siittä sivutte, käänsi päätänsä ja tuijotti Bullea hämmästynheilä vareksensilmilä.</p>
<p>Bulle kippasi ylösalasin/ ympäri, ja sitte hän tunsi kunka alamäki alko - pää eelä. Ensistä hithaasti, sitte yhä nopeampaa faarttia/ hopumin.</p>
<p>Hyttetyy, hunteerasi Bulle, ja ei hoksanu ennää yhtikästäkhään syytä naurhuun/ nauraa/ naurun syytä. Hokkijälmi tahi ei, tästä hän ei tulisi ikäpäivänä selviämhään hengissä.</p>
<p>Legomaa tuli suuremaksi ja suuremaksi, ja se alko uhkaavasti näyttämhään siltä samalta Kanuunatieltä, mistä hän justhiin oli noussu ilmhaan. Ja meän ystävälle, Bullele, olis käyny toela hullusti/ huonosti, jos hän ei olis ollu niin neuvokas pieni poika, ja hoksanu, ette mikä se oikhein oli hänet lennättänny ilmhaan. Sillä vaikka pieru ei ennää ulvonukhaan niin ko hukkatokka, mutta oli tyhä vaisua putrutusta, niin siinä kuiten oli vielä ytyä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 75</p>
<p>Ja tämä putrutus ???????????????????????????????</p>
<p>Sillä vaikka sie olisit syöny omenan raakilheen/ raakaa omenaa, ja sitte pierassu äänekhäimän pierun mitä sie saatat tietää, niin ei se ole heikko tuuli sen vaisuimanki putrutuksen suhtheen, mitä Tohtori Rohtorin Pierupulveri ?????????????????????????</p>
<p>Ko Bulle oli tovin hunteerannu tätä kaikkea, pyörhäytti hän salamannopeasti ittensä takasin/ takashiin siihen samhaan istuma-asenthoon (sittestilling ??) missä hän oli lentäny ilmhaan. Ja ko housunpersaus vanhoine tennisverkkoinheen taasen osotti suorhaan maata kohi, tunsi hän helpottunheena kunka faartti väheni ????? Mutta hän huomasi kansa, ette pieru alko heti loppumhaan, ja maahan oli vielä matkaa. Bulle pusersi kaiken, minkä saatto, sillä jopa kaheksan meetterin matka/ puvotus olis rohki paljon niin pienele pojanklossile ko mitä Bulle oli. Ja Bulle oli justhiin niin korkeala ilmassa silloin, ko pieru loppu tyystin (kökkö).</p>
<p>"Bulle!" huusi Liisa.</p>
<p>"Bulle!" huusi tohtori Rohtori.</p>
<p>"Luuleks, ette Bulle oon räjähtänny pieniksi palasiksi?" kysy Liisa.</p>
<p>"Siinä taphauksessa net oon niin pieniä palasia, ette met emmä saata ees nähhä/ nähjä niitä," sano tohtori Rohtori. Hän oikasi muturisykkeliprillejä ja tutki maata, missä Bulle oli seisonu sillä hetkelä ko pamahti. Siittä kohin oli ruoho häviny tyystin, ja sen sijhaan siihen oli ilmestynny/ tullu pieni kuoppa.</p>
<p xml:lang="nob">s. 76</p>
<p>"Mie luulen met emmä ennää koskhaan tule näkheen/ näkemhään Bullea, " sano Liisa. "Ja soon minun syy. Mie olisin häätyny nähhä, ette Bullela oli ruokalusikka käjessä."</p>
<p>"Ei, ei, se oon minun syy," sano tohtori Rohtori ja nousi ylös. "Minun ei olis pitäny justeerata sitä plantinkia."</p>
<p>"Bulle!" huusi Liisa.</p>
<p>"Bulle!" huusi tohtori Rohtori.</p>
<p>"Mitäs möykettä/ elämää täälä piethään?/ Mitäs täälä elämöitethään?" kuulu pauhaava ääni tien laijala olevan veräjän tyköä. "Ja mitäs sie sielä tehet, Liisa? Päiväruoka/ päivälinen oon jo pöyvässä."</p>
<p>Se oli Liisan kommandanttifaari. Hän oli tuikean näkönen.</p>
<p>Tohtori Rohtori nousi ylös: "Arvosa herra, tämä kaikki oon vallan kauheaa ..." alotti hän, mutta hänen keskheytti Bullen talon/ hunheen veräjän takkaa kuuluva räkytys:</p>
<p>"Mitäs möykettä/ elämää täälä piethään?/ Mitäs täälä elämöitethään?" Se oli Bullen muori. Hän oli vihasen näkönen. "Päiväruoka/ päivälinen oon jo pöyvässä. Oonko kukhaan teistä nähny Bullea?"</p>
<p>Rohtori käänty häntä kohi. "Arvosa rouva, tämä oon vallan kauheaa. Nähkää, teän poika, Bulle, hän ... hän ..."</p>
<p>Rohtori ei ehättänny sanoa enämpää, ko hän kuuli kirkhaan pojanäänen jostaki yläpuolelta.</p>
<p>"Hän istuu täälä ylhäälä ja hunteeraa, ette mitähän mahtaa olla ruaksi."</p>
<p>Kaikin neljä tuijotethiin ylös. Ja sielä, tohtori Rohtorin talon/ huonheen harjala, oli Bulle. Sielä hän seiso käjet puuskassa, päässä hokkijälmi ja jaloissa polvisuojat ja nahkahousut ilman housunpersausta.</p>
<p xml:lang="nob">s. 77</p>
<p>"Älä liiku mihinkhään," huusi professoori Rohtori ja laukko kellarhiin.</p>
<p>"Mitä maailmattua sie sielä tehet, Bulle? kirkasi/ vinkasi Bullen muori.</p>
<p>"Mie leikin piiloa/ piilosta, tieten," sano Bulle. "Mitä oon ruaksi?"</p>
<p>"Lihakakkuja," sano Bullen muori.</p>
<p>"Kalakratenkiä," sano Liisan faari.</p>
<p>"Jippii," sano Bulle.</p>
<p>"Jippii," sano Liisa.</p>
<p>"Tet saatatta jatkaa leikkiä jälkhiin ruan," murahti Liisan faari.</p>
<p>"Mutta ei sielä ylhäälä," sano Bullen muori. "Tule alas sieltä, ja juuri heti varsin."</p>
<p>"Kyllä vain, muori/ mamma," sano Bulle.</p>
<p>Professoori laukko ulos kellarista. Hänelä oli stiikat/ traput myötä, jokka hän hopusti nosti ylös ja pani net nojalheen kattoränniä vasten. Bulle ryömi trappujen tykö ja liuku niitä myöten alas. Hän hymmyili ylpiännä niin ko asttronautti, joka oli ollu ekspetisuunila avaruuven kolkassa, missä kukhaan aijemin - tai ei ainaskhaan juuri moni - ollu käyny, ja joka sitte onnistunheen laskeutumisen jälkhiin astuu alas avaruuslaivasta.</p>
<p>Ja jo rapiat kolme minuttia sen jälkhiin - mikä simppelin rätingin mukhaan tekkee yhtheensä satakaheksan sekunttia - istu Liisa vastapestyin, täysin puhthain käsin ruokapöyvän ääressä ja syöi kalakratenkiä. Ja Bulle istu melkhein puhthain käsin oman pöyvän ääressä ja syöi lihakakkuja. Eikä kumpikhaan ollu ikipäivänä/ koskhaan aijemin syöny niin hopusti ko silloin.</p>
<p xml:lang="nob">s. 78</p>
<p>Ko Liisa ja Bulle olthiin taasen tulheet takasin/ takashiin tohtori Rohtorin siljole, istu tohtori penkilä hunteeraamassa, ja samala hän noteerasi ja räknäsi jotaki paperille. Bulle katto numeroita ja kiemuroita. Se ei ollu aivan simppeliä matematiikkiä.</p>
<p>"Siinä uuvessa pulveriplantinkissa oon seittemän kertaa enämen voimaa," säristi Rohtori. "Se oli sen tähen ko mie sanoin, ette sie häävyt käyttää teelusikkaa, ekkä ruokalusikkaa."</p>
<p>Bulle kohhautti olkapäitä. "Mutta sehän meni kuiten hyvin. Pieruhan pääsi loppumhaan justhiin silloin ko mie olin yhtä korkealla ko mitä sinun talo oon (sinun talon/ huonheen harjan korkheuvella).</p>
<p>"Hmm," sano professoori ja katto numeroita. "Mutta silti mie en tajua, ette kunka sie lensit/ syöksyit ilmhaan niin ko raketti.</p>
<p>"Soli piiitkä pieru," sano Bulle. "Soli justhiin niin ko mie olisin istunu korkean ilmapatshaan päälä, ja se olis työntäny minua ylöspäin. Ja soli se sama ilmapatsas, mikä prämssäsi faarttia silloin, ko mie putosin alaspäin."</p>
<p>"Interessanttia," sano tohtori ja krappasi leukaa. "Se uusi plantinki tekkee sen, ette pulveri toimii paljon pitemän aijan. Hmm."</p>
<p>"Jospa met häätysimmä ottaa uuvesti käythöön sen alkuperäsen plantinkin," sano Liisa varovaisesti.</p>
<p>"Mie piän sie olet oikeassa, Liisa," sano tohtori. "Se oon liika vaaralista myyvä tätä pulveriplantinkia kläpile. Ja raavhaile kansa, jos totta puhuthaan."</p>
<p xml:lang="nob">s. 79-80</p>
<p>"Nyt mie tiän," sano Bulle. "Met valmistamma/ tehemä kahenlaista pulveria. Ensimäinen oon Tohtori Rohtorin Pierupulveri, jota met myymä kläpeile 17. maikuuta. Toinen oon Tohtori Rohtorin Joksheenki Spesiaali/ Erikoinen Rakettiplantinki, jota met emmä myy kellekhään. Sitä met saatama käyttää silloin, ko met tehemä joitaki pikku testejä täälä siljola."</p>
<p>Tohtori Rohtori ei tuntunu järin ilahtuvan Bullen viimisestä iteasta.</p>
<p>"Solis niin ko tyhä meän kesken," sano Bulle. "Jos met vaikka satuma tylsistymhään vallan hirmusesti."</p>
<p>Tohtori Rohtori ei vieläkhään tuntunu tykkäävän Bullen iteasta.</p>
<p>"Tahi," sano Liisa. "Methän saatama myyvä pulverin NASAle."</p>
<p>"NASAle?" kysythiin Bulle ja tohtori Rohtori köörissä.</p>
<p>"Soon amerikkalainen avaruuslentoadministrasuuni," sano Liisa, tyystin ilman ette hän kompuroitti yhenkhään tavun kohala. "Het net lähetethään astronautit avaruutheen. Faari oon muistelu, ette se maksaa enämen pukätä avaruuslaivan, ko kokonaisen Akerhyysin Festningin. Hunteeraapa vähän ko het saajhaan tietää, ette soon maholista lähettää astronauttia avaruutheen ilman avaruuslaivaa."</p>
<p>"Hmm," sano tohtori Rohtori. "Interessanttia."</p>
<p>"Ja piiain met saatama antaa rakettipulverille uuven nimen," sano Liisa. "Kunka olis Tohtori Rohtorin Pierunauttipulveri/ Rumpsunauttipulveri?"</p>
<p>"???? (kjempebra), Liisa!" hihkasi Bulle. "Sie olet nero!"</p>
<p>"Erinomasta," sano tohtori Rohtori. "Tätä met häävymä fästata ..."</p>
<p>Tohtori Rohtori hipsi/ naaki/ tassutteli sisäle ja nouti toisen puolimetrisen karamelliputtingin puoliskon. Liisa hymmyili niin ko aurinko, sillä sehän oon aina soma saaha kehua jos oon ollu eriliikkasen seppä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 81</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 10 </em></p>
<p><em type="bold">??????????????????? JA JULIETTE MARGARIN </em></p>
<p>SEURAAVANNA PÄIVÄNÄ ALETHIIN HUHUT KIERTÄMHÄÄN/ KULKEMHAAN koulusiljola. Sitä olis mukamas semmosta pulveria, mikä sai ihmisen pieremhään lujemin/ kovemin ko koskhaan aijemin. Ja tyystin ilman ette pulveria tarvitti ees syä. Ja kaikhiin paras: pieruissa ei ollu ees haijua. Sanothiin kansa, ette net pamahethiin kovemin/ lujemin ko kolmetoista kiinanputtia, kolme knallikuulaa ja puolikas dynamittipötkyä yhtheensä, ja koko lysti makso vähemän ko yksi bryysiflasku. Sitäpaitti se oli tyystin vaaratonta ja täysin luvalista. Lyhykäisesti sanottunna, koulukläpit tykäthiin, ette se oli liika hyvvää ollaksheen totta/ jotta se saattas olla totta.</p>
<p>Mutta kukhaan ei tieny, ette mistä semmosta pulveria sais (mistä het saatais semmosta pulveria). Het tiijethiin tyhä, ette Liisa ja Bulle - se uusi, pikkuruinen, punahyksinen heppu/ klossi (fyr ??) - tiijethiin kaiken sen, mitä het ei tienheet.</p>
<p>Eikä Liisa ja Bulle halvanheet sanoa mithään.</p>
<p>Joka vappaaminutilla olthiin toiset kläpit ruinaamassa, mutta Liisa tyhä hymmyili lyyristi, ja Bulle vastasi "Mitäs tet piättä/ luuletta, mithän säätä met saama huomena?"</p>
<p xml:lang="nob">s. 82</p>
<p>Tahi: "Mie piän soon tääpänä spakettia ja tomattisoosia ruaksi."</p>
<p>Pitkälä vappaaminutilla Trulssi ja Tryymi tulthiin Bullen ja Liisan tykö. Het seisothiin likelä juomafonteenia.</p>
<p>"Mitäs kakarat," sano Trulssi ja seisattu aivan Liisan ja Bullen etheen. "Mitäs porinoita net oon, mitä met olema kuulheet tästä uuvesta pulverista. Kakase/ kakista ulos."</p>
<p>Bulle nosti päätä. Hän piti kättä silmitten varjona ja katto kumpaaki klossia: "Totisesti, mie piän mie näjen kaksi eksemplaaria Idiotius Kolossalusta. Interessanttia."</p>
<p>"Mitäs sie sanoit met olema?" kysy Trulssi ja otti yhen askelheen likemäs. Liisa pakkasi/ rykkasi/ perruutti automaattisesti taka, mutta Bulle pysy paikalhaan.</p>
<p>"Idiotius Kolossalus," sano hän ja hymmyili. "Soon dinosaurus, joka eli 1600-luvula. Hirmu voimakas ja hirmu suuri. Mie en halvaas tulla loukatuksi, jos mie olisin siinä teän sijasta/ paikala.</p>
<p>"Oo/ jaa," sano Trulssi ja nipisti toisen silmän kiini. Hän oli aivan yksisilmäsen trollin näkönen. "Kunka voimakas?"</p>
<p>"Mahottoman voimakas," sano Bulle. "Idiotus Kolossaluksela oli monta tonnia muskelia. Sanothiin, ette sillä oli histuurian kaikhiin pienimät aivot suhtheessa kropan painhoon/ jos niitä vertaa kropan painhoon."</p>
<p>"Hei!" huusi Tryymi Trulssile. "Tuo kääpiö sano, ette 'pienet aivot'!"</p>
<p>"Hei!" huusi Trulssi Bullele ja nappasi häntä paijankraakasta/ paijankraijasta/ kraivelista/ paijankauluksesta. "Sie sanoit, ette 'pienet aivot'."</p>
<p>Bulle huokasi. "Tet häävyttä kuunela vähän tarkemin/ tet häävyttä olla vähän paremin kuulola. Idiotus Kolossaluksela</p>
<p xml:lang="nob">s. 83</p>
<p>olthiin itteasiassa kolme kertaa suuremat aivot ko teän kummanki aivot yhtheensä. Mutta siihen verrattunna, ette sillä oon kaheksankymmentä tonnia muskelia, oon sen aivot kuiten rohki pienet. Ymmärättäkös tet? Soon simppeliä matematiikkiä/ simppeli rätinki."</p>
<p>Trulssi ja Tryymi kattothiin epävarmana/ epäluulosesti (usikkert ??) toishiinsa.</p>
<p>"Nyt soon nokko näitten aivopraatitten/ aivoporinoitten kansa," sano Trulssi ja päästi otheen/ irti ???? Bullen paijankraakasta. "Missäs se pulveri oon, senki mikrotöffeli?"</p>
<p>Bulle vilkuili valphaana ympärille. "OK," viskutti hän. "Ko tet kerta oletta melkhein kranneja, niin tet saatta nyt tietää jotaki, mitä toiset ei tiä."</p>
<p>Trulssi ja Tryymi siirythiin/ tulthiin likemäs jotta het kuultais, mitä Bulle sano.</p>
<p>"Huomena, tässä juomafonteenin tykönä," viskutti Bulle, "met aijoma Liisan kansa muistela kaikile koulukläpeile sen, mitä tet halvaatta tietää. Mutta tämä oon tyhä meän kesken. OK? Älkää muistelko kelheen mithään."</p>
<p>"Siittä mie panen oman pään pantiksi," sano Tryymi.</p>
<p>Trulssi tuijasi Bullea siihen malhiin, ette hän ei aivan/ juuri tykäny siittä, mitä Bulle sano, mutta ei siihen häthään kyeny hoksaamhaan, mitä se vois olla. Ja ennen ko Trulssi ehätti sitä sen pitemälle hunteeramhaan, soi koulun kello onneksi jo sisäle.</p>
<p>Sen iltapäivän istuthiin Liisa, Bulle ja tohtori Rohtori yhessä. Het suunitelthiin ja valmistelthiin aina siihen asti, ko alko tulheen hämärä/ pimeä. Het piirethiin plakaatin, jonka het aijothiin henkastaa/ ripustaa veräjhään/ porthiin, niin ette kaikin nähthiin, missä heän putiikki oli. Het panthiin myyntipöyväle rahaliphaan/ raharasian ja vaihtorahan, ja sitte het valmistethiin/ tehthiin pierupulverin. Het kaajethiin pienhiin plastipussiin teelusikallisen verran Tohtori Rohtorin Tyystin Tavalista Pierupulveria.</p>
<p xml:lang="nob">s. 84</p>
<p>Het päätethiin, ette yksi pussi maksais kolme kruunua/ ruunua. Vaikka Liisa ja Bulle meinathiin, ette tohtori Rohtorin häätys saaja ittelensä rahat, oli tohtori vaatimalla vaatinu, ette het jaettais tienastin kolmheen oshaan/ heän kaikitten kesken.</p>
<p>"Älkää vain ottako pulveria väärästä norjanklasista, mennee pushiin piiain pierunauttipulveria sen tavalisen pulverin sijhaan," hymisteli/ myhhäili tohtori Rohtori.</p>
<p>"Ei, ei," sano Bulle. Hänen vasthuula oli panna teelusikallinen spesiaaliplantattua/ erikoisplantattua pierunauttipulveria kolmheen erhiin konvulythiin, joista vailuthiin tyhä postimerkit (frimerk ??). Liisa oli kirjottannu konvulytitten pääle: NASA, Ameriikan yhistynheet staatit/ valtiot. Säilytethään poissa kläpitten näkösältä/ Ei saa säilyttää kläpitten näkösällä/ Ei kläpitten käshiin/ käythöön.</p>
<p>Het saatethiin nähhä, kunka pääskyset tehthiin akropaattisia sukeluksia ja svingiä suuren päärynäpuun yllä, ja pyyvethiin insektiä iltaruaksi ennen pimeän tuloa.</p>
<p>"Mitäs tet oletta hunteeranheet tehhä niilä meän tienaamilla rahoila, mitä met tulema tienaamhaan?" kysy Liisa.</p>
<p>"Mie aijon ostaa itteleni uniformun, niin ette/ jotta mie saatan pelata koulukorpsissa," sano Bulle.</p>
<p>"Mie aijon ajjaa sivuvaunulisella muturisykkelillä Pariishiin," sano tohtori Rohtori. "Ja entäpä sie, Liisa?"</p>
<p>"Mie aijon ostaa lentopiletin/ flyyipiletin Sarpsporkhiin ja käyvä Annan tykönä," sano hän. "Jos met ylipäätänsäkhään tienaama niin paljon rahhaa."</p>
<p>Tohtori Rohtori nauro. "Jos niin käypi, niin sitte sie saat minun kolmannesosan. Ei mulla ole niin hoppu sen Pariisin reisun kansa."</p>
<p xml:lang="nob">s. 85</p>
<p>"Sie saat minun kolmannesosan kansa," sano Bulle. "Muori saattaa sikkaristi ommela uuven koulukorpsiuniformun."</p>
<p>"Kiitos," sano Liisa. Hän tuli niin iloseksi, ette posket vallan punotethiin/ ette posket menthiin/ tulthiin vallan punaseksi. Eikä se ollu tyhä sen tähen, ette hän tajusi nyt saavansa sikkaristiki nokolti/ nokosti rahhaa, ja saattais käyvä Annan tykönä, vaan/ mutta hän tajusi, ette tohtori Rohtori ja Bulle olthiin kilttejä sen tähen, ette het tykäthiin hänestä (kökkö!!!). Liisa mielestä oli soma, ette hänestä tykäthiin - monitten mielestä ??????????</p>
<p>Mutta hän huomasi, ette hänen mielestä oli eriliikasen soma, ette Bulle ja tohtori Rohtori tykäthiin hänestä.</p>
<p>"Mitä sie Pariisissa aijot, professoori?" kysy Bulle. Samala hän kaato varovaisesti pulveria yhtheen pussiin ja liimasi sen teipilä kiini.</p>
<p>"Voi, se oon pitkä histuuria," sano tohtori ja katto kaukasuutheen. "Pitkä, pitkä histuuria."</p>
<p>"Oonko sillä kuvala, mikä hengaa kellarin seinälä, jotaki tekemistä tämän asian kansa?" kysy Liisa. "Sillä kuvala, missä sie olet sen tyttären ja muturisykkelin kansa Eiffelitornin juurela."</p>
<p>"Se vain stämmää, Liisa."</p>
<p>"Muistele lissää."</p>
<p>"Voi, ei siinä ole niin paljoa, mitä muistela. Mulla oli tsääreste (????) sielä. Hänen nimi oli Juliette. Mie aijoin naija hänen (vi skulle gifte oss ???)."</p>
<p>"Muistele vielä," viskutti Liisa innokhaana. "Muistele, tohtori Rohtori."</p>
<p>"Mie pölkään pahhaa/ pahhoin, ette se oon tyhä semmonen vanhaa ja tylsä histuuria."</p>
<p>Mutta Liisa ei antanu myöten, ja niinpä tohtori Rohtorin hääty viimen antaa myöten. Ja tähhään lajhiin hän sen muisteli:</p>
<p xml:lang="nob">s. 86</p>
<p>"Mie opastuin Juliette Margariinin kansa silloin ko mie studeerasin kemiaa Pariisissa. Siittä oon monta, monta vuotta aikaa. Hän kans studeerasi kemiaa, ja ko met silloin näimä ensimäisen kerran toisema, niin se varsin pani, ette ... öh, 'päng!'. Juliette oli ruskeasilmänen, pieni ja kaunis/ sievä. Ja mie taasen olin ... no, ainaski nuorempi ko nyt. Mutta vissi sarmi mulla hääty olla, sillä Juliette ja mie olima varsin (kjärester ??). Met olima yhtä erottamattomat ko kaksi atomin partikkelia, joissa oon vastakkainen latinki."</p>
<p>"Häh?"</p>
<p>"Antheeksi. Niin ko magneetti ja kylmäkaapin/ tsööleskaapin (???) ovi.</p>
<p>"Jaa niin/ Ahaa."</p>
<p>"Juliette ja mie olima päättänheet (fast bestemt ??) naija sen jälkhiin ko kerkeäisimä studeeraamasta. Mutta siinä oli yksi probleemi. Julietten faari, kreivi/ reivi/ kreevi Margarin, oli äveriäs ja mahtava mies, joka istu yniversiteetin styyrissä. Ja hänelä oli vallan toisia suunitelmia/ aikomuksia Juliettea varten ko se, ette Juliette nais norjalaisen kotamikon, jonka suonissa ei holvaa/ virtaa troppiakhaan sinistä verta. Sen jälkhiin, ko Juliette meni muistelemhaan faarile, ette hän aikoo naija minun, ei hän tullu ennää takasin/ takashiin. Ja ko mie sitte ringasin sinne, niin minule sanothiin, ette Juliette oon siukka/ sairas/ kipeä, eikä saata porista minun kansa.</p>
<p>Päivän sen jälkhiin mie sai yniversiteetin styyriltä preivin, missä seiso, ette minun viisathiin ulos yniversiteetistä yhen huonosti lykästynheen eksperimentin tähen.</p>
<p xml:lang="nob">s. 87-88</p>
<p>No, ei se ollu mikhään suuri asia, tyhä semmonen nitroklyseriiniplantinki, jota mie satuin puistamhaan liika kovasti. Sitte se räjähti ja ... no, siinähän sitte tärväinty vähän yhtä jos toista. Mutta semmostahan tapattu päntiönhään. Ja tämä oli tapattunnu jo monta kuukautta aikaa/ sitte, niin ette mie olin sen preivin tähen vallan ällistynny.</p>
<p>Samana yönä mie heräsin siihen ko telefuuni ringasi. Se oli Juliette. Hän viskutti, ette hän rakasti minua, ja ette hän aiko oottaa minua. Sitte hän laski luurin hopusti alas. Meni vielä muutama päivä ennen ko (politi ??) nouti minun. Silloin mie tajusin, ette kuka se oli oornanu kaiken. Politi ?? ojensi preivin, jossa seiso, ette mie en saanu ennää asua Franskassa, koska mie en studeerannu, eikä mulla ollu työtä. Sitte het kuskathiin minun lentokentäle (flyplass ??) ja panthiin minun ensimäisheen masiinhiin, mikä meni Norjhaan. Het sanothiin, ette mie en sais tulla takasin/ takashiin ennen ko mie olisin rikas, aatelinen tahi kuulusa. Ja syystä ko mie en ole niin seppä rahoitten kansa, eikä minun suonissa holvaa sininen veri, päätin mie tulla kuulusaksi keksijäksi (??). Mutta se ei ole niin helppoa siksi ko niin paljon oon jo keksitty. Mie työtelen yötä ja päivää jotta mie keksisin jotaki, mikä oon aivan, aivan/ vallan uutta. Sitte mie saattasin reisata takashiin ja löytää minun Julietten."</p>
<p>"Ooh," sano Liisa ko tohtori Rohtori heitti muistelemasta. "Niin romanttista."</p>
<p>"Tiäks sie mitä?" sano Bulle. "Tohtori Rohtorin Pierupulveri tekkee sinut kuulusaksi ympäri maailmaa. Soon selvä ja sikkari ko pläkki (brennsikkert ??)."</p>
<p>"Jaa, senhän met saama nähhä," sano tohtori.</p>
<p>Het kuulthiin, kunka heinähyppääjä (gresshoppe ??) hiero jalkoja yhtheen. Se oli kevhään ensimäinen heinähyppääjä (gresshoppe ??), ja siittä het tiijethiin, ette heti olis kesä. Mutta toistaseksi oli tyhä kevät. Sitte het tuijotethiin ylös kohen kuuta, mikä hengasi päärynäpuitten yllä kalpeanna ja melkhein läpinäkyvännä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 89</p>
<p><em type="bold">K </em><em type="bold">apitteli 11 </em></p>
<p><em type="bold">PIERUPULVERI KÄY KAUPAKSI/ PIERUPULVERIPUTIIKKI ?????? </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Det store prompepulversalget </em></p>
<p>BULLE SEISO KORKEALLA JUOMAFONTEENIN PÄÄLÄ mistä kläpit kaikin saatethiin nähhä ja kuula hänen.</p>
<p>"Tohtori Rohtorin Pierupulverin myyhjään Kanuunatien päässä, portin tykönä seisoo plakatti!"</p>
<p>Bulle huutaa koilotti, vaikka oli niin vaitonaista, ette hän olis hyvinki saattanu puhua aivan tavalisela äänelä.</p>
<p>"Met alotamma kello kuusi ja heitämä poijes kello seittemän! Ei tönimistä, päästäkää pieniimät ensin ja pierä ei saa ennen ko oletta menheet kauvemaksi. Oonko ymmäretty?"</p>
<p>"Ymmäretty oon!" huuvethiin kaikin köörissä.</p>
<p>"Oonko jotaki kysyttävvää?"</p>
<p>Bulle katto väkisakia ja huomasi, kunka takimaisten joukosta nousi yksi käsi ilmhaan. "No?"</p>
<p>"Oonkos se vaaralista?" piipitti vaisu ääni.</p>
<p>"Kyllä vain," sano Bulle vakavanna. "Soon valitettavasti yksi vaaralinen puoli tässä pulverissa." Kaikilta menthiin kasuvet pitkiksi ällistyksestä.</p>
<p>"Sitä saattaa piiain nauraa ittensä hengiltä," sano Bulle.</p>
<p xml:lang="nob">s. 90</p>
<p>Koko saki huokasi helpotuksesta. Sitte koulun kello soi sisäle.</p>
<p>"Met näjettelemä sitte iltapäivälä!" huusi Bulle ja hyppäsi alas vesifonteenin päältä. Joku aplodeerasi ja huusi hurraata, ja sakista kuulu ootusta täynä oleva mumina, samala ko het vähin hajjainuthiin ja menthiin kukanenki omhiin suunthiin.</p>
<p xml:lang="nob"><span type="quote">"Luuleks sie, ette soon yksikhään, joka tullee? kysy Liisa Bullelta, joka vihelteli tytyväisennä "Ja, vi elsker"</span>.</p>
<p>"Kysy pareminki jos soon joku, joka ei tule," sano Bulle. "Ekkös sie nähny, kunka niilä silmät kiiluthiin? Sie saatat hyvinki jo tilata sen flyyipiletin Sarpsporkhiin, Liisa."</p>
<p>"No sitte vain," sano Liisa, vaikka ei hän sisimilthään ollu ollenkhaan sikkari asiasta. Mutta hän nyt ei ollu juuri koskhaan sikkari yhtikäs misthään. Liisa nyt vain sattu olheen/ olemhaan semmonen.</p>
<p>"Soon selvä ko pläkki," sano Bulle ja nosti käjet ylös niin ko olis soittanu trumpettia. Bulle nyt vain sattu olheen/ olemhaan semmonen.</p>
<p>Koulupäivän jälkhiin juosthiin Liisa ja Bulle kothiin ja tehthiin vielä viimisiä valmisteluita. Päiväruoan jälkhiin het juosthiin tohtorin siljole, missä Rohtori oli ottamassa nokosia penkilä.</p>
<p>Het annethiin tohtorin nukkua ja samala het kiinitethiin plakatin porthiin/ veräjhään. Siinä seiso: TOHTORI ROHTORIN PIERUPULVERIA SAATTAA OSTAA TÄSTÄ, EIKÄ MISTHÄÄN MUUSTA PAIKASTA MAAILMASSA.</p>
<p xml:lang="nob">S. 91-92</p>
<p>Liisa ja Bulle otethiin kenkälootitten kannet ja kartongit, joihin het olthiin fiinisti staplanheet pulveripusseja, ja laitethiin net pöyväle. Sitte het istuthiin kumpanenki omale toolile pöyvän äärheen ja asetuthiin oottamhaan.</p>
<p>"Kello oon kymmentä vaile kuusi," tietotti Liisa.</p>
<p>"Oleks sie jännässä?" hymmyili Bulle.</p>
<p>Liisa nyökkäsi.</p>
<p>Ko kello oli viittä vaile kuusi, sano Liisa Bullele, ette kello oli viittä vaile kuusi. Linnut laulethiin päärynäpuissa. Sitte ko kello tuli kuusi, sano Liisa Bullele, ette kello oli kuusi. Ja sitte ko kello oli kaksi minuttia yli kuuven, vilkasi Liisa jo yheksännen kerran kelloa sen jälkhiin ko kello oli tullu kuusi.</p>
<p>"Missä het viivytelhään/ viivythään?" kysy hän huolestunheena.</p>
<p>"Ota sie lungisti," sano Bulle. "Het tarvithaan aikaa jotta het löyvethään perile." Hän oli laittanu käjet risthiin ja heilutteli tytyväisennä jalkoja.</p>
<p>"Viisi yli kuusi," sano Liisa.</p>
<p>Bulle ei vastanu.</p>
<p>Kymmenen yli kuuven het kuulthiin tohtori Rohtorin örähtelevän penkilä. Het nähthiin, kunka tohtori ensistä räpytteli silmiä ja pomppasi sitte äkisti penkiltä ylös: "Hyät hyssykät! Olenko mie nukkunu kaiken sivutte?"</p>
<p>"Periaatheessa et," sano Liisa. "Kukhaan ei tule."</p>
<p>"Vielä," sano Bulle. "Het ei tule vielä. Mutta tyhä oota."</p>
<p xml:lang="nob">s. 93</p>
<p>Kvarttia yli kuuven huokasi tohtori Rohtori melkheinpä äänettömästi.</p>
<p>Kymmentä vaile puoli seittemän krappasi Bulle niskaa ja mutisi jotaki nykyaijan kläpeistä, jokka ei saata ees pittää sovitusta ajasta kiini.</p>
<p>Viittä vaile puoli seittemän paino Liisa ottan pöyvänplaattaa vasten. "Mie arvasin tämän," valitti hän.</p>
<p>Puoli seittemältä het päätethiin laittaa kampheet kashoon/ kassoon.</p>
<p>"Ja, jaa," hymmyili tohtori Rohtori murheelisena, ko viiminenki loota oli peitetty kannela. "Met saatama freistata uuvesti jonaki toisena päivänä."</p>
<p>"Ei tänne kethään tule," sano Liisa puurosella äänelä. Hän oli itkun parthaala.</p>
<p>"Mie en ymmärä tätä," sano Bulle ja puisti päätä.</p>
<p>"Eipäs anneta myöten," sano Rohtori. "Mie olen jo vuosia tehny keksintöjä, joita kukhaan ei halva. Ei se maailma tähhään lopu. Sitä vain ei saa antaa myöten. Huomena mie aijon hoksata jotaki, mikä oon vielä fantastisempaa ko Tohtori Rohtorin Pierupulveri."</p>
<p>"Sunkhaan sitä saata hoksata mithään, mikä oon vielä fantastisempaa ko Tohtori Rohtorin Pierupulveri," sano Bulle.</p>
<p>"Mie menen ja laitan maaten," viskutti Liisa. Pää painuksisa ja käjet riipuksissa lähti hän kävelemhään kohi porttia/ veräjää.</p>
<p xml:lang="nob">s. 94</p>
<p>"Hyvvää yötä," toivotethiin Bulle ja tohtori Rohtori.</p>
<p>Sitte het istuuvuthiin siljon penkile.</p>
<p>"Voi, voi," sano tohtori.</p>
<p>"Voi, voi," sano Bulle.</p>
<p>"Piiain mie alan rakentamhaan sitä aikamasiinia, mitä mie sunittelin jo viimi vuona," sano tohtori Rohtori ja katteli ylhäälä lentäviä pääskysiä.</p>
<p>"Oonkhaan se kunka vaikea pykätä ylös semmosta masiinia, mikä ilmasta tekkee karamellipuddinkia?" kysy Bulle ja katteli hänki ylhäälä lentäviä pääskysiä.</p>
<p>Ja siinä het istuthiin kunnes het kulthiin Liisan äänen portin/ veräjän tyköä:</p>
<p><span type="quote">"Kuulkaahan …"</span> sano hän.</p>
<p>"Niin?" sanothiin tohtori ja Bulle köörissä.</p>
<p>"Täälä oon joku," sano Liisa.</p>
<p>"No, kuka?</p>
<p>"Tet häävyttä kyllä itte tulla kattomhaan."</p>
<p>Bulle ja tohtori nousthiin ylös ja menthiin portile/ veräjälle.</p>
<p>"No voi hyväset hyssykät," sano tohtori Rohtori äimistynheenä. "Vai mitä sie sanot, Bulle?"</p>
<p>Mutta Bulle ei sanonu yhtikäs mithään, sillä Bullele tapahtu se, mitä hänele ei pruukanu juuri koskhaan tapahtua. Bulle oli vallan äimänä ällistyksestä. Hän ei saanu sanotuksi ei niin sannaakhaan. Sillä portin ulkopuolela, ja pitkin Kanuunatietä, seiso koko raito kläppiä niin pitkäle ko silmä kanto. Tahi ainaski niin pitkäle ko Kanuunatietä piisasi.</p>
<p>"Missä tet oletta viipynheet?" kysy etumainen kläpistä, poika jolla oli Tottenham-cäpsi. "Met olema seisonheet tässä jo rapiat puoli tiimaa."</p>
<p xml:lang="nob">s. 95</p>
<p>Silloin Bulle sai viimenki puhekyvyn takasin/ takashiin.</p>
<p>"Mutta … miksis tet että tulheet sisäle?"</p>
<p>" Sen tähen, ko tässä plakaatissa seisoo näin," sano poika, jolla oli Tottenham-cäpsi. "Tässä seisoo, ette Tohtori Rohtorin Pierupulveria saattaa ostaa TÄSTÄ, eikä MISTHÄÄN MUUSTA PAIKASTA MAAILMASSA."</p>
<p>"Niin?" sano Bulle hämmästynheenä.</p>
<p>"Ja TÄSSÄ oon TÄSSÄ, eikö niin?" sano poika. "Eikä TUOLA sisälä." Toiset, jokka seisothiin kans raijossa, nyökytelthiin.</p>
<p>Silloin Liisa otti laukusta tyssipännän, meni plakaatin tykö, veti ylitte sanan TÄSSÄ, ja kirjotti sen sijhaan TUOLA sisälä.</p>
<p>"Sitte met laitama toimeksi/ töpinäksi!" huusi hän niin lujasti, ette juuri viimisimmätki raijossa kuulthiin. "Älkää tönikö, päästäkää pieniimät ensin ja ottakaa rahan valmhiiksi esile!"</p>
<p>Ko kello oli seittemän ja Bulle sulki portin/ veräjän, oli ulkopuolela vielä sakia raijossa. Mutta pulveri oli tyystin loppu.</p>
<p>"Lophuunmyyty," huusi Liisa ja ilmotti, ette kaikin jokka ei olheet saanheet ostaa pierupulveria, saatethiin tulla takasin/ takashiin seuraavanna päivänä, sillä silloin oli tohtori Rohtori tehny taasen enämen pulveria. Ja vaikka jokunen tieten oli ensistä vähän pettyny, niin alethiin het jo innossa oottamhaan seuraavaa päivää. Sillä pitkin Kanuunatietä, missä kuljethiin het, jokka olthiin saanheet ostaa pulveria, saatto jo kuula pierunpauketta ja naurunremakkaa.</p>
<p xml:lang="nob">s. 96</p>
<p>"Puh," sano Liisa ko kaikin olthiin menheet. Sitte hän kellahti oikoselheen siljon toolhiin.</p>
<p>"Puh," sano Bulle.</p>
<p><span type="quote">"Tiättäkö mitä?" korisi tohtori Rohtori. "Tätä met häävymä feirata. Mitäs tet sanotta jos met söisimä vähän …"</span></p>
<p>"Karamellipuddinkia!" huusi Liisa ihastuksissa.</p>
<p>"Puolitoista meetteriä!" huusi Bulle ja hyppäsi ylös ja alas toolila.</p>
<p>Tohtori häipy sisäle. Ja ko hän tovin kuluttua tuli takasin/ takashiin, oli hänelä myötä pissiin karamellipuddini, mitä Bulle ja Liisa olthiin koskhaan nähneet.</p>
<p>"Mie tehin tämän vähän niin ko varalta," sano Rohtori ja hymmyili kälmisti.</p>
<p>Ja samala ko pääskyset piirethiin/ tegnathin ihmeelistä puukstaavia iltataivhaale, joka kaareentu päärynäpuitten ylitte, laskeutu vaitonaisuus tohtori Rohtorin siljole. Viimen ei kuulunu ennää muuta ääntä ko maiskutus, ko kolme suuta ahmithiin yhen meetterin ja neljänkymmenenviijen senttiimeetterin pittuista karamellipuddinkia.</p>
<p xml:lang="nob">s. 98</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 12 </em></p>
<p><em type="bold">TRULSSI JA TRYYMI LENNETHÄÄN/ Trulssin ja Tryymin lähtölaukaus/ lentoreisu </em></p>
<p>KO LIISA TULI ULOS PORTISTA/ VERÄJÄSTÄ varhain seuraavanna aamuna, seiso Bulle jo oottamassa koulusäkki sölässä.</p>
<p>"Ootakko sie, ette joku menis sinun kansa sammaa/ yhtä matkaa?" kysy Liisa.</p>
<p>"Jep," sano Bulle.</p>
<p>Sitte het lähethiin kävelemhään.</p>
<p><span type="quote">"Faari ja muori kysythiin, ette mitä met oiken hommasimma tohtori Rohtorin siljola eilen"</span> sano Liisa.</p>
<p>"Sunkhaan sie vain muistelu sitä?" kysy Bulle.</p>
<p>"Jo vain, tieten," sano Liisa. "Sunkhaan se ole mikhään sallainen asia?"</p>
<p>"No eeei," venytti Bulle. "Mie vain en tohi muistela muorile asioita, joita mie piän hauskana. Silloin muori melkhein aina hoksaa, ette soon vaaralista, ruokotonta tahi jotaki muuta sinne päin/ käsin."</p>
<p>"Siinä hän piiain saattaa olla melkhein aina oikeassa," sano Liisa.</p>
<p>"Niin, sehän se justhiinsa oonki niin ärsyttävvää," sano Bulle ja potkasi pikku kieveä. "Mitä sinun vanhiimat sanothiin?"</p>
<p xml:lang="nob">s. 99</p>
<p>"Faari sano, ette se oon hyvä jos mie tienaan ommaa rahhaa, niin hänen ei tarvitte sitä tehhä."</p>
<p>"Oo? Hänkö meinasi, ette se ei ole vaaralista?"</p>
<p>"Piereminen? Ei ainaskhaan." Liisa hunteerasi tovin ennen ko hän jatko: "Mutta mie en muistelu hänele Pierunauttipulverista."</p>
<p>Bulle nyökkäsi. "Viishainta niin."</p>
<p>"Sitäpaitti mie olen saanu itean," sano Liisa.</p>
<p>"Sitte se sikkaristi häätyy olla hyvä," sano Bulle.</p>
<p>"Kunka niin?"</p>
<p>"No, ko sulla pruukaa olla melkhein tyhä hyviä iteoita."</p>
<p>"Mie hunteerasin, ette pierupulverihan ei maistu mitenkhään erinomaselta," sano Liisa.</p>
<p>"Sehän ei maistu yhtikäs milthään," sano Bulle.</p>
<p>"Ja sehän oon soma pierä," sano Liisa. "Mutta mitä jos met laitama siihen vielä vähän makua, niin sitte sitä olis soma syä kansa?"</p>
<p>"Mitä mie sanoin," sano Bulle. "Tyhä hyviä iteoita. Mutta mitä makua met siihen laitama?"</p>
<p>"Sehän oon selvää," sano Liisa. "Mikäs soon maukhainta mitä sie olet maistanu viimi aikoina?"</p>
<p>"Sehän oon selvää," vastasi Bulle. "Tohtori Rohtorin karamellipuddinki."</p>
<p>"Justhiin! Ja met tehemä niin, ette met lissäämä pierupulverhiin viisi prosenttia karamellipuddinkiessensiä."</p>
<p>"Nerokasta!" huusi Bulle.</p>
<p>"Nero-kasta?" kuulthiin het äänen sanovan aivan heän takana. "Piäkssie Tryymi, ette se kuulostaa nero-khaalta?"s. 100</p>
<p>"Kuulostaa pikeminki hölynpölyltä," sano toinen ääni aivan yhtä likelä.</p>
<p>Bulle ja Liisa käänythiin hithaasti ympäri. Het olthiin niin innossa, ette het tystiin unhotethin pysättyä ja kattoa, jos se olis turvalista mennä Tryymin ja Trulssin talon/ huonheen ohitte. Ja nyt net kaksi mahottoman suurta klossia seisothiin siinä. Suut mahottoman suuressa virnheessä het kumpiki jauhaa pureskelthiin mahottoman suurta fyyrstikkiä (???). Leukaluut tyhä liikuthiin ylös ja alas heän paksuissa tynnyripäissä.</p>
<p>"Hyvvää aamuu, pojat," sano Bulle. "Valitettavasti met häävymä pittää hoppua, rouva Troppi ei tykkää siittä, ette hänen nerokhaat oppilhaat tulhaan liika hiljain koulhuun."</p>
<p>Tämän Bulle freistasi sanoa keveästi ja pinnistelemättä, mutta Liisa kyllä kuuli Bullen äänestä, ette hän ei sittenkhään ollu niin ylön sikkari. Bulle koppasi Liisaa käjestä kiini ja oli aikeissa rukattaa, mutta Tryymi oli jo asettunnu heän etheen.</p>
<p>Trulssi nojasi stakittiveräjhään ja rullasi fyyrstikkiä suunpielestä toisheen. "Met emmä saanheet sitä pulveria eilen."</p>
<p>"Vishiin tet sitte asetuitta liika hiljain raithoon," sano Bulle ja nielasi. "Tet häävyttä freistata iltapäivälä uuvesti."</p>
<p>Trulssi nauro. "Kuulikko sie mitä se sano, Tryymi? Asettua raithoon?" Tryymi kansa kiirehti/ hoksasi alkaa nauramhaan.</p>
<p><span type="quote">"Kuulehan sie (fregnete maursluker ??)," sano Trulssi matalalla äänelä ja koppasi Bullea kraakasta/ kraijasta/ kraivelista kiini. "Met emmä aijo seisoa raijossa, emmäkä maksaa mithään siittä juksipulverista. Älyäkkös sie? Met halvaama sen pulverin justhiin tässä ja nyt. Jos ei, niin …"</span></p>
<p xml:lang="nob">s. 101</p>
<p>Fyyrstikki vippasi suupielessä ylös ja alas samala ko hän ylen keskittynheesti tuijotti Bullea.</p>
<p>"Jos ei, niin mitä sitte …?" viskutti Bulle.</p>
<p>Trulssi oli miettiväisen näkönen.</p>
<p>"Jos ei, niin mitä sitte …?" toisti Liisa henkeä pijätellen.</p>
<p><span type="quote">"No, Trulssi," sano Tryymi. "Muistele niile, ette mitä sitte …"</span></p>
<p><span type="quote">"Piä suusti!" huusi Trulssi. "Anna ko mie konsentreeraan/ keskityn …"</span> Hän konsentreerasi/ keskitty. Sitte hänen kasuvitten ilme kirkastu. "Joo, jos ei, niin sitte met voitelemma teät honningilla ja köytämä teät kiini tuon tammen latvhaan. Sitte varikset saahhaan syä teät."</p>
<p>Trulssi peekkasi suurta tammea, mikä oli ainaski yhtä paksu ko neljä Liisan faaria yhtheensä. Ja kaksi Trulssin ja Tryymin faaria.</p>
<p>Het kaikin kattothiin ylös.</p>
<p>"Oi," sano Bulle.</p>
<p>"Oi," sano Liisa.</p>
<p>"Oi, oi," sano Tryymi.</p>
<p>Sillä tammi oli niin suuri, ette sen ylimät oksat (subbet ??) taivhaala ohitte seilaavitten valkositten pilvitten reunaa.</p>
<p><span type="quote">"Siinä taphauksessa," sano Bulle, "met häävymä kattoa jos met löyvämä ratkasun/ löösningin. Jos sie saattasit toviksi päästää irti …"</span></p>
<p>Trulssi irrotti otheen, ja Bulle alko kaivamhaan plakkaria. Ko hän oli hakenu läpi kaikki kuusi plakkaria, mikkä hänelä oli housuissa, alko hän kaivamhaan niittä kuutta plakkaria, mikkä hänelä oli jakissa.</p>
<p xml:lang="nob">s. 102</p>
<p>Trulssi tuli kärsimättömäksi. "No?" sano hän.</p>
<p>"Mie olen sikkari, ette mulla oon yksi pussi jossaki täälä," mumisi Bulle.</p>
<p>"Ei meilä ole aikaa joutavanpäiväsille/ plöffimaakkereille," sano Trulssi. "Tryymi, nouva honningin ja köyven."</p>
<p>"Oota!" huusi Bulle toivottomana/ epätoivosenna.</p>
<p>"Met alama tästä tyttärestä ensistä," sano Trulssi ja koppasi Liisaa käjestä.</p>
<p><span type="quote">"Tässä;"</span> sano Bulle ja piti esilä pussia, missä oli harmaata pulveria. "Se tekkee kolme kruunua."</p>
<p>"Kolme kruunua!" Trulssi tarttu Bullea käjestä, nappasi pussin ittele ja sylkäsi puoliksipurrun fyyrstikin Bullen kourhaan. "Katto, siinä oon sulle. Nyt sie saatat mennä kothiin ja sytyttää ittesti tulheen."</p>
<p>"Hoo, hoo," nauro Tryymi.</p>
<p>Trulssi katto eppäilvänä pussia. <span type="quote">"Mitä tässä lukkee?" sano hän. "T-o-h-t-o-r-i R-o-h-t …"</span></p>
<p>"Tohtori Rohtorin Pierupulveri," kiirehti Liisa sanomhaan.</p>
<p>"Piä suusti, kyllä mie saatan lukea!" rääkky/ kirku Trulssi.</p>
<p>"Jaa, antheeksi vain," sano Liisa (snurt ??).</p>
<p>"Hm," sano Trulssi.</p>
<p>"Hm," sano Tryymi.</p>
<p>"Sie ensistä," sano Trulssi Tryymile.</p>
<p>"Ei, ko sie ensistä," sano Tryymi Trulssile.</p>
<p>"Tethän saatatta jakkaa sen," sano Bulle.</p>
<p>"Piä suusti!" rääkky Tryymi, ainaski yhtä kovvaa ja korkialta ko mitä Trulssi justhiin oli tehny.</p>
<p xml:lang="nob">s. 103</p>
<p>Sitte het avathiin pussin, ja Trulssi kaato siittä tasan puolet Tryymin kourhaan ja puolet omhaan kourhaan. Het heitethiin hoppusen silmäyksen toishiinsa ja sitte het nielthiin pulverin.</p>
<p>"Se maistuu makeammalta sitte ko met lissäämä siihen vielä karamellipudd ..." alotti Liisa.</p>
<p>"... iä uusti!" huuvethiin Trulssi ja Tryymi suu täynä pulveria.</p>
<p>"Eihän tässä tapahu yhtikäs mithään," sano Trulssi ko oli saanu nielyksi pulverin.</p>
<p>"Seittemän," sano Bulle.</p>
<p>"Ettämitä?"</p>
<p>"Kuusi," sano Bulle. "Viisi."</p>
<p>Trulssi käänty kohi Liisaa. "Mitä tuo pätkä pötisee?"</p>
<p>Mutta Liisa tunsi ittensä loukatiksi (fornärmet ??) ja seiso käjet puuskassa ja suu mutrussa sen näkösennä, ette hän nyt ei ainakhaan aikonu vastata.</p>
<p>"Neljä," sano Bulle.</p>
<p>"Trulssi ..." sano Tryymi. "Mie tunnen, ette jotaki tapattuu ... se .. se .. niin ko kutittais vattassa."</p>
<p>Trulssi rynkisti ottaa ja katto ommaa vattaa.</p>
<p>"Kolme," sano Bulle. "Kaksi."</p>
<p>"Hei, nyt mieki tunnen sen," sano Trulssi. Leveä hymy levisi hänen kasuville samala ko Bulle sano: "Yksi ja hyvästi/ terve menoa."</p>
<p>"Häh?" sanothiin Trulssi ja Tryymi. Mutta sitä ei kukhaan ennää kuulu. Sillä ainua, minkä kaikin kuulthiin, oli mahoton pamhaus, mikä herätti nekki Kanuunatien asukhaat, jokka ei olheet vielä ehättänheet herätä sinä aamuna.</p>
<p xml:lang="nob">s. 104</p>
<p>Liisa hiero silmistä poijes tiepölyä, mikä oli tyystin tehny hänen sokoksi, mutta siltikhään ei kvyeny näkheen muuta ko Bullen.</p>
<p>"Mihin het kavothiin/ hävithiin?" kysy hän.</p>
<p>Bulle viisasi peukalolla ylös taivhaale.</p>
<p>Liisa katto epäuskosenna Bullea. "Sie ... et kai sie vain antanu heile ... ?"</p>
<p>Bulle nyökkäsi.</p>
<p>"Pierunauttipulveria? Sie olet hullu, Bulle!" Liisa laitto käjen varjoksi silmitten etheen ja tuijotti ylös taivhaale.</p>
<p>"Se oli joko het tahi met," sano Bulle ja katto hänki ylös.</p>
<p>"Het oon poissa," sano Liisa.</p>
<p>"Kokonhans poissa," sano Bulle.</p>
<p>"Mie piän siihen saattaa mennee pitkä tovi, ennen ko met taasen näjemä heät," sano Liisa.</p>
<p>"Saattaa olla, ette emmä näje ennää koskhaan/ ikinä," sano Bulle. "Ei mutta, ootappa pikkusen."</p>
<p xml:lang="nob">s.107</p>
<p>Ko het nyt olthiin saanheet kuulon takasin/ takashiin korvhiin, saatethiin het kuula kestopierun/ pitkäkestosen pierun jurinaa/ turinaa. Ja surkean äänen.</p>
<p>"Auttakaa!" huusi ääni. "Auttakaa, met putoamma!" Se kuulosti siltä niin ko sekä pierunturina ja ääni kuuluthiin tammesta.</p>
<p>Liisa ja Bulle menthiin puun tykö, ja sielä, aivan ylhäälä puunhaarassa/ puunmukassa, saatethiin het nähä/ nähhä/ nähjä jotaki, mikä näytti kahelta parilta juoksukengitten pohjia. Trulssi ja Tryymi hengathiin käsistä tammen ylimälä oksala, ja pitkä pieru/ kestopieru sai koko puun ja heän alla olevat lehet tärisemhään.</p>
<p>"Muori!" huusi Trulssi.</p>
<p>"Faari!" huusi Tryymi.</p>
<p>Bulle alko nauramhaan, mutta Liisa koppasi häntä käjestä kiini. "Met häävymä saaha heät alas," sano hän. "Muutoin tässä saatta käyvä pahoin/ huonosti."</p>
<p>"OK," sano Bulle. "Mie tyhä häävyn ensistä nauraa lophuun/ valmhiiksi."</p>
<p>Ja sitte hän nauro. Ja ko Liisa kuunteli Bullea, ei hänkhään saattanu pijätellä naurua/ olla nauramatta/ olla ilman nauramatta. Niinpä net krannit, jokka olthiin heränheet hirmusheen pamhaukseen, ja jokka nyt olthiin avattu klasin ja kurkathiin ulos, kuulthiin kolme asiaa: Joku huusi muoria ja faaria, joku nauro, pluss pärisevän äänen, mikä jotensakki muistutti … mutta sunkhaan se saattanu olla? … joo, jo vain se oli: ehta maratoonipieru.</p>
<p>"Jos met nyt aijoma pelastaa teät, niin tet häävyttä hopusti tehä/ tehhä/ tehjä justhiin niin ko mie sanon, ennen ko pierut tyystin loputhaan!" huusi Bulle ylös Trussile ja Tryymile. "Olettas tet ymmärtänheet?"</p>
<p>"Tyhä auta meän alas!" huusi Trulssi.</p>
<p xml:lang="nob">s. 108</p>
<p>"Ämmi!" piipitti Tryymi, "Ja täti!"</p>
<p>"Nostakaa jalkoja niin, ette perset peekkaa kohi maan/ maata, ja päästäkää otheen irti!" huusi Bulle. "Nyt heti varsin?"</p>
<p>Trulssi ja Tryymi olthiin niin kauhussa, ette het ( rett og slett ??) tehthiin niin ko Bulle sano/ käski. Het päästethiin irti otheen. Ja niin het kötistelthiin alas oksitten läpi, ja samala het revithiin myötä melkosen määrän lehtiä ja tämmennötteriä. Viimen het laskeuvuttiin passelin mojovasti kummule Liisan ja Bullen etheen.</p>
<p>"No?" sano Bulle ja rullasi valmhiiksipureskeltua fyyrstikkiä suunlaijasta toisheen. "Halvaattakos tet enämen?"</p>
<p>"E … e … emmä," sano Tryymi. "Mielelhään ei."</p>
<p>"Ei sitte," sano Bulle. "Se tekkee sitte kolme ruunua/ kruunua."</p>
<p>"H …häh?" sano Tryymi. "Kuulikko sie, Trulssi?"</p>
<p>Mutta Trulssi ei kuulu mithään. Hän makasi oikoselhaan kävelytielä ja tuijotti tyihästi ylös samala ko hän plunkkasi ja plunkkasi/ räpytteli silmiä.</p>
<p>Tryymi kaivo/ penko housuittenplakkaria ja ojensi esile kolmeruunua/ kruunua, mikkä Liisa otti vasthaan.</p>
<p>"No niin, hyät herrat," sano Bulle ja pisti fyyrstikin takaplakkarhiin. "Kello käy, ja met häävymä Liisan kansa jättää teän/ teät."</p>
<p>Sitte Bulle ja Liisa juosthiin/ laukothiin. Het käänythiin/ kurvathiin/ koukathiin koulusiljon portista sisäle justhiin silloin, ko koulu kello soi sisäle.</p>
<p>"Hei, Bulle!" Se oli poika, jonka kasuvet Bulle häjin muisti. "Soli sommaa pulveria! Met menemä tääpänä koulun jälkhiin pellaamhaan jalkapalloa Kollökhaan. Halvaaks tulla myötä?"</p>
<p xml:lang="nob">s. 109</p>
<p>"Bulle!" huusi joku toinen. "Börre ja mie olema tulossa ostamhaan tänäiltana enämen prumpsuja. Tulekko sie sen jälkhiin Börren tykö pellaamhaan Playstasuunilla, vai?"</p>
<p>Yksi tyär tuli Liisan tykö. "Minun tykö tulhaan illala muutamiita kamraattia syömhään pizzaa. Saattasikkos sie kans tulla?"</p>
<p>Bulle ja Liisa nikathiin/ nyökäthiin/ nyökytelthiin joka kantile ja juosthiin koulun ovele.</p>
<p>"Kuulekko sie, Liisa," viskutti Bulle. "Meistä oon tullu popylääriä/ popyläärit. Kattoppa vain, niin sie heti saat uuven parhaiman kamraatin."</p>
<p>Liisa nyökkäsi hithaasti/ verkkasesti.</p>
<p>Samala, ko het marsithiin toisten/ toisitten kansa luokhaan, nappasi Liisa Bullea käjestä:</p>
<p>"Kuule Bulle, mie olen hunteerannu pikkusen."</p>
<p>"Niin?" sano Bulle.</p>
<p>Liisa hymmyili ja katto alas.</p>
<p>Bulle rypisti ottaa. "Mikä nyt oon?"</p>
<p>Liisa avasi suun ja oli aikeissa sanoa jotaki. Mutta sitte hän kuiten sulki suun, aivan niin ko hän olis muuttanu mielensä. Ja ko hän taasen avasi suun, oliki se mitä hän sano, aivan jotaki muuta ko mitä hän ensistä oli hunteerannu sanoa:</p>
<p>"Joo, mie se huunteerasin, ette se oli kyllä juuri kummaa, ette sulla oli myötä yksi pussi Pierunauttipulveria. Ja vallan kummaa oli se, ette pussin päälä luki, ette se oli tavalista pierupulveria."</p>
<p>Bulle nosthautti/ kohotti hartioita/ harttiita/ olkapäitä.</p>
<p>"Sie olit suunitellu sen, ekkös vain?" sano Liisa.</p>
<p xml:lang="nob">s. 110</p>
<p>"Eilen, ko met istuima tohtori Rohtorin siljola/ puutarhassa, sie pistit yhtheen pussiin tavalisen pulverin sijasta pierunauttipulveria. Sillä sie tiesit, ette jonaki päivänä tulhaan Trulssi ja Tryymi toppaamhaan meän, ja silloin sulla olis yksi pussi myötä, ja sitte sie saatat luurata/ puijata heitä."</p>
<p>Bulle tyhä hymmyili vasthaukseksi.</p>
<p>"Eikö vain ollukki niin?" sano Liisa.</p>
<p>Mutta samala ko Bulle oli vastaamassa, keskeetti rouva Tropin korkea ääni heän:</p>
<p>"Hyvvää aamuu, minun rakhaat lapset. Olkaa niin siivot ja istukaa alas ja olkaa aivan vaiti."</p>
<p>Ja sitte het kaikin tehthiin niin. Ainaski melkhein.</p>
<p>Mutta Trulssi ja Tryymi ei olheet sinä päivänä koulussa. Het olthiin kotona neljän hyvän syyn tähen. Ensimäinen syy oli se, ette se häikiäisen pieni pahalainen olis saattanu piiain hoksata uusia triksiä. Toinen syy oli se, ette toiset koulussa piiain olthiin kuulheet mitä oli tapattunnu, ja unheetettais pölätä Trulssia ja Tryymiä, ja sen sijhaan naurettais heile. Kolmas syy oli se, ette Trulssi ja Tryymi olthiin yksinkertasesti kaksi läpheensä/ kokonhans laiskaa klossia. Mutta se neljäs ja kaikkiin tärkein/ tärkhein syy oli se, ette het tarvithiin apua koston suunittelhuun. Ja kukhaan ei ollu sepämpi suunittelussa ja kostossa, ko heän fatsi/ faari/ fatteri; herra Thrane. Ja nyt heän suuri, lihava fatsi istu suuressa, lihavassa nojjaustoolissa, mikä oli suuressa, lihavassa villassa ja krappasi ommaa kylkifläskiä.</p>
<p>"Interessanttia," sano hän. "Tällä professoorilla oon siis pulveria, mikä saattaa lennättää ihmisen suorhaan taivhaale? Pluss toinen pulveri, jonka eestä lapset oon halukhaita maksamhaan."</p>
<p xml:lang="nob">s. 111</p>
<p>"Joo," sano Trulssi.</p>
<p>"Joo," sano Tryymi.</p>
<p>"Ei mikhään tollo/ tolpio/ tyhmä itea/ keksintö," sano herra Thrane. Hän virnisti rohki rumasti ja pisti tikun/ pinnin häkhiin/ pyyrhiin, missä kauhistunnu marsviini (??) freistasi päästä pakenemhaan.</p>
<p>"Mie piän mulla oon suunitelma/ plaani, pojat. Sillä suunitelmala met saatama kaikin tienata rahhaa."</p>
<p>"Jippii," riemuitti Trulssi.</p>
<p>"Jippii," huusi Tryymi. "Mikä se suunitelma oon?"</p>
<p>"Varastaminen," sano herra Thrane.</p>
<p>"Loisto itea!" huusi Trulssi.</p>
<p><span type="quote">"Mistä met alotamma?" kysy Tryymi. "Met alotamma tieten …"</span> sano herra Thrane ja venytti ittensä voihkien kohi telefuunia. "Soittamalla pulisille (politi ??)."</p>
<p xml:lang="nob">s.112</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 12 </em></p>
<p><em type="bold">PERFEKTI/ TÄYVELINEN PÄIVÄ </em></p>
<p>BULLE JA LIISA TANSATHIIN KOTHIINPÄIN/ käsin/ KOTIA KOHI koulusta. Se oli perfekti/ täyvelinen päivä. Päivä oli alkanu sillä, ette Trulssi ja Tryymi olthiin syönheet Pierunauttipulveria, mikä oli lennättänny heät taivhaishiin. Se jatku sillä, ette kaikin haluthiin olla kamraatit heän kansa. Jopa rouva Troppi oli ollu hyvälä mielelä, ja ko Bulle oli vastanu tavalisheen taphaansa epätavalisesti, niin rouva Troppi oli nauranu niin kovin, ette kyynelheet trillathiin/ vierithiin. Sitte hän klappasi Bullea päälaele ja sano, ette se oon rohki merkilistä, kunka niin monet kummat/ ihmeeliset asiat olthiin saanheet sijjaa Bullen päässä. Ja iltapäivälä het - Liisa, Bulle ja tohtori Rohtori - myytäis vielä enämen pierupulveria, saatais vielä enämen kamraattia, syötäis vielä enämen karamellipuddinkia ja ootettais 17. maikuuta. Niin ette se ei ollu mikhään kumma, ette het tansathiin. Sillä mikäs se saattais ennää mennä hullusti?</p>
<p>Ei mikhään, hunterasi Bulle.</p>
<p>Ei mikhään, hunteerasi Liisa.</p>
<p>Sen tähen het ei hunteeranheet sen kummemin mithään, vaikka Kanuunatielä seiso pulisipiili (politibil ??) parkissa.</p>
<p>"Met näjettelemä päiväruoan jälkhiin," viserti Liisa.</p>
<p xml:lang="nob">s. 113</p>
<p>"Jovain," sano Bulle ja hyppäsi portin ylitte.</p>
<p>Hän laukko trappuja ylös, aukasi oven ja oli aikeissa mennä sisäle, ko hänen silmhiin sattu/ osu saki, joka oli menossa korkean ruohon läpi kohi tohtori Rohtorin porttia. Sakissa oli kaksi miestä, joila oli polisiyniformu: yksi, jolla olthiin henkkoviikset/ riippuviikset, ja toinen, jolla olthiin kippuraviikset. Kumpanenki näytethiin rohki päätäväiseltä, ja het pijethiin kiini tohtori Rohtorista, joka kulki heän keskelä ja elehti kiihtynheenä.</p>
<p>"Topakkaa!" huusi Bulle, hyppi alas trappuja ja laukko plankkoaijan tykö. "Topakkaa lain nimessä!"</p>
<p>Saki toppasi ja käänty Bullea kohi.</p>
<p><span type="quote">"Se oon met ko olema laki"</span> sano pulisimies, jolla olthiin henkkoviikset. "Et sie."</p>
<p>"Mitä oikein/ oiken tapattuu?" kysy Bulle. "Mitä tet tohtorista halvaatta?"</p>
<p>"Hän oon rikkonu lakkii ja oortninkkii," sano polisimies, jolla olthiin kippuraviikset. "Ja semmoista met emmä ota kevveesti pulisietatissa."</p>
<p>Tohtori voihki. "Het väitethään, ette mie myyn hengenvaaralista pulveria krannitten lapsile. Niin ko nyt Tohtori Rohtorin Pierupulveri saattais olla vaaralista ees kärpäselle/ sääskele (flue ??)!"</p>
<p>Polisimiehet johatethiin professoorin ulos portista ja kohi parkeeratun pulisipiilin. Bulle laukko heän pörässä.</p>
<p>"Heivakkaa vähän!" huusi hän. "Kukas soon niin sanonu, ette Tohtori Rohtorin Pierupulveri oon vaaralista?"</p>
<p xml:lang="nob">s. 115</p>
<p>"Faari, joiđen poikkii tämä helvetinpulveri lennätti suorhaan taivhaishiin," sano henkkoviiksinen ja aukasi yhen piilin takaovista tohtori Rohtorille. "Hän ringasi ja sano, ette met häyđymä aresteerata tämän hullun professoorin. Ja siinä hän kyllä oon oikkeessa. Lähättää nyt pojanklossii sillä viishiin taivhaishiin … Passaa päätästi, siinä oon ovenkarmi, tohtori."</p>
<p>"Mene sie nyt kothiin syömhään päiväruokaa, Bulle," sano tohtori Rohtori samala ko hän suijutti pään ovenkarmin alitte. "Kyllä mie saan klaaratuksi tämän väärinkäsityksen ko met tulema pulisistasuunille."</p>
<p>Mutta Bulle ei antanu myöten. "Pahvikallot! Ei se ollu tohtori Rohtori, joka anto pojile sitä pulveria, mikä sitte lennätti heät ylös tammenlatvhaan!"</p>
<p>"Pahvi-mitä-sie-sanoit?" sano kippuraviiksinen töykeästi/ tylysti.</p>
<p>"Kuka se sitte oli, joka antoi heile sitä pulverrii?" kysy henkkoviiksinen.</p>
<p>"Solin mie," sano Bulle ja seisattu/ asettu harajaloin pulisitten etheen.</p>
<p>Pulisimiehet kattothiin ensistä Bullea, sitte toishiinsa, ja sitte het kumpiki alethiin nauramhaan.</p>
<p>"Tuomonen häikiäisen pieni poikako, niin ko sie?" nauro kippuraviiksinen.</p>
<p>"Sunkhaan tuomosella pätkälä ole mithään tehtävvää näin vakavan rikkomuksen/ asian kansa?" nauro henkkoviiksinen.</p>
<p>"Niin," sano Bulle ja pöyhisteli rinnuksia/ rinnusta niin ko täythöön ploosattu/ pumpattu turska. "Jos tet lain nimessä olisitta pikkusenki kuunelhet, mitä mie sanoin, niin teän skarpit pulisinaivot (hjern??) olis kuulheet, ette pulveri oon lennättänny klossit tammenlatvhaan. Ja tet että ole maininheet yhtikäs mithään jostaki puusta, niin ette kunka mie sen muutoin olisin saattanu tietää?"</p>
<p xml:lang="nob">s. 116-117</p>
<p>"Hm," sano henkkoviiksinen, nosti pulisinlakkia ja krappasi sen alla olevaa plankkia kalloa.</p>
<p>"Sie praatit assiita. Kunka sie sen sitte tiesit?"</p>
<p><span type="quote">"No ko soon niin ko mie sanon!" jyrisi Bulle. "Solin mie, joka myöi heile pulveria. Ja mie en sunkhaan myyny sitä tavalista, vaaratonta pulveria, mitä tohori Rohtori myy. En vaisinkhaan, hyät herrat …"</span></p>
<p>Bulle veti syvhään henkeä ja alotti rohki pitkälä selitykselä:</p>
<p>"Mie myöin heile Tohtori Rohtorin Pierunauttipulveria, vaikkaki tohtori ite oli päättäny, ette sitä myyhhään tyhä amerikkalaisele avaruusreisuorganisasuunile NASA:le. Ja soon sen tähen, ette pulveri oon hyperräjähtävvää spesiaaliplantinkia/ erikoisplantinkia, mitä saatethiin syä tyhä het, jokka oon käynheet vähinthään neljän vuen astronauttikoulun, ja silloinki tyhä minimaalisen vähän, ja suojavarustheet päälä, ja vähinthään kahen raavhaan valvonan alla!"</p>
<p>Samala ko Bulle puhu, tuli hän tyhä vihasemmaksi ja vihasemmaksi, ja nyt hän jo hyppi ylös ja alas.</p>
<p>"Hm," sano kippuraviiksinen. "Ja kuka se oon, joka oon tehny tämän … eh, pierunauttipulverin?"</p>
<p>"Se olen mie," huokasi tohtori Rohtori sisältä piilistä.</p>
<p>"Mutta soon minun syy, ette Trulssi ja Tryymi syöthiin sitä," sano Bulle.</p>
<p>"Hm, sano henkkoviiksinen. "Mie en tieđä muuta neuvvoo, ko ette met aresteerama teiđät molemat/ kumpasenki. Vai mitä sie luulet/ hunteeraat?"</p>
<p>"Mie luulen/ hunteeraan samala laila," sano kippuraviiksinen.</p>
<p>Ja niin se sitte kävi, ette sekä tohtori Rohtori ja Bulle aresteerathiin justhiin sinä päivänä, mistä siihen saakka oli näyttäny tulevan kokonhans perfekti päivä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 118</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 14 </em></p>
<p><em type="bold">KOLME KAMALAA KLOSSIA/ HEPPUA JA SUUNITELMA </em></p>
<p>KO LIISAN FAARI TULI KOTHIIN sinä päivänä, istu Liisa äpylipuun puun alla, jossa ei ollu yhthään äpyliä.</p>
<p>"Nyt mie saatan ottaa lungisti," prumisi kommandantti ja kuivasi hikeä ottalta. "Met jo luulima, ette koko 17. maikuuta olis piloila. Näjet, met olema jo usean päivän aijan ettinheet/ hakenheet spesiaalikruutia/ erikoisruutia Suurta ja Kohta Maailmankuulua Kuningassaluttia varten. Met jo aloima uskomhaan, ette het olthiin jo unheettanheet lastata sen myötä laivhaan (??) sielä Shanghaissa. Mutta nyt oonki niin, ette het oon lastanheet kruutin laivhaan aivan ensimäisenä, ja se oonki nyt lastin alimaisena. Se nouvethaan maihin huomena. Puh, mikhään katasrofi siittä olis syntyny, jos met emmä olis saanheet sitä kruutia."</p>
<p>Nyt hän vasta huomasi, ette Liisa häjin kuunteli häntä, vaan istu puun alla pää painuksissa ja oli vallan (molefonken ??).</p>
<p>"Oonko jokin hullusti?" prumisi faari.</p>
<p>"Oon tapattunnu jotaki vallan kauheaa," sano Liisa synkkänä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 119</p>
<p>"Bulle ja tohtori Rohtori oon aresteerattu. Ja tyhä sen tähen, ette Trulssi ja Tryymi syöthiin pikkusen pierunauttipulveria."</p>
<p>"Mie tiän sen," sano kommandantti.</p>
<p>"Niinkö? Kunka sie sen saatat tietää?"</p>
<p>"No kun pulisi tahto, ette Bulle ja tohtori häävythään laittaa selhiin, mistä ei pääse pakhoon ja mikä oon Pohjais-Euruupan kaikista sikkarin - paitti ette Suomea ei räknätä myötä. Ja sielä het istuthaan."</p>
<p><span type="quote">"Meinaakko sie … meinaakko sie …"</span> alotti Liisa kauhistunheena.</p>
<p>"Kyllä. Het istuthaan Kalmankolossa."</p>
<p>"Kalmankolossa! Muta eihän Bulle ja professooori ole vaaraliset, ei alkhuunkaan!"</p>
<p>"Se näyttää vähän siltä, ette pulisi ei ole siittä sammaa mieltä. Herra Thrane oon vishiin sepittänny pulisille, ette professoori oon hullun pöhkö pähkähullu, joka tullee vielä keksimhään atomipommin, jos häntä ei lukita sisäle, ja tulipalon hopula.</p>
<p xml:lang="nob">s. 120</p>
<p>"Herra Thrane? Uskothaanko het häntä?"</p>
<p><span type="quote">"Tieten het uskothaan herra Thranea," prumisi kommandantti. "Sehän oli justhiin hän, ko autto meitä keksimhään maailman koviman ja sallaisimman materiaalin. Sen, mitä käytethään maailman sikkarimman fankilan ovhiin …"</span></p>
<p>"Joo joo, faari, mie olen kuulu siittä," huokasi Liisa. "Mutta mitä met nyt tehemä?"</p>
<p>"Nyttenkö?" Kommandantti nuuski äänekhäästi ilmaa, mikä tuli avonaisesta köökinklasista. "Mie luulen, ette met syömä wienersnitsleriä. Tulehan nyt."</p>
<p>Ja samala ko Liisa meni sisäle, levisi wienersnitslerin haiju siljon (hage ??) ylle, mistä kevyt tuulenvire (bris ??) otti haijun myötä ja kuljetti sen Kanuunatien yli, alas vuonhoon, Akerhyysin festninkhiin, korkeitten muuriseinitten yli, tornitten ohi ja mustitten, vanhaanaikasitten kanunitten ohi, jokka peekathin vuonole päin/ käsin/ vuonon suunthaan. Vahit, jokka seisothiin Kalmankolon ulkopuolela, nuuhkasthiin haijua ilman ette het havaithiin mithään. Loput haijusta, mitä het ei ehättänheet nuuhkia, jatko matkaa kalteritten (sprinkler ??) välistä korritoorhiin, mikä johti kivitrappuja syväle alas mahottoman paksun ja mahottoman lukitun oven tykö.</p>
<p>(Örlite grann ??) wienersnitslerin haijusta valu/ valusi nökkelireijän läpi sisäle huonheesheen/ lomhaan, mikä näytti samalta ko olis ollu metallikuulan sisälä. Huonheen/ loman poikki meni silta, mikä johti toisen rautaoven tykö, mikä oli vielä paksumpi ja vielä tähelisemmin lukossa ko se ensimäinen. Ja oven nökkelireikä oli niin ahas (trangt), ette se oli tyhä pari wienersnitslerin kaasumolekyyliä, jokka päästhiin siittä läpi seuraavhaan korritoorhiin.</p>
<p xml:lang="nob">s. 121</p>
<p>Lasersätheet/ laserstroolit, jokka menthiin risthiin ja rasthiin ja pitkin ja poikin, tyhä porathiin korritoorin pimmeyven läpi. Lasersätheitten verkko/ netti oli niin tiuha, ette ei ees pikkuruisela rattus norvegicuksela ollu toivoa naakia sen läpi ilman, ette olis laukassu/ löösanu alarmin. Ja alarmi oli koplattunna vahtilomhaan (vakt ??), jossa kaartisti istu vahtivuorossa. Ja lisäksi vielä pulisin sentraalhiin/ pulisisentraalhiin. Ja lisäksi terroripulisin kommandosentraa olislhiin. Ja terroriterroripulisipulisin kommandokommandosentraalinsentraalhiin.</p>
<p>Niin ko sie sikkaristi jo tajuat/ ymmärät, olis semmosen alarmin laukasu aiheuttannu mahottoman paljon laukkomista, huutoa/ mölyä ja piiain ampumista. Ja se pikkunen rotta tahi (edderkopp ??), joka freistasi jotaki niin tyhmää ko päästä ulos Kalmankolosta, olis aivan sikkaristi aresteerattu heti varsin. Korritoorin takana - ja nyt haijusta ei ollu ennää juuri hitustakhaan jäljelä - oli viiminen ovi. Se oli tehty semmosesta materiaalista, mitä ei juuri kukhaan tiä ees olevan olemassa. Se oon niin kovvaa, niin (finurlig ??) keksitty ja niin salanen/ salhainen, ette tämän kirjan kirjottaja oon häätyny luvata Norjan/ Ruijan rejeeringile, ette ei muistele enämpää materiaalista tässä kirjassa.</p>
<p>(Poenget ??) oon - niin ko sie maholisesti olet jo sen hoksanu/ äkäny - ette Kalmankolosta oon rohki mahoton paeta/ karata. Ja sielä, viimisimmän oven takana, istuthiin siis tohtori Rohtori ja Bulle. Seinät ja katto olthiin valkeat/ valkoset, ilman klaseja/ klasitta ja pyöreän malliset. Tuntu siltä, niin ko het istuttais kananmunan sisälä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 122-123</p>
<p>Het istuthiin kumpanenki omala lavitsalla (brisk ??), jokka olthiin munasellin kummalaki seinänkuorala/ seinänvierelä. Katossa hengasi tyhä yksi (lyspäre ??). Muutoin sellissä oli lavitsatten välissä pieni pöytä, seinhään kiinitetty hyysikkä ja pesuallas (vask ??), ja kirjahylly, jossa oli tyhä yksi kirja: <span type="quote">"Kuningas Olavi - Kansankuningas"</span>. Bulle oli lukenu sen jo neljä kertaa. Siinä oli paljon kuvia, ja tekstin perustheela oli Bulle ymmärtäny, ette parasta Olavissa oli se, ette hänelä oli hyvä hymööri. Mutta silläki oon joku raja, ette kunka monasti sitä halvaa lukea kirjaa hyvästä hymööristä, ko istuu fankilassa. Eikä missä tahansa fankilassa, mutta kaikkiin sikkarimmassa fankilassa, mitä löytyy Pohjais-Euruupassa - paitti jos Suomea ei räknätä myötä.</p>
<p>Samala ko Bulle luki, oli tohtori Rohtori sutanu/ töhertänny (skrible ??) ja piirtäny jotaki nutattiarkile, mikä hänelä oli ollu plakkarissa. Hän krappasi pännäntyngälä päätä, mumisi jotaki kreikaksi ja töhersi menheen.</p>
<p xml:lang="nob">s. 124</p>
<p>Hän oli niin syventynny työhön, ette ei havainu, ette Bulle oli jo lukemattomiita kertoja huokassu äänekhäästi, jotta tohtori olis huomanu, kunka tylsää (kjedelig ??) se saatto/ mahto olla pojale, niin ko Bullele, istua lukittunna sisälä semmosessa paikassa ko Kalmankolo, ja vielä niin kauvon. Mutta sitte hän äkkiä nosti nokan ilmhaan ja nuuskasi:</p>
<p>"Tunnekko sie tuon haijun, professoori?"</p>
<p>Professoori toppasi ja nuuskasi: "Pötyä. Ei täälä mikhään haise."</p>
<p>"Met, joila oon herkkä nokka, tunnema sen," sano Bulle ja keskitty/ konsentreerasi. "Hm. Saattaskos se olla parisinloffi? Ei, enämpi öysthään käsin. Berlininpulla? Enämpi etelhään käsin/ etelän suunthaan. Wienersnitseli? Joo, se sen häätyy olla. Markariinissa paistettunna."</p>
<p>Samassa, ko Bulle oli sanonu sanan <span type="quote">"markariini"</span>, näki hän kunka professoorin harttiit ikhään ko menthiin kashoon, ja hän näytti surkealta. Bulle hyppäsi professoorin lavitsalle ja kurkkasi hänen olan yli piirustuksia.</p>
<p>"Fiini piirustus, tylsät färit," sano Bulle. "Mikäs soon?"</p>
<p>"Keksintö," sano tohtori Rohtori. "Se oon Pakene-Pohjais-Euruupan-kaikkiin-sikkarimmasta-fankilasta-masiini. Lisäksi siinä oon tojennäkösyysrätinki siittä, kunka se toimii."</p>
<p>"Ja mitä nämä sinun rätingit sanothaan?"</p>
<p>"Näjekkö sie tuon luvun/ numeron?" kysy professoori ja peekkasi numeroa, minkä alla oli kaksi viivaa.</p>
<p xml:lang="nob">s. 125</p>
<p>"Joo," sano Bulle. "Soon nolla."</p>
<p>"Ja se meinaa sitä, ette pakenemisen maholisuus oon justhiinsa nolla. Met olema menetetyt/ hukassa.</p>
<p>"Ota sie lungisti," sano Bulle. Kyllä het heti päästethään meät ulos. Ko het olhaan tutkinheet vähän enämen ja hoksanheet, ette pierupulveri pohjimilthaan oonki fiini vehjet/ keksintö/ asia.</p>
<p>"Ei," sano professoori synkkänä ja krölläsi/ rullasi kokhoon nutaattiarkin.</p>
<p>"Ei?" huusi Bulle. "Pötyä!"</p>
<p>"Mie toivosin, ette niin kävis," sano professoori ja viskasi paperin hyysikkää kohi, mutta pummasi. "Mie en halunu sanoa sitä aijemin, mutta pulisikuulustelun aikana mie sain selvän tion siittä, minkälaisessa pulassa/ kniipissä met olema."</p>
<p>"Mitä het sanothiin? Niin ko justhiin tarkasti?"</p>
<p>"Ette sitä pikkusta vesselii, jonka nimi oon Bulle, ei saata laittaat fankilhaan sen tähđen, ko hän oon lapsi. Itte asiassa hän joutuu olheen/ olemhaan vähinthään yhđen vuođen aijan laitoksessa, mikä oon tarkoitettu nuorile, joila oon soppeutumisvaikeuksii."</p>
<p>"Pytt/ pyh, se nyt ei ole niin vaaralista," sano Bulle. "Piiain sielä olis viimenki semmonen korpsi, missä pääsis pellaamhaan trumpettia. Mitä muuta het sanothiin?"</p>
<p>Rohtori hunteerasi tovin, köhäsi ja jatko: "Mutta sie, professoori, joka olet raavas, piđät olla näitten muuritten - tahi joiđenki toisitten muuritten - takana ainaski kaksitoista vuotta, ja sie et saa ennää koskhaan keksiä ŧhtikäs mithään. Oonko se ymmäretty?"</p>
<p>"Oi," sano Bulle. "Se oon jo värrempi/ huonompi."</p>
<p xml:lang="nob">s. 126</p>
<p>"Rohki värrempi/ huonompi," sano tohtori Rohtori. "Mie en kestä ees ajatusta kahestatoista vuesta, muurista tahi siittä, ette mie en saa tehä keksintöjä. Mie häävyn paeta/ karata."</p>
<p>"Hm," sano Bulle. "Mihin sitte?"</p>
<p>"Franskanmaale. Mie häävyn löytää Juliette Margariinin. Hän saattaa auttaa minua, piilottaa pulisilta minun, antaa suojan. Ja Brie-juustoa. Ja punaviiniä."</p>
<p>"Mutta kunka?"</p>
<p>"Muturisykkelillä, tieten. Se tarvittee tyhä vähän smöörinkiä/ voitelua. Sitte se kulkee niin ko … öh, voijeltu."</p>
<p>"Mutta kunka met saama sinun ulos täältä?"</p>
<p><span type="quote">"En mie vain tiä/ ei aavistustakhaan … tahi, ootappa!" Tohtori Rohtori näytti vaipuvan aatokshiin. "Se saattaa piiain olla, ette mie olen tehny joksheenki pienen räknäysvirheen …"</span> Hän harppasi ylös ja laukko kashoonrullattujen nutaattiarkitten tykö, jokka olthiin laattialla. Hän oikasi paperit, tasotti niitä käjelä, anto silmitten laukkoa sivuja pitkin, mumisi jotaki ja alko taas töhertämhään ja räknäämhään.</p>
<p xml:lang="nob">s. 127</p>
<p>Bulle oli jännässä ja seurasi myötä. Aina siihen saakka ko professoori rullasi arkit taas kashoon, nakkasi net olan yli ja läimäsi pännän pöytäplaatile: "Ei se kannatte!" nyyhkytti hän laitto käjet pään pääle. "Enhän mie bruukaa koskhaan räknätä väärin!"</p>
<p>"Hm," sano Bulle ja laitto peekkaussormen leuvale harkittevan/ hunteeraavan näkösennä. "Ei näytä hyältä."</p>
<p>"Se näyttää kurjalta!" rääkky/ kirku tohtori Rohtori. "Mitä met nyt tehemä?"</p>
<p>"Nyttenkö?" sano Bulle, joka kuuli nökkelitten kalinaa. Hän nuuski ilmaa. "Mie piän, ette met syömä kalapullia/ kalakakkoja."</p>
<p>Päiväruoan jälkhiin meni Liisa ulos siljole. Hänen hääty hunteerata. Niinpä hän istu ruohole äpylipuun alle, jossa ei ollu yhthään äpyliä, ja paino pään käshiin. Mutta anua ajatus, mikä Liisan mielheen tuli, oli se, ette Kalmankolosta ei kukhaan saattanu paeta, ja ainua sikkari asia olis se, ette Bulle ja tohtori Rohtori oon mennyttä miestä/ menetetyt. Liisa röyhtäsi wienersnitselröyhtäsyn ja enniiten/ eniten hänen teki mieli parkua. Niinpä hän parku vähän, ja niin ko tavalisesti, teki parkuminen hänen rohki uniseksi, ja niinpä hän haukotteli vähän. Ja Liisa istu iltapäivän auringonpaistheessa, ja lintu istu äpylipuussa laulamassa. Mutta Liisa ei havainu ennää yhthään mithään, sillä hän oli nukahtannu. Ja ko hän sitte heräsi, ei se ollu linnunlaulu, mikä hänen herätti, vaan vallan muut äänet.</p>
<p xml:lang="nob">s. 128</p>
<p>Äänet tulthiin/ kuuluthiin aijan/ veräjän toiselta puolelta. Jokku sielä seisothiin tielä ja praatathiin.</p>
<p>"Kattokaa tuota kehnoa (skröpelig ??) kellarinovea tuola," viskutti ravhaan ihmisen ääni, minkä Liisa hyvinki tunsi. "Se oon sikkaristi lukossa, mutta sen tet kyllä fiksaatta helposti, pojat."</p>
<p>"Jep," sano ääni, minkä Liisa tunsi vieläki paremin. "Met tyhä käytämä sorkkarautaa (kubein??) ja suijutamma sen auki."</p>
<p>"Murtauvuma sisäle!!" (innbrudd??) sano kolmas ääni, minkä Liisa vallan sikkaristi tunsi. "Villin hauskaa!" (gøy??)</p>
<p>Liisa nousi ylös ja vilkasi varovaisesti aijan/ veräjän yli. Ja sielä hän näki kolme ihmistä, jokka seisothiin sölin Liishaan ja kurkithiin varovaisesti aijan yli tohtori Tohtorin huonheesheen/ talhoon päin/ käsin.</p>
<p>"Sillä laila/ hyvin hunteerattu (bra innstilling??), pojat," viskutti herra Thranen ääni. "Ja sitte ko tet oleta sisälä professoorin kellarissa, niin otatta myötä kaiken sen pierupulverin ja pierunauttipulverin, mitä löyvättä. Oonko selvä?"</p>
<p>"Jovain, fatsi," sano Trulssi.</p>
<p>"Jovain, fatsi," sano Tryymi.</p>
<p>"Sitte tet saatatta myyvä pierupulveria lapsile koulussa, pojat."</p>
<p>Het pyörethiin ympäri, mutta Liisa oli salamannopea ja kumartu.</p>
<p>"Mitäs met tehemä pierunauttipulverilla, fatsi?" kysy Trulssi.</p>
<p>"He, he," nauro herra Thrane. "Mie olen jo ringanu Houstonhiin/ Hjyystönhiin?? ja praatanu/ porissu yhen ihmisen kansa, joka oon rohki interesseeraintunnu pulverista, mikä lennättää ihmisiä avaruutheen ilman, ette tarvittee ees rakettia rakentaa."</p>
<p>"Kukas soon, fatsi," kysy Tryymi.</p>
<p xml:lang="nob">s. 129</p>
<p>"Amerikkalainen avaruusreisuorganisasuuni, NASA, senki tolpio," sano herra Thrane. "Sitte ko met olema saanheet pulverin, niin met menemä suorhaan patenttikontturhiin ja otama patentin tälle pierunauttipulverille. Ja silloin se oon liika hiljasta sille tollole professoorile, sillä sitte se oon mie ko saatan myyvä pulveria. Pojat, minusta tullee miljunääri!</p>
<p>"Ekkös sie jo ole miljunääri, fatsi?"</p>
<p>"Joksheenki. Mutta muutamalla ylimääräsellä miljuunalla mie saatan ostaa vielä yhen Hummerin lissää. Ja uimabassengin sisäle. Mitäs siihen sanotta?"</p>
<p>"Jo vain, fatsi!" huuvethiin Trulssi ja Tryymi köörissä.</p>
<p>"OK," sano fatsi. "Nyt met tiämä miltä täälä näyttää. Met hankima sorkkarauvat (kubein??) ja suomenhätit (finlandshetter??) ja iskemä huomena illala. He, he, he."</p>
<p xml:lang="nob">s. 130</p>
<p>Liisa istu aivan jäykkänä ja kuunteli, kunka herra Thranen nauru ja sakin askelitten ääni kaikothiin poijespäin/ poispäin.</p>
<p>Sitte Liisa pomppasi ylös ja laukko sisäle.</p>
<p>"Faari, faari!" huusi hän.</p>
<p>"Mikä oon, Liisa?" prumisi kommandantti, joka makasi soffala ja luki aviisia.</p>
<p>Liisa muisteli (rasende??) faartila, kunka hän oli heräny ja sattunu kuulemhaan Thranen perheen suunitelmista. Mutta samala ko Liisa muisteli, levisi hymy kommandantin kasuville.</p>
<p>"Mitä nyt?" huusi Liisa ko oli heittäny muistelemasta. "Ekkö sie usko minua?"</p>
<p>"Sie et valettele koskhaan, rakas Liisa," hymisi kommandantti. "Mutta ekkö sie tajua, ettet sie sunkhaan ollu herreilä, vaan tyhä unistelit samala ko nukuit? Ette mukamas herra Thrane pojitten kansa murtauvuttais professoorin tykö ja varastettais hänen keksinön?" Kommandantti nauro niin kovin, ette vallan tärisi. "Joo, det skulle tatt seg ut ??"</p>
<p>Vähin Liisa alko tajuamhaan: Jos ees hänen oma faari ei uskonu häntä, niin kuka sitte? Kuka se sitte saattais auttaa häntä? Ja vastaus oli yhtä päivänselvä: Ei kukhaan. Ei kukhaan muu, ko hän itte.</p>
<p>Aurinko oli justhiin laskenu alas, ja vuorokauven kuluttua olis Tohtori Rohtorin Pierupulveri neljän kamalan juipin (fyr??) kynsissä. Ja se oli tyhä hän yksin, joka tiesi siittä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 131</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 15 </em></p>
<p><em type="bold">KALMANKOLO </em></p>
<p>SINÄ YÖNÄ BULLE HERÄSI johonki äänheen. Hän kohotti ittensä kyynespäitten pääle. Hän saatto kuula, kunka tohtori Rohtori kuorsasi toisela lavitsalla. Mutta se ei ollu se ääni, mikä oli herättänny Bullen. Tovin hän jo luuli, ette se saattais olla hänen oman vattan murinaa, sillä het ei olheet saanheet enämpää ruokaa niitten kurjitten kalapullitten/ kalakakoitten jälkhiin. Mutta sen ajatuksen hän hylkäsi. Sillä Bullela oli sikkari tunne siittä, ette hän ja tohtori Rohtori ei ennää olheet yksin sellissä …</p>
<p>Bulle tuijotti pimmeytheen.</p>
<p>Ja hän ei nähny muuta ko tyhä pimmeyttä.</p>
<p>Mutta sitte nökkelinreijästä pääsi sisäle yksi valostriippi, jonka valossa hänen silmhiin osu jotaki. Se oli välähys joksheenki valkosista ja terävistä hampahaista. Sitte se taas hävisi.</p>
<p>"Hei sielä!" huusi Bulle, heitti poijes villasen peiton, hyppäsi alas lavitsalta, laukko oven tykö ja väänsi valoknapista valon pääle.</p>
<p xml:lang="nob">s. 133</p>
<p>Tohtori Rohtori oli heittäny kuorsaamasta, ja ko Bulle pyörsi ympäri, näki hän professoorin seisovan lavitsalla tyhä alushousut jalassa. Hänen kasuvet olthiin yhtä valkoset ko loputki hänen kropasta, ja hän peekkasi elläintä, joka oli tullu näkyville.</p>
<p><span type="quote">"Se - se - se oon …"</span> änkytti professoori.</p>
<p>"Mie näjen, mikä se oon," sano Bulle.</p>
<p><span type="quote">"M - m - mie pölkään kuolakseni t - t - tuomosia …"</span> änkytti professoori.</p>
<p>"Tuomosia elläimiä?" kysy Bulle.</p>
<p>Professoori nikkasi/ nyökkäsi ja painautu täristen seinää vasten: "Katto sen petoelläimen ha - ha - hampahaita."</p>
<p>"Petoeläimen?" sano Bulle ja kyykisty/ meni kyykhyyn elläimen etheen.</p>
<p>"Tämä oon rattus norvegicus, professoori. Siivo, pieni rattus norvegicus, joka hymmyilee. Se oon kyllä mainittu W.M. Poschin kirjan 'ELLÄIMET, JOITA SIE ET HALVAIS OLEVAN OLEMASSA' alanotaatissa/ alaviitheessä (fotnote??). Mutta se oon tyhä sen tähen, ette se levittää mustaa surmaa ja muita viattomia sairauksia."</p>
<p>Pikkunen rotta räpytti ruskeita rotansilmihään Bullele. / iski silmää ??</p>
<p>"Mie en saata sille mithään," sano tohtori Rohtori. Rotat saahjaan minun vallan tä - tä - tärisemhään. Mistä se oon tullu? Ja kunka se oon päässy tänne sisäle?"</p>
<p>"Soon hyä kysymys," sano Bulle ja krappasi päätänsä ja katteli ympärille. "Sanoppa, professoori, hunteeraakko sie sammaa ko mieki?"</p>
<p xml:lang="nob">s. 134</p>
<p>Tohtori Rohtori tuijotti Bullea. "M - m - mie piän niin."</p>
<p>"Ja mitäs met sitte hunteeraamma?"</p>
<p>"Met hunteeraamma," sano professoori, joka äkisti ei muistanukhaan ennää pölätä, vaan hyppäsi alas laattialle ja vetasi professoorinjakin pääle, "ette jos soon maholista päästä johonki paikhaan sisäle, niin se häätyy olla kansa maholista päästä uloski."</p>
<p>"Justhiin," sano Bulle ja ojensi yhen sormen, jota rotta utelihaasti nuuski. "Niinpä mie ehotanki, ette met seuraama tarkasti tätä meän pikkusta rottakaveria, ko hän lähtee taasen kotimatkale.</p>
<p xml:lang="nob">s. 135</p>
<p><em type="bold">Kapitteli </em><em type="bold">16 </em></p>
<p><em type="bold">SUURI PAKOMATKA </em></p>
<p>SE OLI EEVA KO AVASI OVEN/ EEVA AVASI OVEN, ko Liisa ringasi keltasen huonheen/ talon ovikelloa seuraavanna aamuna. Eeva katto Liisaa sangen pahasti kaitasilla silmilä, jokka loistethiin kohta yhtä kiivhaasti ko net kaksi uutta näppyä, jokka olthiin ilmestynheet hänen kasuville. Hän sano teeskenellyn piipittävällä äänelä: "Bulle ei ole kotona, Pieruliisa."</p>
<p>"Mie tiän sen," sano Liisa. "Hän istuu fankilassa."</p>
<p>Eeva levitti silmät suuriksi: "Fankilassa?"</p>
<p>"Joo. Kalmankolossa."</p>
<p>"Muori!" huusi Eeva olan yli. "Bulle oon fankilassa."</p>
<p>Het kuulthiin, kunka joku myllersi (romstere??), puotti tavaroita (miste ting??), kaatu (falle??) ja piiain kirosi vähän.</p>
<p>"Ettäs tet ole ihmetelheet, ko Bullea ei ole näkyny kokonaisheen vuorokautheen?" kysy Liisa.</p>
<p>Eeva nosthautti olkapäitä. "Se ei ole helppo hoksata jotaki semmosta, mikä oon niin häikiäisen pientä, joten ei se ole yhthään kumma, jos mie en näje häntä muutamhaan päivhään, niin ko. Ja siittä mie olen tyhä ilonen."</p>
<p xml:lang="nob">s. 136</p>
<p>"Siittäki huolimatta," sano Liisa. "Soon tyhä perheen lähhiimät/ likimäiset ko saahjaan käyvä Kalmankolon fangitten tykönä, joten saattasittakos tet viä Bullele tämän breivin/ preivin?" Liisa piti esilä konvoluttia.</p>
<p>"Saapi nähhä/ nähjä," sano Eeva ja nappasi breivin/ preivin ittelensä. "Jos meilä oon aikaa/ tillaa."</p>
<p>Bulle ja tohtori Rohtori maathiin kumpanenki sellin laattialla ja kuorsathiin ja nukuthiin, ko yksi kuninkhaalinen kaartilainen ja fankivahit, joila olthiin mustat uniformut ja hatuissa suuri, hassu/ koominen tupsu, ravistelthiin heät/ heän herreile.</p>
<p>"Oi, met vissiin nukahimma kesken kaiken," sano Bulle ja hiero silmiä.</p>
<p>"Fangile numero 000002 oon tullu vieras (??????)," sano vahti töykeästi.</p>
<p>"Oonko se mie/ Mullekko?" kysy Bulle unesta ymmyrkäisenä/ pöpperöisenä. "Vai oonko se hän/ Vai hänele?"</p>
<p>"Sie se olet/ Se oon sulle," sano vahti. "Tuo tuola oon fanki numero 000001."</p>
<p>Bulle katto ympärille. "Missä? Missä?"</p>
<p>"Tuo tuola," sano vahti ärtynheenä ja peekkasi kohi professooria, joka yhä kuorsasi tuhisten/ kuorsata tuhisi (lavt??).</p>
<p>"Ei hän!" huusi Bulle. "Rotta! Sunkhaan se rotta laukkonu ulos siittä ovesta sillon ko sie tulit sisäle?"</p>
<p>"En ainakhaan mie nähny (ikke som jeg så??)," sano vahti. "Halvaakko sie sen vierhaan vai et?"</p>
<p xml:lang="nob">s. 137</p>
<p>Bulle kulki vahin pörässä kaikista paksuista, mutta aukinaisista, ovista. Het kuljethiin korridoorin läpi, missä lasersätheet ei ollu päälä, yli sillan, ylös trappuja, avonaisesta</p>
<p>kalteriovesta ja sisäle vieraslomhaan/ vierashuonheesheen. Ja totisesti, sielä istu Eeva toolila ja jauho toijaa (tyggegummi??).</p>
<p>"Hei," sano Bulle yllättynheenä ja hymmyili sösterille. "Olipa soma, ette halusit tulla kattomhaan minua."</p>
<p>"En mie halunu, senki tolpio," sano Eeva. Muori lähätti minun tänne. Hän ei tuntenu olevan juuri hyvässä formissä, jotta olis itte tullu tänne ??? kökkö. Mulla oon sulle breivi/ preivi. Soon siltä tollolta krannintyttäreltä.</p>
<p>"Liisalta?" sano Bulle ja otti ilahtunheena konvoluutin vasthaan. Hän näki varsin, ette se oli aukastu. "No, mitä hän sitte kirjottaa?" kysy Bulle happamanna.</p>
<p>"Kunkas mie sen saattasin tietää?" kysy Liisa syyttömännä.</p>
<p>Bulle luki breivin/ preivin äänetönnä ja pani sen sitte plakkarhiin.</p>
<p>"Mikä se NASA oon?" kysy Eeva.</p>
<p>"Olikos sulla vielä jotaki muutaki asiaa?" kysy Bulle.</p>
<p>Eeva tuhahti ja nousi ylös. "Nyt mie häävyn mennä koulhuun. Toivon sulle fiiniä päivää täälä fankilassa."</p>
<p>Ko Bulle oli viety takasin/ takashiin yhen lukon, toisen lukon ja kolmanen lukon taka, ja tullu taas professoorin tykö, ojensi hän professoorille breivin/ preivin.</p>
<p><em type="italic">Huonoja uutisia. Thranen peret/ perhe aikoo tänhään illala murtautua (gjöre innbrudd??) </em><em type="italic">professoorin kellarhiin, varastaa pierunauttipulverin, ottaa sille patentin ja myä/ myyvä keksinön NASA:le. Jotaki pitäis tehhä. Liisa. </em></p>
<p xml:lang="nob">s. 138</p>
<p>"Tämä oon toivotonta!" parkasi professoori. "Het aijothaan huijata minua! Varastethaan minun keksinön."</p>
<p>"Liisa oon oikeassa," sano Bulle. "Jotaki pitäis tehhä. Met häävymä päästä ulos täältä."</p>
<p>"Mutta millä lailla/ kunka?" sano professoori. "Rottahan oon jo häipyny/ poissa."</p>
<p>"En mie vain tiä," sano Bulle. "Anna mulle se breivin/ preivin. Met laskema sen hyysikänreijästä alas, jotta kukhaan ei saa tietää, ette Liisala oon jotaki tekemistä meän kansa. Muuten hänen laitethaan kans fankilhaan."</p>
<p>Bulle kääri breivin/ preivin rullale, viskasi sen vesiklosethiin ja veti narusta (snore??). Se kurlutti kovala äänelä pitkhään ja harthaasti. Sitte paperinpala katosi ja klosetti vaikeni tyhä itteksensä suhisemhaan/ kohisemhaan. Bule katto miettelihäänä vetheen hävinheen paperinpalan jälkhiin ja krappasi punasia hyksiänsä. Hän hunteerasi sitä, kunka vesi nyt kuljettais breivin/ preivin rööriä myöten alas. Yhä alemas ja alemas. Aina siihen asti, ko se pläiskähtäis (plaske??) kaukana heän alapuolela olevhaan suurheen kluakkiröörhiin. Se oli kluakkirööri, mikä löyhkäsi, ja jossa asuthiin monia ...</p>
<p>"Tiäkkö?" sano Bulle. "Mie piän mie justhiin hoksasin mihin se meän rottakamraatti meni?"</p>
<p>"Vai niin," sano professoori.</p>
<p>Bulle peekkasi alas hyysikänreikhään.</p>
<p>Se tuli tuolta alhaalta kluakista ja ui kluakkirööriä myöten tänne ylös. Sitte se meni sammaa tietä takasin/ takashiin.</p>
<p>"Yäk," sano professoori ja piti nokasta kiini.</p>
<p>"Piiain niinki," sano Bulle. "Mutta siittä kluakkirööristä huilaa vesi etheenpäin. Ja siittä etheenpäin. Aina siihen asti, ko se saavuttaa meren/ tullee merele. Tahi ränssirustingin tykö. s. 139</p>
<p>Ja matkala oon traput ylös kavuile ja til kumlokk??, mikä johtaa suorhaan Uslun kavuile. Tajuakkos sie, professoori, mitä mie meinaan?"</p>
<p>Professoori, joka ilmeisenki hyvin tajusi, mitä Bulle meinasi, tuijotti epäuskosena Bullea: "Sie häävyt olla hullu!" huuvahti hän.</p>
<p>"Mole mikhään hullu/ En mie ole hullu," nauro Bulle. "Mie vain olen joksheenki smartti/ fiksu/ ovela/ kälmi. Ja rohki, rohki pieni. Met tyhä häävymä toivoa, ette mie olen tarpheeksi/ nokko pieni. "</p>
<p>"Sunkhaan sie aijo!" sano tohtori Rohtori. "Sie et saa!"</p>
<p>"Mie saan, mie häävyn ja mie aijon," sano Bulle.</p>
<p>"Vahit oon päntiönhään kurkkimassa tänne, het hoksathaan jos sie olet poissa."</p>
<p>"Met ootama ilthaan asti," sano Bulle. "Sitte met mukamas laitama varhain nukkumhaan ja sammutamma valon. Ja sitte yön pimmeyvessä ..."</p>
<p>Aurinko liuku taivhaan yli ja sen sätheet levitty Uslun pääle. Sielä olthiin jo alettu valmistautua 17. maikuuta varten, johon oli ennää kaksi päivää. Kaikin pesthiin huonheita/ taloja ja istutethiin kukkia kukkaloothiin, stryykäthiin flakuja ja bunaditten vyöliinoja, kerrathiin sokkerikakkoreseptiä ja hyrräilthiin našunaalilauluja. Ja samala ko aurinko alko laskeutumhaan kohi Ullernåsia, olthiin miehet laiturilla (brygge??) kantanheet viimiset lootat ulos laivasta, mikä oli tullu Shanghaista.</p>
<p>Valonsätheet, jokka tungethiin kaajanplankkujen ravoista, saathiin sileät simpukankuoret (skjell??) loistamhaan. Ja ei tyhä</p>
<p xml:lang="nob">s. 140</p>
<p>semmoset simpukat loistanu, jokka olthiin kiini laiturintolpissa ja fiervan/ laskuveen/ rannan kivissä. Vaan nekki, jokka liikuthiin. Simpukat, jokka olthiin mustat ja kiini jonku sölässä, joka mukkitteli ulos pimeästä kluakkirööristä. Sölässä, mikä kuulu jollekki, joka ei ollu nähny ruokaa sitte sen kolmekymmentäviisi vuotta vanhaan mongolialaisen vesirotan sitkeän lihan jälkhiin, ja siittäki oli jo pari päivää aikaa.</p>
<p>Se/ Peto liuku vettä pitkin. Kuuli laiturinplankkujen kitinän. Näki parin saaphaanpohjia. Ruokaa. Se oli mies, joka kanto puista lootaa. Peto luikerteli salamannopeasti laiturintolppaa pitkin ylös häikäsevhään auringonpaisteesheen, kohottautu, huoju miesrievun yläpuolela ja kuuli, kunka askelheet laiturilla topathiin. Peto aukasi kian/ kitan, aurinko kilotti julmhiin torahamphaishiin/ hamphaissiin (hoggtenner??), ja sitte se kuuli huuvon. Sillä laila, ruoanhan pittääki huutaa ...</p>
<p>Se valmistautu runsaasheen suuntäythöön. Mutta iltapäivän aurinko paisto matalalla ja teki sokoksi, ja peto ei ollu nähny valoa monheen päivhään (dagvis??). Se iski sokkona/ umpimähkhään/ summassa. Se sai kiini jostaki, repi sen myötä ja häipy salamannopeasti takasin vetheen. Ja sitte sisäle kluakkiröörhiin. Ruokaa! Samala ko se ui sisälepäin kluakkisysteemhiin, saatto se jo tuntea, kunka ruoansulatussafti/ mehu alko valumhaan kropan rauhasista (kjertler). Ja sitte, syvälä röörin sisälä, valonkajossa, mikä tuli korkealta yläpuolen kluakinkannen reijästä, toppasi peto nauttimhaan suupalasta. Mutta ... mitä tämä oli? Puun makua? Se sylkäsi ruoan suusta.</p>
<p xml:lang="nob">s. 141</p>
<p>Mikä ei totisesti ollu mithään ruokaa. Se oli puuloota. Peto sähisi raivosta. Kirottua! Rievattua! Rohki (ergelig??)!</p>
<p>Mutta sitte se kuuli jotaki. Piipityksen, mikä kantautu kaukaa kluakkisysteemistä. Rotanpiipitystä? Rattus norvegicus. Ruokaa! Ja vips, niin nälkiintynny elukka oli jo häipyny uuvele pyytöreisule kluakin pimmeytheen. Ja jäljele jäi tyhä puuloota, mikä keikku kluakkiveessä. Ja viemärinkannen reijästä tulevan valonsätheen valossa saatto nähhä seuraavan tekstin, mikä oli painettu punasilla puukstaavilla/ bukstaavilla puulootan kantheen:</p>
<p>"VAROVASTI! HELPOSTI RÄJÄHTÄVVÄÄ SPESIAALIKRUUTIA SHANGHAISTA. TARKOTETTU AAKERHUSIN FESTNINGIN SUURTA JA KOHTA MAAILMANKUULUA KUNINGASSALUTTIA VARTEN."</p>
<p>Aurinko laski vieläki alemas kohi Ullernåsenia ja oli aikeissa liukua sen taka. Viimiset auringonsätheet venytethiin pitkiä, valkosia sormia aluheen/ maiseman (landskap??) yli, aivan niin ko aurinko epätoivosesti freistais tarttua siittä/ maisemasta kiini. Ja muutaman silmänräphäyksen aijan ulotuthiin auringonsätheet aina ylös Kanuunatiele saakka. Mutta sitte sen ote luiskahti irti, ja aurinko oli poissa. Oli ilta.</p>
<p>Trulssi ja Tryymi seisothiin yhessä niistä kolmesta Kanuunitien garaašista/ garaasista ja kattothiin herra Thranea, joka oli ottanu esile sorkkarauvan mustan Hummeri-biilin/ piilin työkalulootasta (verktöykasse??). Hän oli antanu jo kumpasellekki oman finlandshätin (finlandshette??). Se oon semmonen lakki, mikä peittää koko pään ja kasuvet, paitti silmät ja suun. Se oon fiini jos oon kylmä. Tahi jos aikoo esimerkiksi tehhä murron (innbrudd??). Sillä vaikka joku olis nähny,</p>
<p xml:lang="nob">s. 142-143</p>
<p>ette sie murtauvut sisäle johonki, niin ei het takula tunnista sinua jälkikätheen. Tieten sillä ehola, ette sulla yhä oon se finlandshätte??? päässä.</p>
<p>"Näin," näyttiherra Thrane ja laitto sorkkarauvan ovenrakhoon. "Ja näin ja näin."</p>
<p>"Näin," kuulu finlandshette?? läpi, ko Trulssi ja Tryymi toistethiin pörässä. "Ja näin ja näin."</p>
<p>Het repeteerathiin ja repeteerathiin ja harjotelthiin ja harjotelthiin murtautumhaan. Mutta siihen meni aikaa, sillä Trulssi ja Tryymi ei olheet maailman smartimpia (smart??) klosseja. Ja sitäpaitti het ei olheet tyhä ei maailman smartimpia klosseja. Het ei olheet Norjan/ Ruijan smartimpia klosseja, ei Uslun smartimpia klosseja ja ei ees Kanuunatien smartimpia klosseja. Sillä Kanuunatien smartin klossi istu justhiin nyt Kalmankolon lavitsalla ja tunsi, kunka hermostunu/ närvöösi hän oli. Hermostunheempi ko hän ikhään/ koskhaan oli ollu. Jo vain, niin hermona, ette se oli pölön rajala. Ja sehän ei ollu juuri tavalista, että Bulle - eli fanki numero 000002, pölkäsi.</p>
<p>"Mitä sie tehet?" kysy Bulle tohtori Rohtorilta, joka oli riisunu professoorinfrakin, kääntäny plakkarit nurin ja harjasi varovasti plakkarinpohjaa nutaattiarkitten päälä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 144</p>
<p>"Mie olen hunteerannu," sano professoori. "Sitte ko sie olet päässy sinne alas, niin sielä oon hirveän pimeää. Ja sulla ei plakkarilamppua. Niinpä mie hoksasin, ette mullahan oon frakinplakkarissa aina jäänöksiä niistä pulverista, mitä mie olen keksiny. Ja kattoppa mitä mulla täälä oon ..."</p>
<p>Bulle tuli professoorin tykö ja katto arkkia, missä oli hitunen vaaleanvihriäistä pulveria.</p>
<p>"Tuota mie olen nähny aijeminki," sano Bulle. "Soon Tohtori Rohtorin Vaaleanvihriäistä Pulveria. Sulla oli sitä kellarissa yhessä norjanklasissa. Sie sanoit, ette soon fosforiseeraavaa pulveria, mikä pannee sinun loistamhaan aivan ittesthään. Ja ette soli joksheenki äläskelponen keksintö."</p>
<p>"Piiain se ei olekhaan niin huono keksintö," sano professoori ja taitto arkkia niin, ette kaikki pulveri huilasi arkin keskele. "Avvaa suusti!"</p>
<p>"Bulle avasi suun niin suurele ko vain saatto, ja professoori kaato pulverin pikkuruisheen suuhun.</p>
<p>"Se ottaa vähän aikaa ennen ko se vaikuttaa," sano professoori. "Ja sillä aikaa ..." Hän harjasi voimakhaasti toista frakinplakkaria arkin päälä.</p>
<p>"Sunkhaan sole sitä, mitä mie luulen sen olevan?" kysy Bulle ko hän näki pieniä vaaleansinisiä jyväsiä professoorin rätinkiarkin päälä.</p>
<p>"Jep," sano professoori. Se oon pierunauttipulveria. Se vain oon sääli/ synti, ette sitä oon niin vähän."</p>
<p>"Mutta mitä mie sillä tehen?"</p>
<p xml:lang="nob">s. 145</p>
<p>"Kluakkisysteemi oon suljettu viemärinkansila (??)," sano professoori. "Ja net oon raskhaat ja net oon lujasti kiini (sitter fast ??). Jos sie aijot päästä ulos, niin sie häävyt ..."</p>
<p>"Pierasta yhen niistä taivhaishiin!" huuvahti se Kanuunatien smartein?? klossi.</p>
<p>Professoori nyökkäsi ja kaato pierupulverin konvulythiin, missä Liisan breivi/ preivi oli tullu.</p>
<p>"Mutta tässä ei ole enämpää ko yhtä ainukaista voimapierua varten, joten sie et saa tuhlata sitä."</p>
<p>"En, en," sano Bulle, taitto kovulyytin ja sullo sen housunplakkarhiin.</p>
<p>Professoori katto Bullea tarkasti. "Sulla oon kasuvet jo menheet vihriäisiksi. Tekkeekö häijyä/ huonoa?"</p>
<p>"Ei," sano Bulle hämmästynheenä. "Mie tyhä olen vähän ... öh, hermostunnu."</p>
<p>"Hyvä, nyt se ittesthään loistava pulveri alkaa vaikuttamhaan. Nyt hopusti, met häävymä toimia ennen ko pulveri heittää vaikuttamasta."</p>
<p>Professoori meni ovele ja pani sormen valobryytterille/ pryytterille. Hän epäröi/ vitkutteli.</p>
<p>"Sammuta jo," sano Bulle.</p>
<p>Professoori huokasi, sammutti valon, ja sitte tuliki joksheenki pimeää. Mutta ei aivan pimeää. Sillä Bulle saatto nähhä eessänsä kirkhaan vihriäisen valon. Hän vain ei saattanu nähhä, ette mistä se tuli. Ennen ko hän katto itteänsä.</p>
<p><span type="quote">"Hei!" huusi hän. "Mie olen läpinäkyvä/ Mie nävyn läpi!/ Minun läpi saattaa nähhä! Mie saatan nähhä oman luurangon (skjelett??)"</span></p>
<p>"Ja sie loistat aivan ittesthään," sano professoori. "Sie olet muuttunu plakkarilampuksi. Mene nyt hopusti/ Piä nyt hoppua!"</p>
<p xml:lang="nob">s. 146</p>
<p>Ja niinpä Bulle konttasi ylös hyysikänreijän kantile (på kanten av doen??) ja hyppäsi vetheen niin, ette ryöppysi.</p>
<p>"Brrr," sano hän.</p>
<p>"Olekko valmis?" kysy professoori ja katto pikkuruista ja nyt ittesthään loistavaa poikaa, joka makasi hyysikänreijässä (??) polki vettä.</p>
<p>"Valmis," sano Bulle.</p>
<p>"Vejä henkeä ja pijätä sitä/ veä henkeä ja piätä sitä," sano professoori.</p>
<p>"Rookeri (roger??)!" sano Bulle, veti henkeä ja puristi sormila nokkaa.</p>
<p>Ja niinpä professoori veti narusta. Hyysikkä kurlasi, kakisteli ja kohisi. Ja ko ääni muuttu tasaseksi suhinaksi ja professoori kurkkasi hyysikhään, ei Bullea ennää näkyny.</p>
<p xml:lang="nob">s.147-148</p>
<p><em type="bold">Kapitteli 17 </em></p>
<p><em type="bold">KLUAKKIELÄMÄÄ JA RÖÖRI </em></p>
<p>BULLE SYÖKSY HURJALA FAARTILA ALAS. Hän oli kerran freistanu vesiliukuria yhessä uimapaikassa (badeland??), mutta tämä oli aivan jotaki muuta. Kroppa syöksy suhisten niin ko torpedo kohi maapallon sisintä, kunnes röörin mukka heilhautti hänen vasemalle. Ja sitte oikealle. Ja sitte taas suorhaan alas. Hän tunsi ittensä aivan cowboyksi, joka istu vesivillihevosen sölässä. Hän ei voinu sille mithään; hänen hääty huuvahtaa "ji-haa!"/ päästää ilmoile yhen "ji-haan!".</p>
<p>Röörit olthiin justhiin passelin suuret ja passelisti täynä vettä, jotta kaikki puvotukset ja svingit tunnuthiin pehmeiltä. Matka jatku yhä alemas ja alemas, ja sielä tuli yhä pimeämpää ja kylmempää. Mutta Bullen mielestä se oli niin hauskaa, ja hän loisti niin vihriäisenä, ette hän ei ees hunteerannu olevansa märkä tahi kylmissään. Ja hän ymmärsi hyvin, ette rotta oli uinu ja kiiveny ylös aina heän sellin hyysikhään saakka, sillä tämähän oli vuosisajan vuoristobaana/ vuoribaana!</p>
<p>Vattassa kutkutti aina ko rööri teki mukan. Bulle hyppäsi uutheen syöshyyn ja toivo, ette matka ei tulis koskhaan loppumhaan. Mutta senhän se tieten hääty tehhä. Ja sen se tekiki. Ja joksheenki äkisti. Kaitasen röörin seinät hävithiin, ja hän lensi ilmassa vatta alaspäin ja lättänännä niin ko sammakko. Hän näki jotaki mustaa, mikä lähesty häntä hurjaa faarttia. Ja sitte se musta osu Bulheen. Tahi pareminki; Bulle osu siihen musthaan. Kukhaan ei ole aijemin ollu tojistamassa (styggere??) vattalaskua Uslun kluakkisysteemissä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 149</p>
<p>Se oli semmonen loiskaus, ette ruskea vesi, tampoonit ja käytetyt hyysikkäpaperit lennethiin pitkin seiniä. Ja kunka se kirveli/ poltti! Bullesta tuntu niin ko hän olis maanu vattalansa paistinpannussa.</p>
<p>Bulle nousi seisomhaan ja huomasi, ette vesi yletty häntä tyhä vyötäsille. Hän katto ympärille. Jos ei räknää myötä sitä hohtavan vihriäistä valoa, mikä hänestä loisti, niin sielä oli mykistävän pimeää. Ja ko kluakin loiske oli vaijenu, tuli sielä kans (dörgende??) vaitonaista. Mutta hyi olkhoon ko sielä löyhkäsi! Sielä haisi niin pahale, ette tämän kirjan kirjottaja neuvoo lukijoita tekheen samhaan lajhin ko Bulleki teki: olla hunteeraamatta sitä.</p>
<p>Mitäs mie olinkhaan hunteeraamassa, pohti Bulle, nyt ko hän ei enhään hunteerannu haijua. Joo, miehän häävyn löytää sen kluakinkannen. Ja niinpä Bulle lähti kahlaamhaan kluakkisysteemin läpi ja etti ulospääsyä.</p>
<p>Mutta valitettavasti se ei ole juuri niin järin helppo löytää kluakinkantta sen jälkhiin ko aurinko oon laskenu. Se oon sen tähen ko aurinko ei enhään paista kluakinkansitten pienitten reijitten läpi. Ja vaikka Bulle loisti, ei valo ylettynny nokko kauvas yläpuolen kuiluihin. Mutta hän ei antanu myöten/ luovuttannu.</p>
<p>Ko Bulle oli talsinu pitkhään ja kauvoin, kuuli hän sähisevän äänen. Ja hän hunteerasi, ette ääni hääty tulla kluakinkannesta. Sillä eihän kluakkisysteemissä pruukanu kuulua sähinä-ääniä. Sunkhaan kukhaan hoksais justhiin sielä alkaa sähisemhään, ajatteli hän.</p>
<p xml:lang="nob">s. 150</p>
<p>Mutta Bulle ei ollu aivan sikkari. Hän huomasi, ette mitä likemäksi hän tuli sitä paikkaa, mistä hän arveli sähinä oli kuulunu, sitä hopumin hänen syvän lyöi. Rohki paljon hopumin ...</p>
<p>Ja siinä samassa ko hän käänty nurkan taakse, jäi hän seisomhaan vaiti. Tyystin vaiti. Itte asiassa hän ei ollu koskhaan elläissä seisonu niin vaiti.</p>
<p>Sillä Bulle luuli, ette hän oli nähny jotaki.</p>
<p>Jotaki, mikä oli välähtänny vihriäisen valosirkkelin ulomaisela laijala. Rivin valkosia hampahaita, jokka olthiin aivan liika valkoset, aivan liika terävät ja - mikä pahhiinta - aivan liika suuret. Sillä eihän Uslun kluakkisysteemissä pitäis olla kethään, jolla oon niin suuret ja terävät hamphaat. Semmosia hamphaitahan oon tyhä elläimillä, jokka asuthaan Amatsooninjovessa tahi jossaki sielä käsin. Ja tieten siinä kauhistuttavassa kuvassa, mikä oon kirjassa 'ELLÄIMET, JOITA SIE ET HALVAIS OLEVAN OLEMASSA', sivula 121. Tahi tarkemin sanottunna maailman suuriman ja enniiten pölätyn kuristajakäärmheen, anakondan, suussa.</p>
<p>Siittä oon jo kauvoin, ko Bulle oli lukenu anakondasta, mutta silti hän muisti joka ainokaisen pöllyyntynheen sanan, mikä seiso siinä paksussa, vanhaassa kirjassa, jonka hän oli saanu äijiltä.</p>
<p xml:lang="nob">s. 151</p>
<p>Ja Bulle tajusi, ette hän oli pulassa/ pintheessä. Se oli ensimäiseksi sen tähen, ette hän seiso vyötäsiä myöten sielä, missä äijin kirjan mukhaan anakonda triivastu rohki hyvin; nimittäin veessä. Ei aivan puhthaassa veessä, mutta vettä se kuiteski oli. Toiseksi se oli siksi, ette hän tällä hetkelä oli toennäkösesti kaikkiin näkyvin Uslun kluakkimaailmassa; läpinäkyvä, vihriäisenä loistava poika. Ja kolmaneksi siksi, ette vaikka hän ei oliskhaan ollu niin ko vihriännä loistava toukka (larve??), ei hänelä olis ollu mithään paikkaa, mihin mennä piilhoon.</p>
<p>Niinpä hän jäi seisomhaan paikoilheen. Ja sitte sähinä-ääni kuulu taas. Ja sitte hamphaat tulthiin taas valossa näkyville. Ja net olthiin kiini kaikkiin suurimassa kijassa/ suussa, mitä hän koskhaan oli nähny. Suun kumminki puolin tuijot</p>
</body></document>
