<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Kapteinin joulut 2006 
</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NOR"/></translator><year>2006</year><wordcount>2610</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 105844 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p><em type="bold">Kapteinin joulut 2006 </em></p>
<p>Laita 3</p>
<p>1600 vuotta vanhaa! Mitä sie tykkäät, muori?</p>
<p>Voi, ritarin pikari! Miehän häyðyn näyttäät sen Pekale!</p>
<p>Antasitko, rakas veli, mulle yläkerran?</p>
<p>Se oon mulle iso kunnia, suuri sotamies!</p>
<p>1600 vuotta vanhaa, sannoo faari.</p>
<p>Tuoi roskaläjäkö? En, en ole koskhaan ...</p>
<p>Seis, orjat! Saatattako noittuut mulle pari hyvänmakusta kakkoo?</p>
<p>H-hänelä oon NÄLKÄ!</p>
<p><span type="quote">”huok”</span></p>
<p>En ole saannu en märkkää enkä kosteeta 1600 vuotheen!</p>
<p>Tulen heti, herra ritari!</p>
<p>Oikheen sievästi tehty, frouva. Kuningas saapi kuulla ...</p>
<p>Mikäpä tämä oon?</p>
<p>Tässä jotaki mikä tekke ruvan nielemisen helpommaksi, minun hyvä ritari!</p>
<p>Ei, faari! Hän tullee ruostumhaan!</p>
<p><span type="quote">”urk”</span>! Mie hukun!</p>
<p>Hah, haa! Eihän ritarin ääni ole ruostunu! Se kuulustaa hyvin ophaalta ...</p>
<p>Olihan se hyvvää työtä, Einstein! Kakot oon läpimärät!</p>
<p>Ole rauhassa! Mie olen liottannu päätä, ja minula oon uusi plaana!</p>
<p>Toivon ette se oon parempi!</p>
<p>Hah, haa! Se pittää olla aamuvarhain joka minnuu jaksaa ottaat nokasta ...</p>
<p>Ei se ole sinun nokka mistä met nyt puhuma ...</p>
<p>Sinula oon, rakas faari, magneettinen persoonalisuus!</p>
<p>Au, au! Heitä pois!</p>
<p>Kerranhan hänki HÄYTTYY vaippuut!</p>
<p>Laita 4</p>
<p>Katto minkä kaverin mie löysin! Hänelähän oon sakset mikkä sanothaan <span type="quote">”säks”</span>!</p>
<p>Krapuko?! Appuu! Mitä jos sie purettelet sille?</p>
<p>Noh, noh, muori! Se oon jo kuollu!</p>
<p>Minulahan oon itea! Tällä krapula METKI kerran saatama juonitella poikiin kansa!</p>
<p>Oletko varma ette se oon kuollu?</p>
<p>Tuo sen tänne!</p>
<p>Hah, haa! Ko pojat panhaan maata, sitte ...</p>
<p>Jotaki niin pahhaa! Mistä het sitä hoksathaan?</p>
<p>Met tarttema vastaoffensiivii!</p>
<p>Souða, souða Suomheen ...</p>
<p>Paljonko nuoit kraput maksethaan?</p>
<p>Ja oonko net juuri tuorheet?</p>
<p>Työnhalluu niilä kyllä oon! Eikä net laiskutellakhaan!</p>
<p>Niin paljon sitä hyvvää mitä, rakas velimatti!</p>
<p>Met menemä, muori, nukkumhaan varhain!</p>
<p>Ko met olema niin vaipunheet!</p>
<p>Nukkukkaa hyvin, minun enkelit! Kaunista unta teile!</p>
<p>Hei, katto mitä mie löysin sängystä! Eikö hän ole söötti?</p>
<p>Se häyttyy olla kenkki Höyhensaaresta!</p>
<p>Hih, hih, hii! Hyväksykkää ette tet oletta liian vanhaat juonistelemhaan! Sehän meni kokonansa väärin!</p>
<p>Oðota vain! Huomenaki oon päivä!</p>
<p>Appuu! Appuu! Net hyökäthään minnuu, purhaan minuu ja puserethaan minnuu!</p>
<p>Voi, herranen aika! NIIN noppeestiko het lissäännythään?</p>
<p>Ringaa elläinsuojelule!</p>
<p>... Ja ko mie olen valmis näistä elukoista, sitte mie otan TEIÐÄT!</p>
<p>M-methän, muori, olema viattomat!</p>
<p>Au-uu! Eihän se sovi tuommasta hoittoo anttaat vanhaale kunniankapteinile!</p>
<p>Jota kuritethaan, häntä kesytethään! Ja toisen kerran jos tet oletta pahanjuoniset, sitte tet saatta huonetarestin!</p>
<p>Hyvvää yötä, rakas velimatti, ja kiitoksii paljon tästä liikuttaavasta päivästä!</p>
<p>Kiitos, sammaa sinuleki, ja nuku hyvin!</p>
<p>Laita 5</p>
<p>Vielä yks minun mestariaivoitten tuloksista! Mene pihale Mr. Edison!</p>
<p>Minule se anttaa itean!</p>
<p>Joka mestariaivoitten takana seissoo mestarivaimon ylivoimanen viisaus! Mene pihale Mrs. Edison!</p>
<p>Pikkusen enämen tuulta niskakarvoile, kiitos faari!</p>
<p>Oonko minula pakko istuut tässä koko päivän?</p>
<p>Noppeesti! Noppeesti! Tulkkaa! Faari oon hukkumassa!</p>
<p>Viskaa, majesteetti, kortit! Meilä oon hoppu! Lähðemä aphuun!</p>
<p>Hmm ... Kläpit sanothiin ette sie olit kovassa häðässä ...!</p>
<p>Oivalista, minun herrat! Teiðän avula mie saatan saaða viimi piston!</p>
<p>Mitä tet, pojat, nyt sanotta? Mestariaivot oon rajattomat!</p>
<p>Met kumartelema, avaruuðen herra ja mestari!</p>
<p>Häydymäpä totisesti metki hoksata jotaki, vai mitä?</p>
<p>Joo, siehän tieðätki ette siemenhän ei puttoo kauvas emäpuusta!</p>
<p>Au-uu! AU-UU! Voi taavetti, faari, ei niin kovin! Siehän revit minnuu tukasta!</p>
<p>Ahaa, nyt mie ymmärrän! Se laiska trenki tarttee opeusta!</p>
<p>APPUU! Ja justhiin nyt ko minula oon viis ässää käðessä, se ...</p>
<p>Näjettelemäkö heti, kapteini?</p>
<p>Tervettulemaa takasin! Sanoisimako ette minun frisööriapulainen ei ole ollu velvolinen!</p>
<p>Ja nyt, ole hyvä, ja jatkaa siksi ko joka ainua hyksenkarva oon kuiva!</p>
<p>Pappaa kyllä EI KOSKHAAN oteta nokasta! </p>
<p>Laita 6</p>
<p>Net oon kyllä sepät, net vaimot! Piian mieki freistaisin ...</p>
<p>Mitä meiðän viattomat siniset nähðhään, rakas velimatti?</p>
<p>Lenttäävän lautasen - vai onko se puttoova panaani?</p>
<p>Ja vielä faariki joka matkii ette mie en koskhaan käytä päätä!</p>
<p>Makkaa nyt juu-uuri siivosti siinä, herra Kilpi!</p>
<p>Pane sen korhiin, rakas veli!</p>
<p>No, faari, mitä sie tykkäät?</p>
<p>Oivalisesti! Siehän saattasit olla Stoltenbergin palansiopettaaja!</p>
<p>Joo, elämässä häyttyy olla tasapainoo, ja... MUTTA VOI HERRATON AIKA?!</p>
<p>Ylös korhiin, manalainen! Nyt konnanjahthiin!</p>
<p>Olkkaa varovaiset minun hatun kansa!</p>
<p>Joko?</p>
<p>Katto, meiðän rakas muori oon taas liikkumassa!</p>
<p>Ja hänelä oon lissää makkeita! Niin ko tilattu!</p>
<p>Ja tytär sanoi tuulele, älä kosketa huivii päässäni...</p>
<p>Hah, siinä sie oletki, konnaraukka!</p>
<p>Mutta rakas meklari ... Siehän ymmärrät väärin ...</p>
<p>Noh, siinähän tet olettaki! Löysittäkö, faari, minun panaanit?</p>
<p><em type="italic">Yes, we have no bananas! </em>Vain yhðen vajelttaavan klaasipommin, muori! </p>
<p>... Mutta jos sie ole smartti pommi, sitte sie tieðät ette sinun kannattaa löyttäät sinun kansasyylisenki!</p>
<p>AU-UU! Huhuuu! Velimatti, missä sie olet?</p>
<p>Laita 7</p>
<p>Tule, tule sisäle, rakas kapteini,! Anna sinun harva tukka levätä!</p>
<p>Kortit oon juuri jaettu!</p>
<p>Jälkhiin!</p>
<p>Halkkeekhoon minun hykskarva! Eihän tuoi kuuri saata pilata mithään!</p>
<p>Maksoi se kyllä jo melkheisen summan, mutta mitä nyt en tehe oman kommeuðen eðestä!</p>
<p>Iteako?</p>
<p>Yks niistä parhaimista!</p>
<p>Kaks kärpäistä kerrala: Ko mie pikkusen nukattan tässä, se hyksivesi tekkee työtä päälajessa!</p>
<p>Autama häntä siinä työssä!</p>
<p>Ja kunka monta meetterii Tet tarttetta, herra partamestari?</p>
<p>Minun perfäkti silmämitta oon määräilemässä kvanttiteettii!</p>
<p>VOI SAARAN SAKSET! Joku oon katkaissu minun hänttää! Freistathaanko het vieðä minulta hevosenvoimii?</p>
<p>VOI, IHMISEN IHMETTÄ! Ei, vielä parempi; miraakkeli! Minun nuoruuðen tukanylppeys oon tullu takasin!</p>
<p>Moora taas, ystävät! Kyllä mie kuitenki olen myötä lyömässä korttii pari kolme kerttaa!</p>
<p>Ettähän tet ole tukkatuiskussakhaan?</p>
<p>Mutta voi ...? Mistä hän tuoin hevosenharjan sai?</p>
<p>Nyt mie toivon ette tet hyväksyttä, minun herrat, ette mie ole loistaava!</p>
<p>AU-UU! Kuka se niin infernaalisesti reppii minun uutta tukkaa?</p>
<p>APPUUUUUU!!</p>
<p>Ensisti hän varastaa sen, ja sitte hän pannee sen värhään päähään!</p>
<p>Mitäpä? Minun kuninkhaalinen hevonen oon sotapolula?!</p>
<p>Hah, hah, haa! Hevosenhäntä! Kuninkhaanriikki hevosenhännän eðestä!</p>
<p>Niin ko se oli? Vahðit, hevosenhännän varkhaan suoraa fankireikhään!</p>
<p>Olisinhan mie pitäny tutkiit tarkkeimmin ko muori kuðoskeli ... Kattoma nyt ... Oliko se näin; Kaks oikkeeta ja yks väärin ...?</p>
<p>KUÐO!!</p>
<p>Laita 8</p>
<p>... Ja sitte prinsi tuli rattastamala, sylissä suuri aaret minkä hän oli löytäny mettästä ...</p>
<p>Pumpulii!</p>
<p>Olihän se kaunis eeventyyri minkä mamma luki ...</p>
<p>Rahhaa! Mie saan itean uutheen eeventyyrhiin!</p>
<p>SOMARAHAT</p>
<p>KRAMPUOÐI</p>
<p>Joskus sie, rakas velimatti, olet vain nerokas!</p>
<p>Joskusko? Siehän tietenki meinaat tasan!</p>
<p>Toivon ette ei mithään konnankonstii ole tulossa?</p>
<p>Ei, päinvastoin! Miraakkeli oon syntymässä!</p>
<p>Ta-taaa! Saanko presenteerata: Mailman ensimäinen rahapuu!</p>
<p>Voi, taavetti! Eihän se ole mahðolista!</p>
<p>Voi, herraton aika! Mistä sie, muori, olet saanu rahhaa?</p>
<p>Raha kassuu puussa! Etkö sie sitä tienny?</p>
<p>Ensisti met ostama uuðet matat, ja sitte ...</p>
<p>MUORI!! Etkö sie kuule? Muistele meile mistä sie sait ...</p>
<p>Teiðän <span type="quote">”muorila”</span> oon skruvi irti!</p>
<p>... sentraalilämmityksen, juuri uuðen kylmäkaapini, kartiinit, pesolauðan, pari luuttaa, traassui, tuukkii, piian vielä uuðet kupitki, ja ...</p>
<p>En ole mikhään linnunopas, mutta mie aavistan jotaki lenttäävän kummalista!</p>
<p>Kattokkaa nyt tässä, skeptikkerit! Yksinkertaisesti mie kastelen net istutetut setelit, ja heti ...</p>
<p>... MET KAAÐUMA!!</p>
<p>APPUU! Se häyttyy olla se Mammona joka ilmestyy! Olenko mie ollu liian ahnee?</p>
<p>Et ole, muori, vain sinun oon liian helppo puijata!</p>
<p>Kyllä mie jo ajattelin! Pöyðän alla tapattuu paljon mikä ei kestä päivännäkköö!</p>
<p>Uskon ette vesi soppii paremmin tänne ...</p>
<p>Mutta miehän näjin sen omila silmilä! Rahapuu poukatti suoraa ylös, ja setelit täytheen kukhaan ...!</p>
<p>Noh, noh, muori! Meilä oon kaikila lupa unistella!</p>
<p>Laita 9</p>
<p>... ja nyt että uskala koskettaat syntymäpäiväkakkoo minkä mie olen leiponu kuninkhaale! Ymmärrättäkö?</p>
<p>Emmä tietenkhään, rakas muori!</p>
<p>Miksi sie luulet meiðät?</p>
<p>Mmm, maistui hyvältä! Ja met, rakas velimatti, olema viattomat! Hän sanoi: ” Ymmärrättäkö?” Ja sie vastasit: ” Emmä tietenkhään!”</p>
<p>Sen lisäksi kiusaus oli liian iso! Joka ainua oikkeus olis vapauttanu meiðät!</p>
<p>Muori oon oivalinen leippooja, mutta kuninkhaan rojaalinen kurkku kaippaa syntymäpäiväkenkkin mikä oon kokonhaansa epätavalista!</p>
<p>Joo, poka! Pikkusen tärppentiini anttaa justhiin sen ylimääräisen mavun!</p>
<p>Mitäpä nyt pikku hyeenit? Uussii juonii tulemassako?</p>
<p>Se oon kakko kuninkhaale!</p>
<p>Hmm! Loistaava kakko!</p>
<p>Ja sitte tet kirjotatta muorile ette TET oletta syönheet kakon minkä hän oli leiponu kuninkhaale ...</p>
<p>Hmm!</p>
<p>... Ja ette tet nyt heti alatta leipomhaan uutta ...</p>
<p>Kerkkii nyt kiusaamasta niitä konniii, kapteini! Minun suu oon veðestä täynnä!</p>
<p>Sehän oli lastenruokkaa, jos saisin sannoot! Istuma nyt pöythään nauttimhaan ...</p>
<p>... harttausta! Tet otitta minulta sanat suusta!</p>
<p>”... syönheet kakon minkä sie leivoit kuninkhaale, ja olema nyt heti alkamassa leipomhaan uutta.” Kyllä mie totisesti leivon HEIÐÄT, niin mie tehen!</p>
<p>Ja että ko tet häppeekhään! Kuninkhaan syntymäpäiväkakko! Kyllä mie opetan teile leipomhaan... Ja ensisti RISUKAKKOO!</p>
<p>Mutta ...? Mie luulen ette kakko oon liottanu kokonhaansa heiðän päät! Mistä tet nauratta?</p>
<p>HAH, HAH, HAA,</p>
<p>HIH, HIH, HII!</p>
<p>HEH, HEH, HEE,</p>
<p>HUH, HUH, HUU!</p>
<p>AU-UU, AU-UU, AU-UU!</p>
<p>Huonompi ette huonompi! Tämä oon tasan ollu hulluittenhuonet, mutta tämmästä ei ole koskhaan ollu!</p>
<p>Mysikkii minun korvhiin!</p>
<p>Klassista, joo!</p>
<p>MINUN VATTA!</p>
<p>Huok ...</p>
<p>Voi, isot, heikot raukat! Eihän se taiða olla tarttuuva, tohturi?</p>
<p>Ei, rakas frouva! Het oon vain syönheet väärä ruokkaa!</p>
<p>AAA JA VEE!</p>
<p>KUOLEMAA JA PIINAA!</p>
<p>VATTATAUTI</p>
<p>(EI TARTTUUVA)</p>
<p>Laita 10</p>
<p>Ei sie koskhaan tule Tellin Villeksi!</p>
<p>Niin ko sie tieðät, rakas veli, harjottelemisen kautta tullee mestari!</p>
<p>Näin met tehemä pahanjuonitten kans jokkat pilathaan meiðän pyhävaatheet!</p>
<p>Heittäkkää pois!</p>
<p>Ja MET emmä koskhaan pummaa!</p>
<p>Mie olen sanonu tuhanen kerttaa: Antakkaa minun enkelit olla rauhassa!</p>
<p>Täälä ei ollu paljon mikä sopis maaliksi ...</p>
<p>Elä nyt sano sitä! Maali jo näkkyy.</p>
<p>Muori pani meiðät kotifankilhaan, mutta met naakima ulos!</p>
<p>Kyllä tet oletta piruliset!</p>
<p>Oðota!</p>
<p>Meilä oon monen vuoðen kokemus!</p>
<p>Met häyðymä saaða mamman myötä tähään!</p>
<p>Hän tulle tykkämhään tätä!</p>
<p>Sie olit hyvä jousipyssyn amppuuja sinun nuoruuðessa, etkö ollu?</p>
<p>Näytä, mamma, meile sinun vanhoita konstii!</p>
<p>Sillii ja salattii! Joku freistaa murhata meitä!</p>
<p>Mie en hyväksy ette joku freistaa ottaat minnuu nokasta!</p>
<p>Näjittäkö, lapset, sitä? Sisäkymppi vielä kerran!</p>
<p>Hakekkaa suojaa! Se oon kapteinin frouva!</p>
<p>Sanko, poika, lainata pikkusen sinun jousipyssyy?</p>
<p>Se oon helpompi ette ko sukka jalkhaan!</p>
<p>Nyt sielä oon MUITAKI jokka ammuthaan! </p>
<p><span type="quote">”Houk”</span> MINUN frouvaki oon tullu sinne!</p>
<p>Muistelenko mie siitä somasta mitä mie olen tehny tääpänä?</p>
<p>Et sie, muori, meiðän tähðen kyllä tartte ...!</p>
<p>Laita 11</p>
<p>... ja rangastukseksi juoniin eðestä saatta kiilottaat saaphaat ja harjata meklarin hatun!</p>
<p>Kiitoksii paljon, söötti muori!</p>
<p>Niin hattu niin ko mieski! Mutta millä sie olet voitelu en?</p>
<p>Pari nippa liimaa! Katto nyt!</p>
<p>Pravoo! Jouttihattu katthoon!</p>
<p>Joo, mie halluun jos mie saatan, tahi oliko se toisinpäin!</p>
<p>Kummalinen hatun parkeerauspaikka sinula oon!</p>
<p>Passaa, valas, sinun ommaa hattuu!</p>
<p>Uusi harjotus: jouttenhyppy!</p>
<p>Pois sieltä tieltä!</p>
<p>Minun uuðet saaphaat! Kyllä mie teile opetan!</p>
<p>Ettäko tet tieðä ette piðättä anttaat minun tavarat olla!</p>
<p>Nyt met saama nähðä kunka iso juottenvoima teilä oon!</p>
<p>Appuu! Se sattaa enkelii! Mistähän tet tulitta?</p>
<p>Hävetä pitäisit! Ravas mies!</p>
<p>Anna minun selittäät ...</p>
<p>Tule alas puusta, pötäjän pöllö!</p>
<p>Huomenna, joo!</p>
<p>Oonko sielä sijjaa minule paviaaniin kansa?</p>
<p>Jo-o, jos het hyväksythään partaapinan heiðän keskelä!</p>
<p>Laita 12</p>
<p>Kysymys siitä kakosta minkä faari oon tilannu ...</p>
<p>Hän pyysi meiðät noutamhaan sen!</p>
<p>Oðottakkaa vähäsen, mie häyðyn ringata kapteinile ...</p>
<p>Halloo, kapteini ... Joo, kyllä, kapteini ... Tietysti, kapteini ... Tavalisesti met olema JUSTHIIN samala linjala!</p>
<p>Tulkkaa nyt, rakhaat lapset, saatta olla myötä ko mie pieksän taikinan!</p>
<p>Kyllä mie jo aavistin ette teilä oli jotaki pahanjuonista ajatuksissa! Panema teiðät ulos friskhiin ilmhaan, ja toisen kerran freistaama uutta konstii!</p>
<p>Voi, Muur Monsenin marmelaatti, minkälaista taikinaa!</p>
<p>Säästämä taikinan, met tarttema sen jälkhiin!</p>
<p>Oon tasan soma tehðä tienastii hyväle kapteinile!</p>
<p>Niin se mennee ko kiusathaan viattommii lapsii!</p>
<p>Hei! Heittäkkää pois!</p>
<p>Älä, paakari, taajo! Olema heti valmhiit!</p>
<p>Mitä tet nyt oletta sotkemassa ... UMPF!</p>
<p>Ei vain ko kiitoksii viimisesta!</p>
<p>Sokkerin kansa!</p>
<p>Ja muista muistela faarile kunka näppärä sie olet!</p>
<p>Laskekkaa minun irti! Kuulettako!</p>
<p>Hyvvää päivänjatkoo, kakkokoukku!</p>
<p>Oonko kapteini siinä? Hän saapi oðottaat ...!</p>
<p>Oðottaatko? Hän oon oðottanu jo kauvon sitä kakkoo, ja ...</p>
<p>Pakaari oon tullu hulluksi! Mie menen sinne ...</p>
<p>Noh, faari, saitko kakon?</p>
<p>KRRR!</p>
<p>Hän oon saannu auringonpiston keskelä kirkasta päivää!</p>
<p>Net kakot olthiin niitä makkeimiita mitä mie olen maistanu!</p>
<p>Makkeet niin ko kosto, rakas veli, ja yhtä hyvät vattale!</p>
<p>Laita 13</p>
<p>... Ja tet pesettä koko huonheen! Pojat oon luvanheet passata teitä!</p>
<p>Ole vain, muori, rauhassa! Meilä oon kontrolli!</p>
<p>Luota meihiin!</p>
<p>Hyvä!</p>
<p>Alama tästä porthaalta! Katto siinä, nappais jo ensi kerttaa! Veðä sisäle!</p>
<p>Nyt meilä oli onni! Toinen työvuoro oon jo valmis lähtemhään!</p>
<p>Joo, het oon niin ahkerat tienastissa! Olkkaa hyvät, pikku työrauðat, hyvvää päivänjatkoo!</p>
<p>Kaikki oon valmista, majesteetti, ja met olema valmhiit uutheen kortinpelhiin!</p>
<p>Pyyðä hänen kerranki ottamhaan rahhaa myötä!</p>
<p>Tämä oon nöyrän työ! Panna lapsii tämmäsheen työhöön!</p>
<p>Mutta tule kattomhaan nuoita ahkeroita työmiehii tuola!</p>
<p>Tomunimuuri oon oivalinen hoksaus!</p>
<p>Kysymys, rakas veli, oon ette tykäthään ko mehiläiset sitä sammaa?</p>
<p>Mutta, kapteini, mie muistan selvästi ette sie sanoit ette kaikki oli valmista!</p>
<p>Rahat tänne!</p>
<p>Toppaakka sen ryövärin!</p>
<p>Oðottakkaa vain, konnat! Kyllä mie jo ... AU-UU! Minun nokka!</p>
<p>Rahat, minun herrat, oon pelastettu! Nyt saatama jat... Mutta, voi, tomppeli?!</p>
<p>Eihän tämä, rakas veli, ole mikhään huono päiväpalkka!</p>
<p>AU! AU!</p>
<p>Lauko hengen eðestä!</p>
<p>Heh, hee! Kuka se sai sen viimisen piston?</p>
<p>Joo, täälä kävi pari rikasta, nuorta herraa jokka tyhvenethiin koko kaupan!</p>
<p>Ja vielä risurikhaammaksi tet tulhaan tulemhaan!</p>
<p>LOPPU</p>
<p>Laita 14</p>
<p>Joo, tietenki, tietämättämät, piilihän tämä oon! Mikäpä muu?</p>
<p>Met luulima ette se oli pesotamppu!</p>
<p>Kälminnäköset maannääðät! Kyllä mie opetan heile!</p>
<p>Teiđän vuoro, pikku meklari!</p>
<p>Anna minule pikkusen aikkaa!</p>
<p>Appuu! Plitsisota!</p>
<p>Tieltä pois, tientäit!</p>
<p>Mutta, voi ...!</p>
<p>Mitäpä minun merisiniset silmät nähðhään? Kaks pilattuu konnaa siihðissä!</p>
<p>Laukkokkaa, rohkeet sotilhaat! Terhveelistä trimmii teile!</p>
<p>Hän oon hullu!</p>
<p>Villiitten villi!</p>
<p>Oli se jo kyllä ...! Pensiini vissinki loppui!</p>
<p>Ja mie olen tarttunu kiini!</p>
<p>Siivosti tehty, rakhaat pojat, ko autatta minnuu!</p>
<p>Kaikki sinun eðestä, rakas faari!</p>
<p>Kyllä mie kuitenki tartten isomman piilin!</p>
<p>Täälähän oon vielä PALJON pensiinii!</p>
<p>Konstaapeli, ota kiini tuoin vauhtipöllön!</p>
<p>Kyllä!</p>
<p>Tulkkaa takasin!</p>
<p>Kuus kuukautta fankireiässä!</p>
<p>AU-UU! Tämähän oon suora pulettijanterorismii!</p>
<p>Kassin pohjaan, veli!</p>
<p>Täys kassi!</p>
<p>Kaikki nämät vauhtipöllöt!</p>
<p>Minkä eðestä heitä oon syytetty?</p>
<p>Het ajethiin kuitenki 90!</p>
<p>Tyhä 89, tuomari!</p>
<p>Laskekkaa minun irti!</p>
<p>Laita 15</p>
<p>Pese nyt sen sinun ihmheen niin ette se kiilttää!</p>
<p>Joo, muori!</p>
<p>Halloo!</p>
<p>Olenko mie pesemässä piillii? En ole! Olen hihtaamassa yli Grönlanttii!</p>
<p>Ålä nyt, kapteini, ole niin alakuloinen!</p>
<p>Mie tehen sinule elefantintienastin!</p>
<p>Joo, totisesti vain! Eihän, majesteetti, sinnuu ole kuivatettu uunin takana!</p>
<p>Tule, lähðemä ottamhaan muuta märkkää!</p>
<p>Iteako?</p>
<p>A klassinen!</p>
<p>Ajamako tarhaassa, matammi?</p>
<p>Kiitos, Jaames!</p>
<p>Hysj, kapteini, ei ääntäkhään!</p>
<p>Täys paino, Jomppa!</p>
<p>Joo, ajoneuvon oon pesty, ja nyt, matammi, se oon teiðän hallussa!</p>
<p>Kiikoksii, faari!</p>
<p>Kostoo!</p>
<p>Missähän se startari taittaa olla? Joo, tässä se o... HUK! ÄSJ!</p>
<p>ESTRAA! Paikalissii saðetkuuroi oon mahðolista!</p>
<p>Katto minun kesäpuku! Nyt mie suutun! JOKU tullee kärsimhään tästä!</p>
<p>Oonhan minula artistivertä maaliämpärissä!</p>
<p>Katto, Jomppa! Vielä yks piili mikä tarttee pessoo!</p>
<p>Hei! Ky-ylmää vettä päähään!</p>
<p>Eihän elefantti koskhaan unheeta ommii konstii!</p>
<p>Näytäkö se siltä ette sie olet vähäsen harmistunu, muori ... Oon jotaki väärin?</p>
<p>Hyvästi!</p>
<p>Lauko!</p>
<p>Laita 16</p>
<p>Noh, muori! Anna täyðen kassin!</p>
<p>Tietysti! Mutta missä knappi oon?</p>
<p>Niin vain, nyt se liikkuu! Pois tieltä!</p>
<p>Hithaasti, muori luokissa! Ota vähäsen pöö an pöö!</p>
<p>Oikkeele! Käänny oikkeele ennen ko sie ajat minun yli!</p>
<p>Mutta miksi sie tyhä laukot minun eðessä koko aijan?</p>
<p>Mie aavistan miitten konnitten homma tämä oon?</p>
<p>Ja tronninki oon oðottamassa minnuu kaffile!</p>
<p>Miksi se aijoi puuhuun?</p>
<p>Tämä kalu tässäkö? Hmmm...</p>
<p>Tulkkaa, kläpit, saatta lakriisii!</p>
<p>Ja, sitte kaffile!</p>
<p>Tie oon meiðän! Nyt tahi ei koskhaan!</p>
<p>Tuoihän oon muorin kärrön näkönen!</p>
<p>20 kruunuu!</p>
<p>Ja sitte plaanan toisheen oshaan!</p>
<p>Meiðän plaanoissahan oon tasan hyvvää kvaliteettii, eikö niin?</p>
<p>Pravoo! Päivän fangsti!</p>
<p>Hei! Hän varasti meiðän itean!</p>
<p>Maantienryöväys!</p>
<p>Sanopa, kapteini, jos tarttet apukättä!</p>
<p>Kiitos! Minun käsihän saattaa heti vaippuut!</p>
<p>Kattopa! Itea oon oivalinen! Olihan se vain väärin päin!</p>
<p>Viimen hetki tulthiin avuksi!</p>
<p>Mutta, voi lauha Laata! M-mi-inun piili! ... En olis pitäny ottaat sitä viimistä liköörii...</p>
<p>Laita 17</p>
<p>Lauko, veli! Meklari!</p>
<p>Mikä sapotaasi se nyt oon, saapotin sapotööri!</p>
<p>Ja kaikki nelje ratasta piðethään olla täynnä! Ymmärrettykö?</p>
<p>Pssst! Tässä slangi!</p>
<p>Huff! Kunnikas oon taas nostamassa verroo! Eikö se olis ollu jo paras jos hän olis NOSTANU net pois?</p>
<p>Teiðän ajoneuvo oon valmis, mahtaava meklari!</p>
<p>Kyllä oon jo aika!</p>
<p>Gute Reise sanothaan etelässä!</p>
<p>Yks klasi oon tervheelista ja lyhenttää oðottamisaijan!</p>
<p>Joo! Mutta missäkhöön se partaapina saattaa olla?</p>
<p>Meiðän sopimus oon vähäsen taivhaalista!</p>
<p>Vahti!</p>
<p>Kuollut makkara!</p>
<p>Luuletko sie ette minun piili oon ilmalaiva, vai mitä?</p>
<p>Anna vitsit olla, ja auta minun alas!</p>
<p>Appuu! Mie syöksyn!</p>
<p>Sillä miehele oon jonkulainen sairhaalinen veto merheen!</p>
<p>Saanhan mie pelastaat valhaan!</p>
<p>Ampulansi oon teiðän hallussa!</p>
<p>ÄSJ JA FYSJ!</p>
<p>Missä net kaks hyeenii oon?</p>
<p>Juu, tuola mie näjen kärröt! Oonhan se vissimästi lannaamassa kuuhuun!</p>
</body></document>