<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><wordcount>2563</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Kvensk gudstjeneste i Frogner kirke, Oslo.</p>
<p xml:lang="nob">4. mars 2012.02.16</p>
<p xml:lang="nob">Dagens tekst: Matt. 15: 21-28.</p>
<p><em type="italic">Ensimäinen Mooseksen kirja 3: 8-10 </em></p>
<p>8. Ja het kuulthiin, kuinka Herra Jumala käveli tarhaassa illan liehmuussa viimassa. Ja mies ja hänen vaimo lymmythiin Herran Jumalan kasvoin eðestä tarhaan puitten välhiin.</p>
<p>9. Mutta Herra Jumala huusi miehele ja sanoi hänele: Missä sie olet?</p>
<p>10. Hän vastasi: Mie kuulin sinun askelheet tarhaassa. Mie pölästyin sillä me olen alasti, ja mie lymmysin.</p>
<p><em type="italic">Paavalin preevi roomalaisile 5: 17-19 </em></p>
<p>17. Kuolema sai herruuðen yðden ainuan ihmisen rikkomuksen tähðen. Kunka paljon enämen sitte ei piðetä het omistaat elämää ja saaða herruuðen yhðen, Jeesuksen Kristuksen, kautta, het jokka otethaan vasthaan Jumalan ison armon ja vanhurskauðen lahjan.</p>
<p>18. Niin ko siis yhðen ihmisen rikkomus tuli kaikile ihmisile tuomioksi, niin kansa yhðen ihmisen vanhurskas teko tuopi kaikile ihmisile vapautusta ja elämää.</p>
<p>19. Niin ko monet tulthiin syntisiksi yhðen ihmisen tottelemattomuuðen vuoksi, niin kansa monet tulhaan vanhurskaiksi yhðen ihmisen kuuliaisuuðen syystä.</p>
<p><em type="italic">Matteuksen evankeeliumi, 15: 21-28 </em></p>
<p>21 Jeesus lähti sieltä ja meni Tyroksen ja Sidonin aloile. 22 Kanaanilainen nainen sieltä niiltä aloilta tuli ja huusi: "Herra, Taavetin Poika, armatta minnuu! Paha henki vaivaa kauheesti minun tytärtä." 23 Mutta hän ei vastannu naisele ei sannaakhaan.</p>
<p>Opetuslapset tulthiin Jeesuksen tykö ja pyyðethiin: <span type="quote">"Auta häntä: Hän kulkkee meiðän pörässä ja huuttaa." 24 Mutta Jeesus vastasi: "Ei minnuu ole lähätetty muile ko Israelin kansan kaðonheile lamphaile." 25 Sitte nainen tuli, polvistui maahan Jeesuksen etheen ja sanoi: "Herra, auta minnuu!" 26 Jeesus vastaisi hänele: "Ei ole oikheen ottaat lapsilta leivän ja anttaat sen koirile." 27 "Se oon oikheen, Herra"</span>, nainen sanoi, "mutta saaðhaanhan koiratki syödä mourui mikkä puðothaan heiðän isän pöyðältä." 28 Silloin Jeesus sanoi hänele: " Nainen, sinun usko oon iso! Tapattukhoon niin ko sie tahðot." Siinä samassa tytärki tuli tervheeksi.</p>
<p xml:lang="nob">Kjære menighet!</p>
<p><em type="italic">Rakas </em><em type="italic">seurakunta </em><em type="italic">! </em></p>
<p xml:lang="nob">Nåde være med dere og fred fra Gud vår far og den Herren Jesus Kristus.</p>
<p><em type="italic">Kunnia olkhoon teile ja rauhaa Jumalalta meiðän Isältä ja Herra Jeesus Kristukselta. </em></p>
<p xml:lang="nob">Jesus hjelper en kvinne nok en gang.</p>
<p><em type="italic">Jeesus auttaa yhtä vaimo </em><em type="italic">ihmistä </em><em type="italic">vielä kerran. </em></p>
<p xml:lang="nob">Denne gangen er datteren syk, og kvinnen ber inderlig om Jesu hjelp.</p>
<p><em type="italic">Tällä kerttaa vaimon tytär oon sairas, ja vaimo pyyttää Jeesukselta appuu. </em></p>
<p xml:lang="nob">Hun er selv hjelpeløs, og hun setter sin lit til denne mesteren.</p>
<p><em type="italic">Hän oon itte avuton, ja hän luottaa tätä mestarii. </em></p>
<p xml:lang="nob">Hun tror han vil og kan hjelpe.</p>
<p><em type="italic">Hän </em><em type="italic">uskoo ette mestari tullee auttamhaan ja saattaa auttaat </em><em type="italic">häntä </em><em type="italic">. </em></p>
<p xml:lang="nob">Der er ingen leger eller sykehus som i våre dager, /</p>
<p><em type="italic">Sielä ei ole yhthään tohturii tahi sikhuusii niin ko meilä oon </em><em type="italic">nyt </em><em type="italic">, </em></p>
<p xml:lang="nob">og hun ser dette som den eneste sjanse til at datteren hennes kan bli frisk.</p>
<p><em type="italic">ja hän näkkee ette tämä oon ainua mahðolisuus siiheen ette hänen tytär tulis tervheeksi. </em></p>
<p xml:lang="nob">Hun søker hjelp hos han som gjør under og forkynner himmelrikets nærvær.</p>
<p><em type="italic">Hän hakkee appuu häneltä joka tekkee ihmheitä ja saarnaa taivhaan valtakunnan likisyyðestä. </em></p>
<p xml:lang="nob">Også tidligere har Jesus hjulpet kvinner.</p>
<p><em type="italic">Jeesus oon ennenki auttanu vaimoihmissii. </em></p>
<p xml:lang="nob">En blodsottig kvinne som hadde lidd av en underlivs blødning i alle år og søkt hjelp alle steder, kom til Jesus og ble helbredet.</p>
<p><em type="italic">Yksi vaimo jolla oli ollu verenjuoksu vuoðesta vuotheen ja joka oli hakenu appuu joka paikasta, tuli Jeesuksen tykö ja tuli tervheeksi. </em></p>
<p xml:lang="nob">Er det slik at Jesus er spesielt kvinne vennlig og bare hjelper dem og er interessert i deres skjebne?</p>
<p><em type="italic">Oonko se niin ette Jeesus oon erikoisesti ystävälinen vaim </em><em type="italic">ihmis </em><em type="italic">ile ja auttaa vain heitä ja oon vain </em><em type="italic">interesseerattu heiðän kohtalosta? </em></p>
<p xml:lang="nob">Nei, han hjelper alle som trenger han.</p>
<p><em type="italic">Ei, hän auttaa kaikkii jokka tarvithaan häntä. </em></p>
<p xml:lang="nob">I forrige kapittel står det at alle som rørte ved kappen hans ble friske.</p>
<p><em type="italic">Eðelisessä luvussa lukkee ette kaikki jokka kosketethiin hänen kappaa, tulthiin tervheeksi. </em></p>
<p xml:lang="nob">Men er det slik at Jesus er bare opptatt av syke, svake og utstøtte individer av samfunnet /</p>
<p><em type="italic">Mutta oonko se niin ette Jeesuksen interessi vain koskee yhtheiskunnan sairhaita, kleinii ja syrjitettyi </em><em type="italic">ihmissii </em></p>
<p xml:lang="nob">som ellers i stor grad er styrt av menn og av lover.</p>
<p><em type="italic">joitten yli herrat ja lait muuton hallitethaan. </em></p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor er Jesus alltid i opposisjon til øvrigheten /</p>
<p><em type="italic">Miksi Jeesus </em><em type="italic">oon </em><em type="italic">tasan herroitten vastustuksessa </em></p>
<p xml:lang="nob">og kverulerer med de skriftlærde og fariseerne?</p>
<p><em type="italic">ja kväruleeraa kirjanoppinheitten ja fariseu </em><em type="italic">sten </em><em type="italic">kansa? </em></p>
<p xml:lang="nob">Kan han ikke godta at visse ting er fastsatt av Gud til evig tid /</p>
<p><em type="italic">Eikö hän saata hyväksyyt sitä ette tiettyi assiita oon Jumala määräny ijänkaikkisesti, </em></p>
<p xml:lang="nob">og at disse forskjellige gruppene er satt til å ivareta loven og de bud som er gitt dem av Gud?</p>
<p><em type="italic">ja ette nä </em><em type="italic">itä </em><em type="italic">eri jou </em><em type="italic">kkoi oon panheet hoitamhaan lakkii ja käskyi mikkä Jumala oon antanu heile? </em></p>
<p xml:lang="nob">I begynnelsen av dette kapittelet står det at Jesus og hans disipler igjen bryter lover og regler som er overtatt fra de gamle.</p>
<p><em type="italic">Tämän luvun alussa lukkee ette Jeesus ja hänen opetuslapset taas </em><em type="italic">rikothaan la </em><em type="italic">kkii </em><em type="italic">ja määräyks </em><em type="italic">ii miitä het oon saanheet vanhoilta. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette provoserer de eldste grenseløst, /</p>
<p><em type="italic">Se kiussaa niitä vanh </em><em type="italic">imi </em><em type="italic">ita rajattomasti, </em></p>
<p xml:lang="nob">de som skal passe på at samfunnet skal bestå og at Guds orden skal råde blant menneskene.</p>
<p><em type="italic">heitä jokka piðethään pasata ette yhtheiskunta säilyis ja ette Jumalan </em><em type="italic">järjestys </em><em type="italic">pittää hallita </em><em type="italic">ihmisten keskelä. </em></p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor kan da Jesus til stadighet gjøre dette, og ikke følge de bud og regler som alle andre må følge?</p>
<p><em type="italic">Miksi sitte Jeesus </em><em type="italic">saattaa </em><em type="italic">tasan teh </em><em type="italic">ð </em><em type="italic">ä </em><em type="italic">tä </em><em type="italic">tä ja ei seurata niitä käskyi ja määräyksii miitä toiset häy </em><em type="italic">ð </em><em type="italic">ythään seurata? </em></p>
<p xml:lang="nob">Er han bedre enn andre?</p>
<p><em type="italic">Oonko hän parempi ko toiset? </em></p>
<p xml:lang="nob">Ja, Jesus er annerledes enn alle andre.</p>
<p><em type="italic">Joo, Jeesus oon erilainen </em><em type="italic">kaikista </em><em type="italic">toisista. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette har han hatt en bevissthet gjennom hele sitt liv, helt fra han lå i en liten krybbe i en stall for dyr.</p>
<p><em type="italic">Hän oon ollu tietoinen tästä koko ijän, kiini siitä saakka ko hän makais elläinten soimessa. </em></p>
<p xml:lang="nob">Jesus velter hele den religiøse orden, /</p>
<p><em type="italic">Jeesus kaattaa koko sen uskonnolisen järjestyksen, </em></p>
<p xml:lang="nob">og setter seg selv i stedet for alle andre som måtte mene noe om Gud.</p>
<p><em type="italic">ja pannee ittensä kaikkin toisten sijhaan </em><em type="italic">joila oon meininkkii Jumalasta. </em></p>
<p xml:lang="nob">Denne makt og autoritet ser kvinnen i ham når hun søker om hjelp.</p>
<p><em type="italic">Tämän vallan ja autoriteetin tämä vaimo näkkee hänessä ko hän pyyttää appuu. </em></p>
<p xml:lang="nob">Da hun kaster seg ned for han, /</p>
<p><em type="italic">Ko hän lankkee Jeesuksen etheen, </em></p>
<p xml:lang="nob">viser hun underdanighet overfor en makt som er større enn henne selv.</p>
<p><em type="italic">hän näyttää alamaisuutta sille vallale mikä oon isompi ko hän itte. </em></p>
<p xml:lang="nob">Denne Guds mannen som alle til slutt må bøye seg for.</p>
<p><em type="italic">Tä </em><em type="italic">lle </em><em type="italic">Jumalan mie </em><em type="italic">hele </em><em type="italic">jonka etheen kaikila viimen oon pakk </em><em type="italic">o </em><em type="italic">kumarttuut. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette med å underkaste seg Jesus /</p>
<p><em type="italic">Kumartuminen </em><em type="italic">Jeesuksele </em></p>
<p xml:lang="nob">er noe som strider mot den menneskelige natur.</p>
<p><em type="italic">oon </em><em type="italic">epä </em><em type="italic">luonnolista </em><em type="italic">ihmis </em><em type="italic">i </em><em type="italic">le </em><em type="italic">. </em></p>
<p xml:lang="nob">Vi vil heller bestemme selv, og de som hadde den religiøse makten den gang ville selvsagt nødig gi slipp på den.</p>
<p><em type="italic">Met halluuma </em><em type="italic">itte </em><em type="italic">päättäät, ja heilä joila oli se uskonnolinen valta silloin, het ei </em><em type="italic">haluttomasti </em><em type="italic">halunheet anttaat sitä poijes. </em></p>
<p xml:lang="nob">Hvorfor skal en snekkersønn fra Nasaret bestemme over dem?</p>
<p><em type="italic">Miksiko sitte snikkarinpoika Naasaretista pittää määrätä heiðän puolesta? </em></p>
<p xml:lang="nob">Han oppførte seg Guds bespottelig ved hele tiden å overtre budene som var gitt av Moses, og aldri innordne seg Guds lov.</p>
<p><em type="italic">Hän toimi pilkalisena Jumal </em><em type="italic">a </em><em type="italic">a vasthaan ko hän koko aijan </em><em type="italic">rikkois Mooseksen käskyi, ja ei koskhaan ollu kuuliainen Jumalan laile. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette er forståelig fordi i deres øyne kunne ikke et menneske overprøve Mose loven.</p>
<p><em type="italic">Tämä oon ymmär </em><em type="italic">re </em><em type="italic">t </em><em type="italic">t </em><em type="italic">ävä sillä heiðän </em><em type="italic">puolesta </em><em type="italic">ei yksikhään ihminen saattanu tark </em><em type="italic">i </em><em type="italic">stella Mooseksen lakkii. </em></p>
<p xml:lang="nob">Alle Israelere stod under denne.</p>
<p><em type="italic">Kaikki israelilaiset olthiin tämän alimaiset. </em></p>
<p xml:lang="nob">Det gjorde også Jesus.</p>
<p><em type="italic">Niin </em><em type="italic">oli </em><em type="italic">Jeesuski </em><em type="italic">. </em></p>
<p xml:lang="nob">Men Jesus visste at han var fra Gud, /</p>
<p><em type="italic">Mutta Jeesus tiesi ette hän oli Jumalasta, </em></p>
<p xml:lang="nob">og han preket en ny religion som ikke var gjernings - slaveri; /</p>
<p><em type="italic">ja hän saarnais uutta uskonttoo mikä ei ollu teko </em><em type="italic">- </em><em type="italic">orjuutta </em><em type="italic">; </em></p>
<p xml:lang="nob">men en ny tro som henvendte seg til hjertene og menneskets indre.</p>
<p><em type="italic">mutta uusi usko mikä kääntyi syðänten ja ihmisten sisäsen puolheen </em><em type="italic">. </em></p>
<p xml:lang="nob">Det var ikke urent det du gjorde eller spiste, men det du sa og tenkte i ditt indre.</p>
<p><em type="italic">Mitä sie tehit tahi söit, ei ollu epäpuhðasta, mutta mitä sie sanoit ja ajattelit sinun sisäsessä. </em></p>
<p xml:lang="nob">Jesus forkynte til og med syndenes tilgivelse.</p>
<p><em type="italic">Jeesus </em><em type="italic">antoi </em><em type="italic">syn </em><em type="italic">nitki </em><em type="italic">antheeksi </em><em type="italic">. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette kunne ikke noe menneske gjøre, fordi det er å sette seg i Guds sted.</p>
<p><em type="italic">Tätä ei saattanu yksikhään ihminen tehðä, sillä se oli sama ko olla Jumalan sijainen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Det er ikke rart at Jesus skapte mye forvirring rundt seg.</p>
<p><em type="italic">Eihän se ollu kummalista ette Jeesuksen ympäri oli paljon sekkaannusta. </em></p>
<p xml:lang="nob">Mange fryktet han, og øvrigheten så det etter hvert som sin plikt å rydde ham av veien.</p>
<p><em type="italic">Paljot pöläthiin hänesta, ja autoriteetit huomathiin </em><em type="italic">aijan pääle ette se oli hei </em><em type="italic">ð </em><em type="italic">än velvolisuus saa </em><em type="italic">ð </em><em type="italic">a hänen poijes. </em></p>
<p xml:lang="nob">Inntil Jesu dag skulle all synd renses i tempelet, /</p>
<p><em type="italic">Jeesuksen päivhään saakka kaikki synninpuhðistaminen piti olla temppelissa, </em></p>
<p xml:lang="nob">der presteskapet sørget for at Guds orden ble opprettholdt.</p>
<p><em type="italic">missä pap </em><em type="italic">pikunta </em><em type="italic">hoi </em><em type="italic">ti </em><em type="italic">Jumalan </em><em type="italic">järjestystä. </em></p>
<p xml:lang="nob">Men Jesus sier at han skal rive ned og bygge opp igjen tempelet på tre dager.</p>
<p><em type="italic">Mutta Jeesus sannoo ette hän purkkaa ja rakenttaa uuðesti temppelin kolmessa päivässä. </em></p>
<p xml:lang="nob">Han sikter til sin død og oppstandelse som han gjennom hele sin gjerning forbereder seg på.</p>
<p><em type="italic">Hän puhhuu omasta kuolemasta ja ylösnousemisesta mi </em><em type="italic">tä </em><em type="italic">hän koko tehonsa </em><em type="italic">läpi </em><em type="italic">tekkee valmhiiksi. </em></p>
<p xml:lang="nob">Etter at Jesus er gått bort til Faderen rives faktisk tempelet og hele jødestaten går i oppløsning.</p>
<p><em type="italic">Jälkhiin </em><em type="italic">ko Jeesus oon menny Isänsä tykö, temppelin </em><em type="italic">pur </em><em type="italic">e </em><em type="italic">thaan </em><em type="italic">ja koko juutalais </em><em type="italic">valtakunta </em><em type="italic">hajjoo. </em></p>
<p xml:lang="nob">Jesus er altså Guds nye tempel som soner all synd.</p>
<p><em type="italic">Jeesus oon siis Jumalan uusi temppeli joka kärssii kaikki synnit. </em></p>
<p xml:lang="nob">Hans offer gjelder hele verden, og nå nærmer påsketiden seg.</p>
<p><em type="italic">Hänen uhri koskee koko mailmaa, ja nyt oon päässiisaika likennemässä. </em></p>
<p xml:lang="nob">Fasten er en forberedelsestid for Guds veldige gjerning i Jesus her på jorden.</p>
<p><em type="italic">Paasto </em><em type="italic">tää </em><em type="italic">lä </em><em type="italic">mailmassa </em><em type="italic">oon valmistamisaika Jumalan vankale tehole </em><em type="italic">Jeesuksessa. </em></p>
<p xml:lang="nob">Over hele verden kan vi i dag feire påske.</p>
<p><em type="italic">Yli koko mailman saatama </em><em type="italic">nyt </em><em type="italic">juhliit päässiissii. </em></p>
<p xml:lang="nob">Denne oppbruddstid som markerer menneskenes vei til himmelen.</p>
<p><em type="italic">Tämä läht </em><em type="italic">ö </em><em type="italic">aika </em><em type="italic">mikä </em><em type="italic">merkittee ihmisten tie taivhaasheen. </em></p>
<p xml:lang="nob">En vandring som gjelder hele menneskelivet til vi en gang skal sovne inn og møte vår Gud.</p>
<p><em type="italic">Vajelus mikä koskee koko ihmisen elämää siksi ko met kerran tulema nukattamhaan ja kohtaamhaan meiðän Jumalan. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette er forherligelse.</p>
<p><em type="italic">Tämä oon </em><em type="italic">kirkastamista. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette er pilgrims vandring midt i livets travelhet.</p>
<p><em type="italic">Tämä oon pilgrimmivajelus keskelä elämän hoppuu. </em></p>
<p xml:lang="nob">La oss da trekke oss tilbake et øyeblikk, og meditere over at livet følger en vei der Jesus er med oss - og Gud vil en gang ta imot oss.</p>
<p><em type="italic">Otama nyt pari askeletta takasin </em><em type="italic">päin </em><em type="italic">, ja hunteerama </em><em type="italic">siitä </em><em type="italic">ette meiðän elämän tie </em><em type="italic">oon </em><em type="italic">se </em><em type="italic">missä Jeesus oon meiðän kansa – ja Jumala </em><em type="italic">kerran tullee ottamhaan mei </em><em type="italic">ð </em><em type="italic">ät vasthaan. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette er velsignelse.</p>
<p><em type="italic">Tämä oon siunausta. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette er tilgivelse for at vårt opprør mot den ene hersker i universet.</p>
<p><em type="italic">Tämä oon antheeksiantaminen </em><em type="italic">meile siitä vastuksesta universin ittevaltiasta vasthaan. </em></p>
<p xml:lang="nob">La oss hellige denne stunden med en kort bønn.</p>
<p><em type="italic">Pyhitämä tätä hetkee lyhykäiselä rukkouksela. </em></p>
<p xml:lang="nob">Herre du ser til oss.</p>
<p><em type="italic">Herra, </em><em type="italic">sie pi </em><em type="italic">ð </em><em type="italic">ät huolta meistä. </em></p>
<p xml:lang="nob">Herre du helliger oss.</p>
<p><em type="italic">Herra, sie pyhität meitä. </em></p>
<p xml:lang="nob">Du kaller mennesker til din gjerning, til å forkynne ditt ord; men også til å trekke oss tilbake og tjene deg i stillhet og bønn.</p>
<p><em type="italic">Sie käsket ihmisen sinun tekhoon, saarnamhaan sinun sannaa; mutta kansa astumhaan takasin palvelemhaa </em><em type="italic">n </em><em type="italic">sinnuu rauhassa ja rukkouksessa. </em></p>
<p xml:lang="nob">Du kaller mennesker til å gjøre tjeneste i klostrene, /</p>
<p><em type="italic">Sie käsket ihmis </em><em type="italic">sii </em><em type="italic">palvelemhaan klosteriissa, </em></p>
<p xml:lang="nob">der bare du er tilstede og mennesket kan bli fylt av din ånd.</p>
<p><em type="italic">missä vain </em><em type="italic">juuri </em><em type="italic">sie olet </em><em type="italic">olemassa ja ihmiset täy </em><em type="italic">ð </em><em type="italic">ythään sinun hengelä. </em></p>
<p xml:lang="nob">Disse tjenere og tjenerinner ber for din skapning og for skaperverket; at du må fylle alt i alle, /</p>
<p><em type="italic">N </em><em type="italic">ämät palvelijat, mi </em><em type="italic">ehet ja vaimot, rukkoilhaan sinun </em><em type="italic">luomista ja luom </em><em type="italic">istyötä; </em><em type="italic">ette sie täyttäsit kaikki kaikissa, </em></p>
<p xml:lang="nob">og skape en bevissthet om at mennesket trenger din frelse. Amen.</p>
<p><em type="italic">ja l </em><em type="italic">oi </em><em type="italic">sit </em><em type="italic">ymmärryksen siitä ette ihminen tarttee pelastusta. Amen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kvinnen ble bønnhørt.</p>
<p><em type="italic">Vaimon rukkouksen kuulthiin. </em></p>
<p xml:lang="nob">Jesus var først og fremst sendt til Israel for å være den Messias all der lengtet etter.</p>
<p><em type="italic">Jeesu </em><em type="italic">k </em><em type="italic">s </em><em type="italic">en </em><em type="italic">oli </em><em type="italic">ensinä lähätetty Israelhiin olemhaan se Messias jota kaikin </em><em type="italic">sielä </em><em type="italic">kaipathiin. </em></p>
<p xml:lang="nob">Men kvinnen hadde en sterk tro, /</p>
<p><em type="italic">Mutta vaimoihmiselä oli kova usko, </em></p>
<p xml:lang="nob">og ville absolutt at også hedninger skulle få del i Israels frelse.</p>
<p><em type="italic">ja hän haluis ette pakanatki piðettäis saaða ossaa Israelin pelastuksesta. </em></p>
<p xml:lang="nob">Også de som stod utenfor Israel ventet på at Gud skulle komme til dem.</p>
<p><em type="italic">Hetki jokka seisothiin Israelin ulkopuolela, oðotethiin ette Jumala </em><em type="italic">pi </em><em type="italic">t </em><em type="italic">is </em><em type="italic">tulla </em><em type="italic">heile. </em></p>
<p xml:lang="nob">Nå ble ikke Jesus direkte overtalt.</p>
<p><em type="italic">Eih </em><em type="italic">än </em><em type="italic">Jeesusta </em><em type="italic">suorhaan </em><em type="italic">ylipuhuttu </em><em type="italic">. </em></p>
<p xml:lang="nob">Han ville bare poengtere at han først og fremst var jøde og var kommet som den frelses konge jødene forestilte seg i sin religion.</p>
<p><em type="italic">Hän haluis vain painottaa </em><em type="italic">t </em><em type="italic">ette hän </em><em type="italic">ensi </em><em type="italic">n </em><em type="italic">oli juutalainen ja oli tullu juutalaisile hei </em><em type="italic">ð </em><em type="italic">än uskon tähðen pelastuskuninkhaaksi. </em></p>
<p xml:lang="nob">Det var for å oppfylle profetiene at Jesus kom for å lide og dø.</p>
<p><em type="italic">Profetioitten totteutumisen t </em><em type="italic">äh </em><em type="italic">ð </em><em type="italic">en Jeesus tuli tänne kärsimhään ja kuolemhaan. </em></p>
<p xml:lang="nob">Men han hadde det hele tiden klart for seg, at han var kommet slik at alle folkeslag skulle få del i frelsen.</p>
<p><em type="italic">Mutta hän tiesi koko aijan ette hän oli tullu sentähðen ette kaikkii kansat piðetäis saaða osan pelastuksesta. </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette er klart når han sender disiplene ut til alle verdens riker før han forsvinner opp til himmelen.</p>
<p><em type="italic">Tämähän oon selvä ko hän lähättää opetuslapset kaikhiin mailman riikhiin ennen ko hän astuu taivhaasheen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kvinnen som bor utenfor det jødiske kjerneområdet får det som hun vil.</p>
<p><em type="italic">Vaimoihminen joka assuu juutalais yðinalan ulkopuolela, saapi mitä hän tahtoo. </em></p>
<p xml:lang="nob">Hennes vilje er sterk, og Jesus er modig som helt uten videre tar kontakt med en fremmed kvinne.</p>
<p><em type="italic">Hänen tahto oon kova, ja Jeesus oon rohkkee joka yksinkertaisesti ottaa yhtheyttä ou </em><em type="italic">ð </em><em type="italic">on vaimoihmisen kansa. </em></p>
<p xml:lang="nob">Denne nærhet til kvinner merker vi også når Jesus er alene med den samaritanske kvinnen ved brønnen, /</p>
<p><em type="italic">Tämän likinäisyyðen vaimoihmishiin näjemä kans ko Jeesus oon yksin samarilaisvaimon kansa kaivon vieressä, </em></p>
<p xml:lang="nob">når han er sammen med Marta og Maria, /</p>
<p><em type="italic">ko hän oon Martan ja Maarian kansa, </em></p>
<p xml:lang="nob">når han blir salvet av en gråtende kvinne.</p>
<p><em type="italic">ko itkeevä vaimoihminen voitelee häntä. </em></p>
<p xml:lang="nob">Men Jesu oppgjør er først og fremst et oppgjør mellom menn.</p>
<p><em type="italic">Mutta Jeesuksen kiista oon ensinä miesihmisten välinen kiista. </em></p>
<p xml:lang="nob">Han vil at de skal forstå at Gud hele tiden vil noe med menneskene;</p>
<p><em type="italic">Hän halluu ette </em><em type="italic">n </em><em type="italic">et ymmärrettäis ette Jumala koko aijan </em><em type="italic">halluu jotaki ihmisil </em><em type="italic">e </em><em type="italic">; </em></p>
<p xml:lang="nob">og at Gud først handlet med Israel for siden å bre sitt rike ut over hele verden.</p>
<p><em type="italic">ja ette Jumala ensisti oli yhtheyðessä Israelin kansa ja sitte jälkhiin sitä levitti valtakunnan yli koko mailman. </em></p>
<p xml:lang="nob">Da er det kanskje ikke så av veien for Jesus og også alliere seg med kvinnene og andre grupper som den gang var svake; /</p>
<p><em type="italic">Sittehän se ei olekhaan niin kummalista ette Jeesus oli yhtheyðessä vaimoihmisten ja muitten joukkhoin </em><em type="italic">kansa </em><em type="italic">mikkä silloin olthiin heikot; </em></p>
<p xml:lang="nob">men som tiden har gått er blitt stadig mer selvstendige og egenrådige, /</p>
<p><em type="italic">mutta mikkä aijan pääle oon tulheet ittenäisemmäksi ja ittepäisemmäksi, </em></p>
<p xml:lang="nob">for at hans rike skal nå til verdens ende.</p>
<p><em type="italic">niin ette hänen valtakunta kestäis maimanlopphuun asti. </em></p>
<p xml:lang="nob">Ære være Faderen og Sønnen og den Hellige Ånd som er var og være skal en sann Gud fra evighet til evighet Amen.</p>
<p><em type="italic">Kunnia olkhoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen joka oli, oon ja tullee olemhaan </em></p>
<p><em type="italic">tosi Jumala ijänkaikkisesta ijänkaikkisheen. Amen. </em></p>
</body></document>