<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Markkus 12, 41-44. Lemmijoven kirkossa, 14. novemeberii 2010. Ruiða/kainu.</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2010</year><wordcount>1795</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Markus 12,41-44. Lakselv kirke 14. november 2010. Norsk/kvensk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette hellige evangelium står skrevet i Markusevangeliet, kapitel 12, vers 41-44 </em></p>
<p><em type="bold">Markkus 12, 41-44. Lemmijoven kirkossa, 14. novemeberii 2010. Rui </em> <em type="bold">ð </em> <em type="bold">a/kainu. </em></p>
<p>Tämä pyhä evangeeliumi oon kirjotettu Markkuksen evangeeliumissa, 12. luku, 41.-44:</p>
<p>41. Ja Jeesus istui uhriarkun vastapäässä ja katteli, kunka kansa pani rahhaa uhriarkkhuun. Ja monet rikhaat panthiin paljon.</p>
<p>42. Niin tuli köyhä leski ja pani kaksi rahhaa, muutamman äyrin arvoiset.</p>
<p>43. Sitte Jeesus kuttui oppilapset hänen tykö ja sanoi heile: ”Totisesti mie sanon teile: Tämä köyhä leski oon pannu enämen ko kaikki muut jokka panthiin uhriarkhuun.</p>
<p>44. Sillä kaikki muut panthiin hei  ðän liikanaisuuðesta, mutta hän antoi omasta köyhyyðestä kaikki mitä hän omisti, kaikki millä hän piti elläät.</p>
<p>Näin oon Herran sanat.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Min gamle lærerinne fra 1. klasse fortalte bibelhistorier. </em><em type="italic">* </em>  </p>
<p>Minun vanhaa koulufröökkenä 1. klassissa muisteli raamatunmuisteluksii.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noen av dem, særlig de med plansjer, preget seg inn i mitt barnesinn. * </em></p>
<p>Muutamat niistä, erittäin net planssimuistelukset, leimathiin minun lapsenmielen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ofte husket jeg disse bibelhistoriene fra hennes fortellinger, mer enn fra senere lesning. * </em></p>
<p>Usheen mie muistin net raamatunmuistelukset hänen muisteluksista, paremmin ko net miitä mie jälkhiin lujin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Én av disse historiene var denne om <span type="quote" xml:lang="nob">"enkens skjerv"</span>.* </em></p>
<p>Yks niistä muisteluksista oli se <span type="quote">”lesken rahoista”</span>.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Selv om hun ikke hadde noe bilde, plansje, fortalte hun så levende at jeg skapte meg et bilde.* </em></p>
<p>Vaikka hänelä ei ollu ei kuvvaa eikä planssii, hän muisteli niin elläävästi ette mie olen ittele luonnu kuvan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg husker hun fortalte, og jeg så for meg, tempelkisten, offerkisten,* </em></p>
<p>Mie muistan ette hän muisteli, ja mie kuvittelin, temppeliarkun, uhriarkun,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">de rike menneskene i sine lange, fine, fargerike og dyre kjortler, * </em></p>
<p>net rikhaat ihmiset hei  ð  än pitkissä, fiiniissä, kirjavissa ja tyyrhiissä puvuissa,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">hvordan de stoppet opp, holdt opp gullmyntene sine, * </em></p>
<p>millälaila het topathiin, nostethiin heiðän kultarahat,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">kikket rundt seg for å se om alle så at de la mange penger i kisten - * </em></p>
<p>kattelthiin nähðhäänkö kaikin kunka paljon rahhaa het panhaan arkhuun –</p>
<p xml:lang="nob">og så den lille enken, krumbøyd, fattigslig kledd, engstelig, kanskje skamfull, beskjeden, *</p>
<p>ja sitte se pikku leski, koukkusölkäinen, köyhyyðen vaatheissa, arka, piian häpheissä, ujo,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">puttet raskt sine to småmynter ned i kisten, * </em></p>
<p>pisti noppeesti omat kaks pikkurahhaa arkhuun,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">og gikk bort og håpet at ingen hadde lagt merke til henne. * </em></p>
<p>ja meni siitä pois ja toivoi ette ei yksikhään ollu huomannu häntä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Og så Jesu, eller min lærerinnes, ord: * </em></p>
<p>Ja sitte Jeesuksen, tahi minun fröökkenän, sanat:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">hun ga alt hun hadde. De andre ga for å vise hvor prektige og gudfryktige de var.* </em></p>
<p>Hän antoi kaikki mitä hänelä oli. Toiset annethiin näyttämälä kunka hyvät ja jumalanpölkkäävät het olthiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Denne fortellingen, dette bildet jeg skapte meg, satte seg fast.* </em></p>
<p>Tämä muistelus, tämä kuvä minkä mie luoin, tarttui minhuun.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den sa noe som en 7-8 åring kunne begripe, * </em></p>
<p>Se muisteli jotaki siitä mitä 7-8 vuotinen jaksoi ymmärttäät,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">et moralsk innhold som et barn kunne gripes av. * </em></p>
<p>moraalista sisälttöö mikä lapsheen tarttui.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fortellingen fikk en autoritet.* </em></p>
<p>Muisteluksesta tuli autoriteetti.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg kom ikke fra noen religiøs familie, * </em></p>
<p>En tullu erikoisesti uskonnolisesta perheestä,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">men jeg hadde nok en følelse at bibelen og Jesus, og lærerinnen, var en slags autoriteter. * </em></p>
<p>mutta mie tunsin kyllä ette raamattu ja Jeesus, ja fröökkenä, olthiin jonkulaiset autoriteetit.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Allikevel tror jeg at det først og fremst var fortellingen i seg selv som ga den autoritet. * </em></p>
<p>Kuitenki mie uskon ette pääassiissa se oli muistelus itte mikä antoi sille autoritetin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fordi det var tydelig at den sa noe viktig, så fikk den autoritet.* </em></p>
<p>Sillä ko se selvästi sanoi jotaki tärkkeetä, niin se sai autoriteetin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Slik er det med mange bibelfortellinger. De virker i seg selv. * </em></p>
<p>Näin se oon usheitten raamatunmuisteluksin kansa. Net toimithaan ittesti.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noe av grunnen til at fortellingen taler til oss, ikke slipper taket i oss er vel;* </em></p>
<p>Osa syystä miksi muistelukset saarnathaan meile, ja ei jätetä meitä, saattaa olla;</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">vi tenker oss inn i den: hvor er vi, hvem er vi i fortellingen? * </em></p>
<p>met ajattelema siiheen: missä met olemä, kekkä met olema muisteluksessa?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hvem er de rike? Hvem er enken? * </em> </p>
<p>Kekkä oon net rikhaat? Kuka oon leski?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Enken. Fattig. Ga alt hun eide. * </em></p>
<p>Leski. Köyhä. Antoi kaikki mitä hän omisti.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Men hvorfor? Hva tenkte hun? * </em></p>
<p>Mutta miksi? Mitä hän ajatteli?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Var hun en gammel enke, som tenkte hun snart skulle dø? * </em></p>
<p>Oliko hän vanhaa leski joka ajatteli ette hän tullee kuolemhaan heti?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Var hun en ung enke, med barn, med slektninger, håpet på å kunne bli gift igjen? * </em></p>
<p>Oliko hän nuori leski, jolla oli lapsii, sukulaissii, ja toivoiko hän ette hän tulisi naimhaan taas heti?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hun var fattig. </em> <em type="italic">* </em></p>
<p>Hän oli köyhä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Men var hun nedbrutt, krumbøyd, hadde gitt opp alt? * </em></p>
<p>Mutta oliko hän murtunu, koukkusölkäinen, antanu kaikki pörhään?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Eller var hun en sterk kvinne som tenkte hun skulle klare livet? * </em></p>
<p>Vai oliko hän luja vaimo joka ajatteli ette hän kyllä jaksaa elämän?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Og hvorfor ga hun alt? * </em></p>
<p>Ja miksi hän antoi kaikki?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Var det noen som hadde overtalt henne til det, eller ville hun gi bort til noen som trengte det ennå mer? * </em></p>
<p>Oliko muutampi joka oli villitelly hänen tekemhään niin, tahi oliko hänelä halu anttaat muutammale joka tartti sen vielä enämen?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kanskje kom hun inn, slik jeg dannet meg et bilde av det da jeg hørte fortellingen på skolen, * </em></p>
<p>Piian hän tuli sisäle, niin ko mie kuvittelin sitä ko kuulin muisteluksen koulussa,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">sammensunket, med lyst til å forsvinne i jorden, * </em></p>
<p>kokhoonpuðonheena, halu hävitä maahaan,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">puttet de to myntene nedi og forsvant, * </em></p>
<p>pisti net kaksi rahhaa arkhuun ja hävis,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">mens hun tenkte, de skriftlærde har sagt jeg må gi penger til templet, * </em></p>
<p>ko hän ajatteli ette kirjanoppinheet oon sanonheet ette mie piðän anttaat rahhaa tempelhiin,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">de skriftlærde som har tatt over huset mitt. * </em></p>
<p>kirjanoppinheet jokka oon ottanheet minun talon omhaan halthuun.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi vet ikke. * </em></p>
<p>Met emmä tieðä.</p>
<p xml:lang="nob">Men vi vet at rett før dette, hadde Jesus advart mot de <em type="italic">skriftlærde som vil gå omkring i side </em><em type="italic">kapper og liker at folk hilser på dem på torget.* </em></p>
<p>Mutta met tieðämä ette juuri ennen tätä, Jeesus oli varottanu heitä  <em type="italic">kirjanoppinheistä jokka haluthiin kävelä pitkissä puvuissa, ja jokka haluthiin ette ihmiset tervettelthiin heitä torila. </em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De slår til seg enkers hus og holder lange bønner for syns skyld. * (Markus 12,38.40) </em></p>
<p>Het tulhaan leskitten talhoin ja piðethään pitkii rukkouksii nävön vuoksi. (Markkus 12, 38.40)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noen skriftlærde har beriket seg på bekostning av enker, * </em></p>
<p>Muutammat kirjanoppinheet oon rikastunheet leskitten kustannuksela,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">enten ved å be lange bønner for dem, eller ved å svindle dem. * </em></p>
<p>joko pitkilä rukkouksila tahi puijaamisela heitä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi vet at enkelte mennesker får makt over andre ved hjelp av religion, og utnytter dem.* </em></p>
<p>Met tieðämä ette joku ihminen saapi valttaa toisten yli, ja käyttää heitä hyväksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Slik makt og utnyttelse kan også skje uten religion.* </em></p>
<p>Tämmäistä valttaa ja hyväksikäyttämistä saattaa kans tapattuut ilman uskonttoo.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Men kanskje var det annerledes. * </em></p>
<p>Mutta piian se oli muulalaila.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kanskje kom enken, ung og sprek og arbeidsfør, rakrygget inn i templet, * </em></p>
<p>Piian leski tuli, nuorena ja vitaalina ja työnkykyisenä, suorasölkäisenä temppelhiin,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">gikk bestemt bort til tempelkisten og la pengene oppi, og tenkte: * </em></p>
<p>meni suoraa temppeliarkule ja pani rahat siiheen, ja ajatteli:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">andre trenger pengene ennå mer enn jeg gjør. * </em></p>
<p>toiset tarvithaan rahhaa enämen ko mie.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg vil ikke at noen skal synes synd på meg. * </em></p>
<p>En halluu ette muutammat piðethään pittäät synttii minusta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg vil være med på å bidra til at andre får det bedre, at samfunnet bygges opp. * </em></p>
<p>Mie halluun olla myötä auttamassa ette toisile oon parempi, ette yhtheiskunnan rakenettais ylös.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg vil gi penger til templet, til kirken, til gudsdyrkelsen. * </em></p>
<p>Mie halluun anttaat rahhaa tempelile, kirkole, jumalanpalvelemisele.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jeg er frisk og sterk, får en vaskejobb i morgen og klarer meg. * </em></p>
<p>Mie olen tervet ja luja, saan pesotyötä huomenna ja pärjään.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kanskje var det slik. * </em></p>
<p>Piian se oli niin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Men uansett om hun ga pengene mer eller mindre frivillig, * </em></p>
<p>Mutta siitä huolimatta antoiko hän rahat niin vapaaehtoisesti,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">med et lett eller tungt hjerte, med uro eller trygghet for morgendagen, * </em></p>
<p>kevveelä tahi raskhaala syðämele, huomisen päivän rauhattomuuðela tahi turvalisuuðela</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">så er det sikkert at hun ga alt, ikke hadde noe igjen. * </em></p>
<p>sitte se oon varma ette hän antoi kaikki, hänelä ei ollu ennää mithään.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mens de rike ikke ga alt, selv om de ga mye. * </em></p>
<p>Mutta rikhaat ei annettu kaikki, vaikka het annethiin paljon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jesus sier ikke at de fattige skal gi alt, slik enken gjorde, * </em></p>
<p>Jeesus ei sano ette köyhät piðethään anttaat kaikki, niin ko leski teki,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">men han setter opp kontrasten til de rike. * </em></p>
<p>mutta hän näyttää kontrastin rikhaishiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De ga av sin overflod. * </em></p>
<p>Het annethiin omasta liikanaisuuðesta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jesus sier heller ikke at de rike skal gi alt, slik at de også blir fattige. * </em> </p>
<p>Jeesus ei sano sitäkhään ette rikhaat piðethään anttaat kaikki, niin ette hetki tultais köyhäksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Men ordene hans, sammenlikningen med enken, blir hengende i luften:* </em></p>
<p>Mutta hänen sanat, hänen verttailu leskheen, jääpi roikkumhaan ilmassa:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">skulle de rike, skulle vi gitt mer? - Ja, for vi, om ikke alle enkeltvis, men som nasjon, er rike. * </em></p>
<p>olisivatko rikhaat, olisimako met pitänheet anttaat enämpi?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Har vi, som rike nasjoner, makt over andre, slik som de skriftlærde hadde? * </em></p>
<p>Oonko meilä, rikhaila valtakunnila, valttaa yli toisten, niin ko kirjanoppinheila oli?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Og hvordan bruker vi den makten? * </em></p>
<p>Ja millälaila met käytämä sitä valttaa?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vil vi gi avkall på rikdommen, avkall på makten? * </em></p>
<p>Tulemako met antamhaan poijes rikhauðen, poijes vallan?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De ga av sin overflod, mens hun ga av sin fattigdom alt hun eide, alt hun hadde å leve av. * </em></p>
<p><em type="italic">Het annethiin omasta liikanaisuuðesta, muttä hän antoi omasta köyhyyðestä kaikki mitä hän omisti, kaikki sen millä hän piti elläät. </em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Til </em><em type="italic">slutt: i bibelen nevnes det ofte at mye skal snus på hodet. * </em></p>
<p>Lopuksi: Raamatussa mainithaan usheen ette paljon saattaa käänttäät kumhoon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I Marias lovsang, den som hun sang da hun skjønte at hun skulle bli mor til ham som skulle kalles Guds sønn, * </em></p>
<p>Maarian ylityslaulussa, siinä laulussa minkä hän lauloi ko hän huomais ette hänestä oon tulemassa äiti hänele jonka piðethiin sannoot Jumalan lapseksi,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">heter det: </em><em type="italic">han metter de sultne med gode gaver, men sender de rike tomhendte fra seg. </em><em type="italic">(Lukas </em>1,53). * </p>
<p>oon kirjotettu:  <em type="italic">hän tyyðyttää nälkäiset hyvilä kenkiilä, muttä lähättää rikhaat tyhviin käsin hänestä poijes. </em> (Luukkas 1,53).   </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De minste skal bli de største, * </em> </p>
<p>Pienimmet nousthaan isoimmeksi,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">de sultne skal mettes, de fattige få del i velstand. * </em></p>
<p>nälkäiset tyy ðyytethään, köyhät rikastutethaan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De små skal opphøyes, slik Jesus opphøyet den fattige enken. * </em></p>
<p>Pienet korotethaan, niin ko Jeesus korotti köyhän lesken.</p>
<p type="title">Kunnia olkhoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen</p>
<p>joka oli, oon ja tullee olemhaan Tosi Jumala</p>
<p>ijänkaikkisesta ijänkaikkisheen. Aamen.</p>
</body></document>
