<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2013</year><wordcount>1812</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Tekstlesing: Apostlenes gjerninger, kap. 2 v.1-8.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Morsmålet</p>
</list><p>1.  Äitinkieli</p>
<p xml:lang="nob">Vi hører her om det som skjedde den aller første pinsedagen i Jerusalem. *</p>
<p>Met kuulema tässä siitä mitä tapattui kaikkiin ensimäisenä helluntaipäivänä Jerusaleemissa.</p>
<p xml:lang="nob">Vi hører at Jesu disipler var samlet på ett sted. *</p>
<p>Met kuulema ette Jeesuksen oppilapset olthiin kokkoontunheet yhtheen paikkhaan.</p>
<p xml:lang="nob">Plutselig fyltes huset av en voldsom lyd, *</p>
<p>Siinä samassa talo täytyi hirmuisesta äänestä,</p>
<p xml:lang="nob">en lyd som bruset av en sterk storm.</p>
<p>äänestä mikä pauhasi niin ko kova myrsky.</p>
<p xml:lang="nob">Disiplene ble fylt med Den hellige ånd, *</p>
<p>Oppilapset tulthiin täytetyiksi Pyhälä Hengelä,</p>
<p xml:lang="nob">og da de begynte å tale, kunne folk fra vidt forskjellige land forstå det de sa.*</p>
<p>ja ko het alethiin puhumhaan, sitte ihmiset kokonhaansa eri maista ymmärrethiin mitä het sanothiin.</p>
<p xml:lang="nob">Det står at <span type="quote" xml:lang="nob">”Jøder fra alle folkeslag under himmelen”</span> var samlet i Jerusalem, *</p>
<p>Oon kirjotettu ette <span type="quote">«juutalaiset kaikista kansoista taivhaan alta»</span> olthiin kokkoontunheet Jerusaleemhiin.</p>
<p xml:lang="nob">og mange av disse stimlet sammen om huset da de hørte himmelbruset.*</p>
<p>ja monet heistä tulthiin yhtheen talon ympäri ko het kuulthiin pauhamisen taivhaasta.</p>
<p xml:lang="nob">Det ble stor forvirring da disiplene begynte å tale til dem,*</p>
<p>Siitä tuli iso ymmärtämättömyys ko oppilapset alethiin saarnamhaan heile,</p>
<p xml:lang="nob">for hver enkelt <span type="quote" xml:lang="nob">”hørte sitt eget morsmål bli talt”</span>.*</p>
<p>sillä joka yksi <span type="quote">”kuuli puhetta omala äitinkielelä”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Alle  folkeslag under himmelen, står det. *</p>
<p>Kaikki  kansat taivhaan alla, siinä lukkee.</p>
<p xml:lang="nob">Alle? *</p>
<p>Kaikkiko?</p>
<p xml:lang="nob">Tro om folk med finsk-ugriske tungemål var til stede? *</p>
<p>Olikhoon siinä olemassa suomalais-ugrilais   kielii?</p>
<p xml:lang="nob">Kvener-, samer- ? *</p>
<p>Kainulaissiiko, saamelaissiiko?</p>
<p xml:lang="nob">Eller nordmenn? *</p>
<p>Tahi ruiðalaissiiko?</p>
<p xml:lang="nob">Kanskje ikke det. *</p>
<p>Piian siinä ei ollu.</p>
<p xml:lang="nob">Kanskje må vi tenke oss at <span type="quote" xml:lang="nob">”alle folkeslag”</span> her betyr *</p>
<p>Piian met häyðymä olettaat ette <span type="quote">”kaikki kansat”</span> tässä merkittee sitä</p>
<p xml:lang="nob">at det var mange mennesker fra de folkeslag man den gangen kjente til som fikk oppleve språkundret. *</p>
<p>ette sielä oli paljon ihmissii niistä kansoista joita silloin tunnethiin ja jokka saathiin osan kieli-ihmheestä.</p>
<p xml:lang="nob">Men de som var der må ha blitt bra forskrekket *</p>
<p>Mutta het jokka olthiin sielä, häyðythiin pölästyyt jo kovasti</p>
<p xml:lang="nob">da de hørte disse enkle, ulærde mennene tale det som hørtes ut som deres morsmål.*</p>
<p>ko het kuulthiin nämät yksinkertaiset, oppimattomat miehet puhhuuvan kieltä mikä kuulusti niin ko heiðän äitinkieli.</p>
<p xml:lang="nob">Det er noe spesielt med morsmålet. *</p>
<p>Siinä oon jotaki erilaista äitinkielessä.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg har opplevd det av og til når jeg har vært på reise i utlandet,*</p>
<p>Mie olen tuntenu sitä joskus ko olen ollu reisula ulkomaila,</p>
<p xml:lang="nob">og i lengre tid har vært omgitt av mengder av mennesker som snakker et annet, eller andre språk.*</p>
<p>ja pitkheen aikhaan oon ollu paljon ihmissii minun ympäri jokka puhuthaan muuta kieltä tahi muita kielii.</p>
<p xml:lang="nob">Og så har det skjedd: plutselig oppfanger øret noe som får meg til å stoppe opp og lytte.</p>
<p>Ja sitte se oon tapattunu: korva kuulee äkkii jotaki mikä saapi minun toppaamhaan ja kuuntelemhaan.</p>
<p xml:lang="nob">Det er ikke til å ta feil av.*</p>
<p>Eihän siinä saata olla väärässä.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg hører mitt eget morsmål bli snakket av noen der i mengden! *</p>
<p>Mie kuulen minun ommaa äitinkieltä puhuttuna sieltä joukosta!</p>
<p xml:lang="nob">Det er en god opplevelse! *</p>
<p>Se oon hyvä kokemus!</p>
<p xml:lang="nob">Språkets melodi er så velkjent og kjær,*</p>
<p>Kielen noutti oon niin opas ja rakas,</p>
<p xml:lang="nob">den er en del av meg*</p>
<p>se oon osa minusta,</p>
<p xml:lang="nob">og den går meg til hjertet og gjør meg glad.*</p>
<p>ja se mennee syðämheen ja tekkee minun niin iloiseksi.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg kjenner at det felles morsmålet er et band som binder oss sammen*</p>
<p>Mie tunnen ette meiðän yhtheinen äitinkieli oon nauha mikä sittoo meiðät yhtheen</p>
<p xml:lang="nob">selv om vi ikke kjenner hverandre.*</p>
<p>vaikka met emmä tunne toinen toista.</p>
<p xml:lang="nob">Vi eier noe viktig sammen.</p>
<p>Met omistama jotaki tärkketä yhðessä.</p>
<p xml:lang="nob">Ja, morsmålet er viktig for oss.*</p>
<p>Joo, äitinkieli oon tärkkee meile.</p>
<p xml:lang="nob">Det vi lærte da vi var bitte små.*</p>
<p>Sitä mitä met opima ko olima juuri pienet.</p>
<p xml:lang="nob">Det vi fikk inn med morsmelka.*</p>
<p>Sitä mitä met saima äitinmaiðon kautta.</p>
<p xml:lang="nob">Det aller første ord vi sa var kanskje nettopp <span type="quote" xml:lang="nob">”mamma”</span>.*</p>
<p>Se kaikista ensimäinen sana mitä met sanoima oli piian justhiin <span type="quote" xml:lang="nob">”mamma”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Morsmålet er livsviktig for et lite barn,*</p>
<p>Äitinkieli oon elämäntärkkee pienele lapsele,</p>
<p xml:lang="nob">ja, det kan se ut som det lille barnet er programmert til raskt og effektivt å lære det språk,*</p>
<p>joo, ja se näyttää siltä ette sen pikku lapsen oon programmeerattu oppimhaan noppeesti ja effektiivisesti sitä kieltä,</p>
<p xml:lang="nob">eller de språk som omgivelsene snakker. *</p>
<p>tahi niitä kielii miitä puhuthaan alala.</p>
<p xml:lang="nob">Og senere blir språket det viktigste redskapet vi har til å uttrykke våre tanker *</p>
<p>Ja jälkhiin sitä kielestä tullee se tärkkein työkalu meiðän ajatuksile</p>
<p xml:lang="nob">og det vi har på hjertet. *</p>
<p>ja sille mikä meilä oon syðämessä.</p>
<p xml:lang="nob">Det blir hjertespråket.*</p>
<p>Siitä tullee syðämenkieli.</p>
<p xml:lang="nob">Morsmålet gir oss tilhørighet til det samfunn vi er en del av.*</p>
<p>Äitinkielen kautta met tulema osaksi siitä yhtheiskunnasta miihiin met kuuluma.</p>
<p xml:lang="nob">Det er med sorg vi tenker på den behandling som det kvenske språket*</p>
<p>Meilä oon surulista ajatela siitä mitä meiðän autoriteetit tehthiin kainun kielele</p>
<p xml:lang="nob">og for så vidt også det samiske, fikk av våre myndigheter.*</p>
<p>ja vielä saamen kieleleki.</p>
<p xml:lang="nob">En hardhendt fornorskningspolitikk ble satt i gang på 1800-tallet*</p>
<p>Kova ruiðalaistumispolitiikka alkoi 1800-luvula</p>
<p xml:lang="nob">og pågikk til langt inn på 1900-tallet.*</p>
<p>ja se jatkoi pitkele 1900-luvule.</p>
<p xml:lang="nob">Mange ganger ble det brukt uverdige midler for å nedkjempe og utestenge det kvenske språket,*</p>
<p>Usheen käytethiin arvottommii konstii kainun kielen hävittämisessä ja kieltämisessä,</p>
<p xml:lang="nob">ja, det ble forbudt å bruke det i skole og i kirke. *</p>
<p>ja sen kiellethiin kouluista ja kirkoista.</p>
<p xml:lang="nob">I denne fornorskningsprosessen lot dessverre kirka seg bruke mange ganger. *</p>
<p>Valitettaavasti kirkkoki antoi ittestä käyttäät paljon kerttoi tässä ruiðalaistumisprosessissa.</p>
<p xml:lang="nob">Det er beklagelig.*</p>
<p>Valitettaavasti.</p>
<p xml:lang="nob">Jeg har hørt flere fortelle om hvordan barn fikk kroppslig avstraffelse hvis de brukte de forbudte språk.</p>
<p>Mie olen kuullu usheilta millä laila lapsii rangastethiin ruumhiilisesti jos het käytethiin niitä kielettyi kielii.</p>
<p xml:lang="nob">Et ord på kvensk kunne føre til at eleven fikk smake flathanda til læreren.*</p>
<p>Yks kainunkielinen sana saattoi saiða koululaisen tuntemhaan opettaajan kämentä.</p>
<p xml:lang="nob">Den bevisste politikken fra den norske stat*</p>
<p>Ruiðan valtakunnan tietoinen politiikka</p>
<p xml:lang="nob">bidro til nedsettende holdninger og til en stigmatisering *</p>
<p>synnytti loukkaavii näkemyksii ja stigmatiseerausta</p>
<p xml:lang="nob">som fikk mange til å fornekte eller fortie sin identitet som samer eller kvener.*</p>
<p>mikä sai usheet kieltäytymhään tahi olemhaan vaiti omasta saamelais- tahi kainulaisidenttiteetistä.</p>
<p xml:lang="nob">Morsmålet til svært mange mennesker i vår nordlige landsdel ble tatt fra dem.*</p>
<p>Äitinkielen otethiin poijes paljoilta ihmisiltä meiðän pohjasela maanosala.</p>
<p xml:lang="nob">Hjertespråket ble trampet på.</p>
<p>Syðämenkielen pääle poljethiin.</p>
<p xml:lang="nob">Vi kan bare tenke oss de sår dette skapte hos dem som opplevde dette.</p>
<p>Met saatama vain kuvitela minkälaissii haavoi het saathiin jokka kokkeilthiin tätä.</p>
<p xml:lang="nob">Det var oppløftende å lese i en avis for en tid tilbake*</p>
<p>Se oli iloista lukkeet aviisista muutampi aika sitte</p>
<p xml:lang="nob">den beklagelse en lokal politiker i Nord-Troms uttrykte over den behandling minoritetsspråkene hadde fått fra staten. *</p>
<p>sen antheeksipyytämisen Pohjas-Tromssan lokaalipolitiikerilta valtakunnan minoriteettikielten hoitamisesta.</p>
<p xml:lang="nob">Det gir kanskje håp om at storsamfunnet nå vil bøte på noe av den uretten og skaden som er blitt gjort, *</p>
<p>Siinä oon piian toivoo siitä ette suuryhtheiskunta nyt tullee tekemhään hyväksi jotaki siitä vääryyðestä ja vahingosta mitä oon tehty,</p>
<p xml:lang="nob">og for alvor være med på å styrke kvensk som et levende språk.*</p>
<p>ja totisesti tullee lujentamhaan kainunkieltä elläävänä kielenä.</p>
<p xml:lang="nob">2. Hjertespråket</p>
<p>2.  Syðämenkieli</p>
<p xml:lang="nob">Alle har vi et hjertespråk, om det er samisk eller kvensk eller norsk eller et annet språk.</p>
<p>Kaikila meilä oon syðämenkieli, oliskhoon se saami tahi kainu tahi ruiða tahi joku muu kieli.</p>
<p xml:lang="nob">Ja, vi kan ha flere. *</p>
<p>Joo, meilä saattaa olla monta.</p>
<p xml:lang="nob">Mange mennesker i nord behersket både to og tre språk.*</p>
<p>Usheet pohjasen ihmisistä saatethiin kaksi ja kolme kieltäki.</p>
<p xml:lang="nob">Det er blitt mye sjeldnere nå.</p>
<p>Nyt se oon tullu paljota harvemmaksi.</p>
<p xml:lang="nob">Med hjertespråket kan vi sette ord på våre innerste tanker og følelser. *</p>
<p>Syðämenkieli anttaa meile sannoi meiðän sisimäisile ajatuksile ja tuntheile.</p>
<p xml:lang="nob">Vår sorg og vår glede.*</p>
<p>Meiðän surule ja ilole.</p>
<p xml:lang="nob">Vår fryd og vår smerte.*</p>
<p>Meiðän riemule ja kivule.</p>
<p xml:lang="nob">Vår fortvilelse og vårt håp.*</p>
<p>Meiðän epätoivole ja toivole.</p>
<p xml:lang="nob">Hjertespråket kan vi bruke når vi vender oss til Gud i bønn.*</p>
<p>Syðämenkieltä met saatama käyttäät ko käännymä Jumalale rukkouksissa.</p>
<p xml:lang="nob">Det kan vi bruke når vi ber han om hjelp og råd,*</p>
<p>Sitä saatama käyttäät ko pyyðämä häneltä appuu ja neuvvoo,</p>
<p xml:lang="nob">og også når vi bekjenner våre synder for han, *</p>
<p>ja sillonki ko tunnustama hänele meiðän synnit,</p>
<p xml:lang="nob">også dem som vi skjuler for verden. *</p>
<p>netki mikkä korjaama pois mailmalta.</p>
<p xml:lang="nob">Vi kan si tingene akkurat som de er,*</p>
<p>Met saatama sannot justhiin niin ko se oon,</p>
<p xml:lang="nob">uten omsvøp og uten å pynte på det vi sier,*</p>
<p>suoraa ja ilman korreilematta,</p>
<p xml:lang="nob">slik vi ofte gjør når vi snakker med hverandre. *</p>
<p>niin ko met usheen tehemä ko puhuma toinen toisen kansa.</p>
<p xml:lang="nob">Gud vil lytte til det vi har å si som en tålmodig forelder lytter til sitt barn.*</p>
<p>Jumala tullee kuuntelemhaan sitä mitä meilä oon sanomista niin ko kärsivälinen vanhiin joka kuuntelee ommaa lasta.</p>
<p xml:lang="nob">En bønn på hjertespråket vil Gud vår himmelske Far høre!*</p>
<p>Rukkouksta syðämenkielelä Jumala meiðän taivhaalinen Isä halluu kuulla!</p>
<p xml:lang="nob">Og på dette språket skal vi også få uttrykke vår takk og vår lovprising av han,*</p>
<p>Ja tällä kieleläki met tulema kiittämhään ja ylistämhään häntä,</p>
<p xml:lang="nob">og vår tro på den Herre Jesus.*</p>
<p>ja uskomhaan täähään Herra Jeesuksheen.</p>
<p xml:lang="nob">3. Alle tungemål</p>
<p>3.  Kaikki kielet</p>
<p xml:lang="nob">I kvensk sang og tale møter vi ofte et sterkt og levende himmelhåp. *</p>
<p>Kainunkielisissä lauluissa ja puhheissa met usheen kohtaama kovan ja elläävän toivon taivhaasta.</p>
<p xml:lang="nob">Et håp om å få være i den store, hvite flokk for Guds trone,*</p>
<p>Toivo oon se ette saaða olla isossa valkkeessa joukossa Jumalan valtatoolin eðessä,</p>
<p xml:lang="nob">i den talløse skare av mennesker fra alle nasjoner og stammer, folk og tungemål. *</p>
<p>siinä lukumattommassa ihmisjoukossa kaikista valtakunnista ja heimoista,</p>
<p>kansoista ja kielistä.</p>
<p xml:lang="nob">Det er disse som er kommet ut av den store trengsel,*</p>
<p>Nämät oon net jokka oon pääsheet siitä isosta ahtauksesta,</p>
<p xml:lang="nob">som har fullført løpet, og som har vasket sine kapper og gjort dem hvite i Lammets blod.*</p>
<p>jokka oon valmhiit juoksusta, ja jokka oon pesheet omat vaatheet ja oon saanheet net valkkeeksi Karittan verelä.</p>
<p xml:lang="nob">På Pinsedagen i Jerusalem var det neppe kvensk språk å høre. *</p>
<p>Helluntaipäivänä Jerusaleemissa ei tainu kuula mithään kainun kieltä.</p>
<p xml:lang="nob">Vi må anta det.*</p>
<p>Met häyðymä olettaat niin.</p>
<p xml:lang="nob">Men én ting tror jeg, ja, det vet jeg for sikkert: I fullendelsen, i himmelen hos Gud, *</p>
<p>Mutta yhtä mie uskon, joo, sen mie tieðän varmasti: Viimilopussa, taivhaassa Jumalan tykönä,</p>
<p xml:lang="nob">vil det være mange, mange troende fra de nordlige egner ved Ishavets kyst*</p>
<p>tullee olemhaan paljon, paljon uskovaissii pohjasilta aloilta Jäämeren rannalta</p>
<p xml:lang="nob">som med sine mollstemte lovsanger på kvensk*</p>
<p>jokka omila molliviritetyilä kainunkielisilä lauluila</p>
<p xml:lang="nob">tar del i det mektige verdenskoret*</p>
<p>oon osa siitä mahtaavasta mailmankuorosta</p>
<p xml:lang="nob">som lovpriser Gud og Lammet!</p>
<p>joka ylistää Jumalaa ja Karittaa!</p>
<p xml:lang="nob">Gud gi at vi alle måtte være blant dem!</p>
<p>Jumala antakhoon ette met kaikin pitäisimä olla heiðän joukossa!</p>
<p xml:lang="nob">Ære være Faderen og Sønnen og Den hellige ånd. Amen.</p>
<p>Kunnia olkhoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen. Aamen</p>
<p xml:lang="nob">Nordreisa, februar 2013-02-04</p>
<p xml:lang="nob">Bjørn Ivar Hammervold</p>
</body></document>
