<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Palmusunnuntaina, 13. aprilikuuta 2014 Pyssyjoven ja Lemmijoven kirkoissa.</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><wordcount>1327</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p><em type="italic">Palmusunnuntaina, 13. aprilikuuta 2014 Pyssyjoven ja Lemmijoven kirkoissa. </em></p>
<p>Oon kirjotettu Joh 12, 1-13</p>
<p>1 Kuusi päivää ennen pääsiäistä Jeesus tuli Betaanihaan missä Laasarus asui, jonka Jeesus oli herättäny kuolheista.</p>
<p>2 Sielä hänele tarjothiin ruokapiðot. Martta palveli vierhaita, ja Laasarus oli yksi niistä jokka maathiin pöyðässä hänen kansa.</p>
<p>3 Sitte Maaria tuoi punnan oikkeeta, tyyrista nardusöljyy, voiteli sillä Jeesuksen jalat ja pyhki net omila hyksilä. Koko huonet täytyi siitä hyvästä haijusta.</p>
<p>4 Sitte Juudas Iskariot, yksi Jeesuksen opetuslapsista, hän joka petti Jeesuksen, sanoi:</p>
<p>5 "Miksi tuota voiðetta ei myyty kolmelasaðala denaarila ja rahat sitte annettu köyhille?"</p>
<p>6 Tätä hän ei kuitenkhaan sanonu sillä ko hänelä oli huolta köyhistä, mutta sillä ko hän oli varas. Rahakassa oli hänen hallussa, ja hän pruukais ottaat siitä mitä panthiin siiheen.</p>
<p>7 Mutta Jeesus sanoi: "Anna hänen olla! Hän oon säästäny sen voitheen minun hautaamispäivän varten.</p>
<p>8 Köyhät teilä oon tasan täälä, mutta minnuu teillä ei ole tasan."</p>
<p>9 Iso juutalaisjoukko sai tieðon ette Jeesus oli Betaaniassa. Nyt het tulthiin sinne, ei tyhä Jeesuksen tähden, mutta kans ette saaða nähðä Laasaruksen, jonka Jeesus oli herättäny kuolheista.</p>
<p>10 Sitte ylipapit päätethiin tappaat Laasaruksenki.</p>
<p>11 Sillä monet juutalaiset menthiin sinne hänen tähðen ja tulthiin uskhoon Jeesuksheen.</p>
<p>12. Päivää jälkhiin se iso ihmisjoukko mikä oli tullu juhlhiin, sai kuula ette Jeesus oli tulemassa Jerusaleemhiin.</p>
<p>13. Het otethiin sitte palmuoksii ja menthiin ulos häntä vasthaan, ja het huuðethiin:</p>
<p>Hosianna! Siunattu olkhoon hän,</p>
<p>joka tullee Herran nimheen,</p>
<p xml:lang="nob">Israelin kungingas!</p>
<p xml:lang="nob">Gud elske oss. Han vil ha fellesskap med oss. *</p>
<p>Jumala rakastaa meitä. Hän halluu yhteyttä meiðän kansa.</p>
<p xml:lang="nob">Vi kaller Guds kjærlighet for nåde. *</p>
<p>Met sanoma Jumalan rakkauðen armoksi.</p>
<p xml:lang="nob">For vi kan ikke gjøre oss fortjent til den. *</p>
<p>Sillä met emmä jaksa saaða sitä meiðän tienastin vuoksi.</p>
<p xml:lang="nob">Vi skal ikke gjøre oss fortjent til den. Det er ikke slik at hvis vi skjerper oss, så blir Gud fornøyd.*</p>
<p>Met emmä piðä saaða sitä meiðän tienastin vuoksi. Ei se ole niin ette jos met parannema, sitte Jumala tullee tytyväiseksi.</p>
<p xml:lang="nob">Vi skal være akkurat som vi er. *</p>
<p>Met piðämä olla justhiin niin ko met olema.</p>
<p xml:lang="nob">Men så må vi tørre å be Gud om å forandre oss. *</p>
<p>Mutta sitte met häyðymä tohtiit rukkoila Jumalaa muuttamhaan meitä.</p>
<p xml:lang="nob">Slik at vi kan bli mer lik han. Å bli frelst er helt gratis.*</p>
<p>Niin ette met saatama tulla enämen hänen näköiset. Pelastaminen oon juuri ilman.</p>
<p xml:lang="nob">Å være omslutta av hans kjærlighet e helt gratis. *</p>
<p>Olla hänen rakkauðessa oon juuri ilman.</p>
<p xml:lang="nob">Å være fri med hans nåde er helt gratis. *</p>
<p>Olla vaphaana hänen armossa oon juuri ilman.</p>
<p xml:lang="nob">Men når vi er kristne, da vil Gud hjelpe oss gjennom livet. *</p>
<p>Mutta ko olema kristityt, sillon Jumala halluu auttaat meitä läpi elämän.</p>
<p xml:lang="nob">Han gjør ikke livet til en lek men han e kanksje der å prøve å gi en bedre valg når livet e tøft. *</p>
<p>Hän ei muuta elämää leikiksi, mutta hän oon piian siinä freistaamassa anttaat paremppii vaalimahðolisuuksii sillon ko elämä oon ankara.</p>
<p xml:lang="nob">Han gir trøst når livet e tøfft. *</p>
<p>Hän lohðuttaa ko elämä oon ankara.</p>
<p xml:lang="nob">Derfor sendte han Jesus til jorda. *</p>
<p>Sentähðen hän lähätti Jeesuksen mailmale.</p>
<p xml:lang="nob">For at menneskene skulle se at Gud virkelig elsker menneskene og sannheten. *</p>
<p>Niin ette ihmiset piðettäis nähðä ette Jumala totisesti rakastaa ihmistä ja tottuutta.</p>
<p xml:lang="nob">Han orket ikke å se på løgnen og det vonde folk gjorde mot hverandre.</p>
<p>Hän ei jaksanu kattoot valetta ja sitä pahhaa mitä ihmiset tehthiin toinen toisele.</p>
<p xml:lang="nob">Jesus gikk rundt og gjorde gode ting.*</p>
<p>Jeesus kierteli ja teki hyvvää.</p>
<p xml:lang="nob">Han helbredet de syke. *</p>
<p>Hän paransi sairhaita.</p>
<p xml:lang="nob">Han var sammen med de fattige. De som andre syntes var rare og dumme. *</p>
<p>Hän oli köyhitten kansa. Niitten kansa jokka toiset kattothiin viekhaiksi ja hulluiksi.</p>
<p xml:lang="nob">Han ga respekt til de som andre så ned på. *</p>
<p>Hän antoi kunnioitusta niile joita toiset ylönkattothiin.</p>
<p xml:lang="nob">Folka med makt likte ikke Jesus. *</p>
<p>Ihmiset joila oli valttaa, ei tykänheet Jeesuksesta.</p>
<p xml:lang="nob">For han brydde seg ikke om det ytre. Han så rett til hjertet. *</p>
<p>Sillä hän ei perustanu ulkohaamusta. Hän näki suoraa syðämheen.</p>
<p xml:lang="nob">Og i hjertet var det mange med makt som hadde vonde tanker. *</p>
<p>Ja valtaihmisten syðämissä oli pahhoi ajatuksii.</p>
<p xml:lang="nob">Til slutt ville de ha Jesus bort.</p>
<p>Viimen het haluthiin saaða Jeesuksen poijes.</p>
<p xml:lang="nob">Det vonde i folk, synden, førte til at Jesus ble korsfestet og døde. *</p>
<p>Se paha ihmisissä, synti, oli syynä siiheen ette Jeesuksen risthiinnaulithiin ja ette hän kuoli.</p>
<p xml:lang="nob">Folk ønsket ikke å høre sannheten.*</p>
<p>Ihmisilä ei ollu halu kuulla tottuutta.</p>
<p xml:lang="nob">Og Jesus var sannheten. Han viste folk at de ikke levde sine liv etter Guds gode vilje.*</p>
<p>Ja Jeesus oli tottuus. Hän näytti ihmisile ette het ei elänheet Jumalan hyvän tahðon myötä.</p>
<p xml:lang="nob">At de trengte å vende seg mot Gud og ta imot nåden. *</p>
<p>Het tarttethiin käänttyyt Jumalhaan ja ottaat armon vasthaan.</p>
<p xml:lang="nob">Han gjorde de minste til de største. *</p>
<p>Hän teki pienhiimet issoimhiiksi.</p>
<p xml:lang="nob">Han tok i forsvar dem som andre dømte. Jesus snudde opp ned på det folk tenkte om Gud. *</p>
<p>Hän puolusti niitä joita toiset tuomithiin. Jeesus muutti kokonhaansa kaikki mitä ihmiset ajatelthiin Jumalasta.</p>
<p xml:lang="nob">Til slutt bestemte de religiøse lederne seg for å ta Jesus. *</p>
<p>Viimen net uskonnoliset pääliköt päätethiin ottaat Jeesuksen.</p>
<p xml:lang="nob">Og sammen sørget de for at Jesus ble korsfesta og døde.*</p>
<p>Yhðessä het päätethiin ette Jeesuksen risthiinnaulithiin ja ette hän kuoli.</p>
<p xml:lang="nob">Det hjalp ikke at folket ropte *</p>
<p>Ei se auttanu ette ihmiset huuðethiin.</p>
<p><em type="italic">Hosianna! </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Velsignet er han som kommer </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">i Herrens navn, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Israels konge!* </em></p>
<p>Hosianna! Siunattu olkhoon hän,</p>
<p>joka tullee Herran nimheen,</p>
<p xml:lang="nob">Israelin kungingas!</p>
<p xml:lang="nob">Va glade å vifta med palmeblader. Dem tok han å korsfesta han uansett.*</p>
<p>Olthiin iloiset ja viitothiin palmulehðilä. Net otethiin hänen ja risthiinnaulithiin hänen kuitenki.</p>
<p xml:lang="nob">Men så gjorde Gud noe stort. Husker dere det? *</p>
<p>Mutta sitte Jumala teki jotaki issoo. Muistattako sen?</p>
<p xml:lang="nob">Hva skjedde første påskedag? *</p>
<p>Mitä tapattui ensi pääsiäspäivänä?</p>
<p xml:lang="nob">Jo, han stod opp fra de døde. Han overvant syndens og dødens makt.*</p>
<p>Joo, hän nousi ylös kuolemasta. Hän voitti yli synnin ja kuoleman vallan.</p>
<p xml:lang="nob">Jesus ga sitt liv for at vi skulle få evig liv. Derfor er Jesus vår frelser.*</p>
<p>Jeesus antoi oman hengen ette met piðimä saaða ikuisen elämän. Sentähðen Jeesus oon meiðän vapattaaja.</p>
<p xml:lang="nob">Vi trenger ikke perfekte gjerninger for å komme til Gud. *</p>
<p>Emmä tartte täyðelissii tehhoi pääsemhään Jumalan tykö.</p>
<p xml:lang="nob">Nei, Nåden lar oss få komme akkurat sånn som vi er. Betyr det at vi ikke trenger å gjøre det gode? *</p>
<p>Emmä. Armo anttaa meiðät tulla semmosena ko olema. Merkitteekö se sitä ette emmä tartte tehðä hyvvääkhään?</p>
<p xml:lang="nob">Nei, selvsagt ikke. Der kommer et annet ord inn. *</p>
<p>Ei, ei suinkhaan. Siinä oon sitte se toinen sana.</p>
<p>Sannheten.*</p>
<p>Tottuus.</p>
<p xml:lang="nob">Vi som kjenner Jesus ønsker å leve i sannhet. *</p>
<p>Met jokka tunnema Jeesuksen, halluuma elläät tottuuðessa.</p>
<p xml:lang="nob">Ikke i løgn og vonde gjerninger. *</p>
<p>Eikä valheessa ja pahoissa tehoissa.</p>
<p xml:lang="nob">Vi kan alltid komme til Gud og være ærlige.*</p>
<p>Met saatama tasan tulla Jumalan tykö rehelisenä.</p>
<p xml:lang="nob">Da lever vi i Guds tilgivelse alltid. Og han vil alltid ta imot oss.*</p>
<p>Silloin met elämä tasan Jumalan antheeksiantamisessa. Ja hän tullee tasan ottamhaan meiðät vasthaan.</p>
<p xml:lang="nob">Gud inviterer oss til å leve sammen med han. *</p>
<p>Jumala kuttuu meiðät elämhään yhðessä hänen kansa.</p>
<p xml:lang="nob">Ikke fordi vi aldri gjør noe galt. *</p>
<p>Eihän sentähðen ette met emmä koskhaan tehe mithään väärin.</p>
<p xml:lang="nob">Eller fordi vi alltid føler oss så kristne. *</p>
<p>Tahi sillä ko met tasan tunnema ittemä kristityiksi.</p>
<p xml:lang="nob">Men Gud vet at vi trenger hans kjærlighet. *</p>
<p>Mutta Jumala tiettää ette met tarttema hänen rakkautta.</p>
<p xml:lang="nob">I den verden vi lever i så trenger vi å tro på det gode. *</p>
<p>Siinä mailmassa missä met elämä, met tarttema uskoot hyvhään.</p>
<p xml:lang="nob">Tro på Jesus.*</p>
<p>Uskoot Jeesuksheen.</p>
<p xml:lang="nob">Det er det viktigste i den kristne tro.*</p>
<p>Se oon se tärkkein kristilisessä uskossa.</p>
<p xml:lang="nob">Ære være faderen og sønnen og den helige ånd som var og er og blir en sann gud fra evighet og til evighet. Amen</p>
<p>Kunnia olkhoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen joka oli, oon ja tullee olemhaan tosi Jumala ijänkaikkisesta ijänkaikkisheen. Amen.</p>
</body></document>
