<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Preken med tolking kipparifestivalen 2011</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><wordcount>1279</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Preken i Børselv kirke 23.juni. Tekst: Joh.14,1-7. </em></p>
<p><em type="bold">Saarna Pyssyjoven kirkossa 23. jyynikuuta. Teksti; Juh 14:1-7 </em></p>
<p xml:lang="nob">Johannes forteller at Jesus holdt flere avskjedstaler mens han ennå var sammen med dem (Joh 14-16). /</p>
<p type="title">Juhannes muistelee ette Jeesus monta kerttaa sanoi hyvästi ko hän vielä oli heiðän kansa (Juh. 14-16). /</p>
<p xml:lang="nob">Det var som om han ville forberede dem på hvordan det kom til å bli når disiplene ble alene, uten en nær og synlig Mester de kunne støtte seg til./</p>
<p><em type="bold">Se oli niin ko hän meinas sannoot heile minkälaista se tullee olemhaan ko opetuslapset jääðhään yksin, ilman likimäistä ja näkkyyvää Mestarii joka saattas auttaat heitä/ </em></p>
<p xml:lang="nob">Det kom til å bli hardt, sa Jesus. De måtte være forberedt på å få det vanskelig og vondt./</p>
<p>Se tullee olemhaan raskasta, Jeesus sanoi. Het häyðythiin olla valmhiit siiheen ette tullee olemhaan vaikkeeta ja pahhaa./</p>
<p xml:lang="nob">Men de skulle ikke gi opp håpet. Han ville være sammen med dem på en ny måte./</p>
<p type="title">Mutta ei het pitänheet antaat ylön toivvoo. Hän aikoi  olla heiðän kansa uuðela tavala./</p>
<p xml:lang="nob">Johannes skrev evangeliet sitt omtrent seksti år etter at Jesus døde. Da hadde mange av de kristne allerede opplevd forfølgelser og nød og mye vondt./</p>
<p type="title">Juhannes kirjotti evankeliumin likele kuusikymmentä vuotta jälkhiin Jeesuksen kuolemaa. Sillon oli jo paljon kristityitä jokka olthiin tuntenheet kiussaamista ja hättää ja paljon pahhaa./</p>
<p xml:lang="nob">Det var ikke lett å være en liten og fattig bevegelse i Romerriket og påstå at den ène sanne Gud hadde vekket Jesus fra Nazareth opp fra de døde./</p>
<p type="title">Se ei ollu helppo olla pikku ja köyhä uskolinen joukko Ruuman valtakunnassa ja sannoot ette tosi Jumala oli herättäny Jeesuksen Naasaretistä kuolheista./</p>
<p xml:lang="nob">De kristne var annerledes enn både romerne, grekerne og jødene. Både tro og praksis var en annen enn i kulturen rundt dem./</p>
<p>Kristityt olthiin muunlaiset ko ruumalaiset, kreikkalaiset ja juutalaiset. Usko ja praksiisi olthiin muut ette ko kylttyriisa ymp äri heitä/</p>
<p xml:lang="nob">Og den som er annerledes blir forfulgt./</p>
<p type="title">Ja se joka oon muunlainen, häntä kiusathaan./</p>
<p xml:lang="nob">Jeg kan se for meg hvordan menighetene Johannes skrev til trøstet seg med talene Jesus hadde holdt./</p>
<p>Mie ymmärrän millälaila seurakunnat miile Juhannes kirjotti, saathiin lohðutusta Jeesuksen saarnoista./</p>
<p xml:lang="nob">For det er mye trøst i disse talene, og ennå er det slik etter så lang tid, bare hør:</p>
<p xml:lang="nob">” <em type="italic">Om en liten stund ser dere meg ikke, og om en liten stund igjen skal dere se meg” </em>, </p>
<p xml:lang="nob">sa Jesus i en vakker liten tekst som handler om å være kristen i verden. (Joh 16,16-21)./</p>
<p>Sillä näissä saarnoissa oon paljon lohðutusta, ja oon vielä nytki näin kauvon jälkhiin, kuulkkaa vain:</p>
<p>” <em type="italic">Vähän aijan päästä tet että ennää näje minnuu, ja taas vähän aijan päästä tet näjettä minun,” </em>Jeesus sanoi yhðessä kaunhiissa pienessä tekstissä mikä koskee sitä millälaila oon olla kristitty mailmassa. (Juh.16,16-21)/  </p>
<p xml:lang="nob">Her sammenligner Jesus den kristne med en gravid kvinne./</p>
<p><em type="bold">T </em><em type="bold">ässä Jeesus verttaa kristityn vaimon kansa, vaimo joka oon heijossa tillaa./ </em> </p>
<p xml:lang="nob">Det er et oppsiktsvekkende bilde i en kultur der kvinnen slett ikke hadde samme verdi som mannen, og der gravide kvinner ofte skjulte seg for menns blikk./</p>
<p>Se oon silmhiin pistäävä kuva kylttyyrissä missä vaimola ei olheenkhaan ollu sama arvo ko miehele, ja missä heikossa tillaa olleevat vaimot usheen korjathiin itensä miesten silmistä./</p>
<p xml:lang="nob">Den som tror – til og med en mann som tror – ligner en gravid kvinne. Hvorfor?/</p>
<p type="title">Joka uskoo – ja vieläki mies joka uskoo – oon heijossa tillaa olleevaan vaimon näkönen. Miksi?/</p>
<p xml:lang="nob">Det er strevsomt å være gravid og smertefullt å føde./</p>
<p type="title">Oon raskas olla heijossa tillaa ja oon kivulista synnyttäät./</p>
<p xml:lang="nob">Men kvinnen holder ut fordi hun gleder seg til barnet som skal komme:</p>
<p xml:lang="nob">Hun henter krefter fra fremtiden til å holde ut en vanskelig nåtid. /</p>
<p><em type="bold">Mutta vaimo oon kärsivälinen, ja hän oðotata ilosena lapsen tulemista: </em></p>
<p><em type="bold">Hän nouttaa voimaa tulevaisuuðesta niin ette hän kestää vaikkeen nykyaian./ </em></p>
<p xml:lang="nob">Dette sa Jesus:</p>
<p xml:lang="nob">” <em type="italic">Når en kvinne skal føde, er hun engstelig, for hennes tid er kommet. Men når barnet er født, har hun glemt smertene, i sin glede over at et menneske er kommet til verden. Slik er det også med dere. Nå er dere bedrøvet, men jeg skal se dere igjen, og deres hjerte skal bli fylt av glede, og ingen skal ta gleden fra dere”. </em>/ </p>
<p><em type="bold">N </em><em type="bold">äin sanoi Jeesus: </em> </p>
<p>” Ko vaimon synnyttämisaika oon tullu, hän oon levoton sillä hänen aika oon tullu.</p>
<p><em type="italic">Mutta ko lapsi oon syntyny, hän oon unhettanu kivut ja oon ilonen siitä ette ihminen oon tullu mailmhaan. Niin oon teiðänki kansa. Nyt oletta tetki suruliset, mutta mie tulen näkemhään teiðät vielä, ja teiðän syðämet tulhaan täyttymhään ilosta, ja ei kukhaan tule ottamhaan sitä illoo teiltä./ </em></p>
<p xml:lang="nob">Den som tror, ligner altså en gravid kvinne. For den kristne går nemlig svanger med Guds fremtid./</p>
<p>Kuka uskoo, oon heijossa tillaa olleevan vaimon näkönen. Sillä kristitty oon heijossa tillaa Jumalan tulevaisuuðen kansa./</p>
<p xml:lang="nob">Det kan være vanskelig å tro og det er slett ikke alltid lett å være kristen i verden./</p>
<p>Uskominen saattaa olla vaikkeeta, ja eikä ole olheenkhaan tasan helppo olla kristitty mailmassa./</p>
<p xml:lang="nob">Det er nesten så man begynner å tvile på at Guds hellige ånd bor i oss, ja at Guds gjerning vokser i våre liv. Akkurat slik som den gravide i begynnelsen av sitt svangerskap kan begynne å tvile på om hun er svanger med barn./</p>
<p><em type="bold">Se oon kohta niin ette eppailys tullee onko Jumalan pyhä henki meissä, ja kassuuko Jumalan teko meiðän elämässä. Justhiin niin ko heijossa tillaa olleeva niinä ensi päivinä oðotusaiasssa alkkaa eppäilemhään onko hän heijossa tillaa./ </em></p>
<p xml:lang="nob">Ja, graviditeten er i begynnelsen kun noen ord, tanker og følelser, men ingen synlige tegn./</p>
<p>Lapsen oðotataminen oon alussa vain muutammat sanat, ajatukset ja tuntheet, mutta ei mithään näkkyyvää merkkii/.</p>
<p xml:lang="nob">Men så etter hvert merker den gravide de små tegn til forandring, de små levende tegn til nytt liv i hennes liv, slike tegn som gir håp og glede og inspirasjon frem mot fødselen./</p>
<p><em type="bold">Mutta v </em><em type="bold">ähän aijan päästä heijossa tillaa olleeva vaimo pannee merkkhiin net pikku muutokset, net pikkuset elämänmerkit hänen omassa </em> <em type="bold">elämässä </em> <em type="bold">, net merkit mikkä anttaavat toivoo ja illoo ja inspirasjuunii synyttämisen aikkaa vasthaan. </em> </p>
<p xml:lang="nob">Noen kristne opplever at de <em type="bold">er </em>kommet langt i sitt kristne svangerskap, andre er kanskje bare i begynnelsen. Men alle er underveis./ </p>
<p><em type="bold">Muutammat kristityt tuntteevat ette het oon tulheet kauvas omassa kristityss </em><em type="bold">ä </em> <em type="bold">heijossa tillaa, toiset taas oon vasta alussa. Mutta kaikin oon matkala./ </em></p>
<p xml:lang="nob">Og den kristne kan se seg rundt i verden og se tegnene på at Gud og hans rike har begynt, det som èn dag skal bli tydelig og klart for alle, den dagen Guds rike kommer i all sin kraft – som i en fødsel./</p>
<p>Ja kristitty saattaa kattela ympäri mailmassa ja nähðä merkit siitä ette Jumala ja hänen valtakunta oon alkanu, se mikä yhtenä päivänä pittää olla selvä kaikile, sinä päivänä ko Jumalan valtakunta tullee kaikila voimila – niinko synnytys.</p>
<p xml:lang="nob">Det er et skjønt bilde Jesus bruker om troen i avskjedstalen sin./</p>
<p>Se oon sievä kuva uskosta minkä Jeesus näyttää hänen jäähyvästisaarnassa./</p>
<p xml:lang="nob">Den som tror, den som har tatt imot sannheten, den som har tatt imot Jesus som livets herre, går svanger med Guds fremtid./</p>
<p type="title">Kuka uskoo, kuka oon ottanu vasthaan tottuuðen, kuka oon ottanu vasthaann Jeesuksen elämän herrana, hän oon heijossa tillaa Jumalan tulevaisuuðen kansa./</p>
<p xml:lang="nob">Ja, hver den som hører Guds ord og gjemmer det i sitt hjerte skal bli født på ny og komme inn i Guds rike./</p>
<p>Joo, joka yksi joka kuulee Jumalan sanan ja korjaa sen omhaan syðämheen, hän tullee syntymhään uuðesti ja päässee Jumalan valtakunthaan./</p>
<p xml:lang="nob">Ære være Faderen og Sønnen og Den Hellige Ånd</p>
<p xml:lang="nob">Som var og er og blir</p>
<p xml:lang="nob">En sann Gud fra evighet og til evighet. Amen.</p>
<p type="title">Kunnia olkhoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen</p>
<p>joka oli, oon ja tullee olemhaan</p>
<p>Tosi Jumala ijänkaikkisesta ijänkaikkisheen. Amen.</p>
</body></document>
