<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2012</year><wordcount>1434</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Pyssyjoven kirkko, sunnuntaina 22. aprillii 2012 </em></p>
<p><em type="italic">Saarna </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Innledende tale før fortellingen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kjære sauer så flott en bønn vi hørte lest opp hær*</p>
<p>Rakhaat lamphaat, olihan se sievä rukkous minkä met kuulima tässä</p>
<p xml:lang="nob">«må han utruste dere med alt godt, så dere gjør hans vilje.</p>
<p xml:lang="nob">Ja, måtte han ved Jesus Kristus skape i oss det som er godt i hans øyne.»*</p>
<p>«hän antakhoon teile kaikki hyvvää, niin ette tehettä hänen tahtoo. Joo, ja luokhoon hän Jeesuksen Kristuksen kautta meihiin mitä oon otolista hänele.”</p>
<p xml:lang="nob">Så fikk vi nettopp høre om han som er kommet får å føre oss til liv og overflod.*</p>
<p>Sitte met juuri saima kuulla hänestä joka oon tullu meitä viemhään elämhään ja rikkautheen!</p>
<p xml:lang="nob">Han som vil oss godt!*</p>
<p>Hän joka halluu hyvvää meile!</p>
<p xml:lang="nob">Så er det da opp til oss saua å følge etter.*</p>
<p>Sitte se kuuluu meile lamphaile kyytätä häntä.</p>
<p xml:lang="nob">Det er ikke så lett alltid,*</p>
<p>Sehän ei ole tasan niin helppo,</p>
<p xml:lang="nob">men jeg tenkte jeg kunne fortelle en historie som viser det. *</p>
<p>mutta mie ajattelin ette saattaisin muistela teile histoorian siitä.</p>
<p xml:lang="nob">Det handler om ei jente som blir drevet til å følge Jesus ved at ho ser kor velsigna ho e sjøl.*</p>
<p>Se oon yhðestä tyttärestä joka häyttyy kyytätä Jeesusta sillä ko hän näkkee kunka siunattu hän itte oon.</p>
<p xml:lang="nob">*Plastpose med kronestykke*</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Plastpose med kronestykke </em></p>
<p xml:lang="nob">Oskar Stein Bjørlykke*</p>
<p><em type="italic">Plastikkipuusi kruunu </em><em type="italic">palais </em><em type="italic">ista </em></p>
<p xml:lang="nob">Teksti: Oskar Stein Björlykke</p>
<p xml:lang="nob">Inger stod og venta ved lyskrysset. Det var der ho skulle stå.*</p>
<p>Ingeri seisoi oðottamassa näkötienhaarassa. Siinä hän piti seissoot.</p>
<p xml:lang="nob">Det hadde mor hennar sagt. Og så skulle mor kome og møte henne*.</p>
<p>Niin hänen mamma oli sanonu. Ja sitte mamma piti tulla kohtaamhaan häntä.</p>
<p xml:lang="nob">Det ville ikkje ta så lang tid. Berre nokre minuttar.*</p>
<p>Eihän se pitäny kestäät niin kauvon. Muutaman minutin juuri.</p>
<p xml:lang="nob">Kanskje litt meir, men ikkje så veldig lenge.*</p>
<p>Piian pikkusen kauvommin, mutta ei niin oikkeen kauvon.</p>
<p xml:lang="nob">Inger smaug handa si ned i lomma.*</p>
<p>Ingeri pisti käðen plakkarhiin.</p>
<p xml:lang="nob">Der kjende ho plastposen .*</p>
<p>Sielä hän tunsi plastikkipuusin.</p>
<p xml:lang="nob">Den blanke, vesle plastposen med kronestykka. Det var alt ho hadde tent denne veka. *</p>
<p>Sen kirkhaan, pikku plastikkipuusin kruunupalasista. Siinä oli kaikki mitä hän oli tienanu tällä viikola.</p>
<p xml:lang="nob">Det var ikkje så mange kroner. Men ho hadde fått dei for å hjelpe til heime.*</p>
<p>Eihän siinä ollu niin monta kruunuu. Mutta hän oli saanu net auttamala kotona.</p>
<p xml:lang="nob">Hadde gjort forskjellige småjobbar. *</p>
<p>Hän oli tehny erilaissii pikkuhommii.</p>
<p xml:lang="nob">Hadde rydda, tørka støv.*</p>
<p>Hän oli korjanu, pyhkiny tommuu.</p>
<p xml:lang="nob">Gått ærend hadde ho også gjort.*</p>
<p>Käyny toisten eðestä kans.</p>
<p xml:lang="nob">Brått kjende ho det i munnen.*</p>
<p>Äkki hän tunsi sen suussa.</p>
<p xml:lang="nob">Ein smak.*</p>
<p xml:lang="nob">Mavun.</p>
<p xml:lang="nob">Det var denne gode smaken av sjokoladetoppar.*</p>
<p>Sen hyvän mavun sokkerilaattanupuistä.</p>
<p xml:lang="nob">Slike runde, med gele inni.*</p>
<p>Semmosista ymmyräisistä, täynä seleestä</p>
<p xml:lang="nob">Det var det ho skulle kjøpe for pengane.*</p>
<p>Niitä hän aikoi ostaat rahoila.</p>
<p xml:lang="nob">Det hadde ho bestemt. Laurdagsgodter skulle det vere.*</p>
<p>Niin hän oli päättäny. Lauantaimakkeita.</p>
<p xml:lang="nob">For det var laurdag denne dagen. *</p>
<p>Sillä se oli lauantai tänä päivänä.</p>
<p xml:lang="nob">Og til i kveld ville bo ha sjokoladetoppar.*</p>
<p>Ja ilthaan hän haluis sokkerilaattanuppui.</p>
<p xml:lang="nob">Det var ein så god smak på dei.*</p>
<p>Niissä oli niin hyvä maku.</p>
<p xml:lang="nob">Syrleg og søt på same tid. Men kom ikkje mor snart?*</p>
<p>Muikkeet ja makkeeet samhaan aikhaan. Mutta eikö mamma tule heti?</p>
<p xml:lang="nob">Inger såg nedover. Mor skulle jo vere rask. *</p>
<p>Ingeri kattoi alaspäin. Mamma piti olla noppee.</p>
<p xml:lang="nob">Men det tok visst tid, dette. Altfor lang tid.*</p>
<p>Mutta aikkaahan tässä visshinki meni. Liikkaa aikkaa.</p>
<p xml:lang="nob">Inger vart nesten redd der ho stod. *</p>
<p>Ingeri alkoi kohta pölkkäämhään siinä.</p>
<p xml:lang="nob">Ho snudde seg rundt fleire gonger.*</p>
<p>Hän kääntyi monta kerttaa.</p>
<p xml:lang="nob">Såg nedover og oppover. *</p>
<p>Katteli alaspäin ja ylöspäin.</p>
<p xml:lang="nob">Så tok ho til å tenkje.*</p>
<p>Sitte hän alkoi ajattelemhaan.</p>
<p xml:lang="nob">Kunne det ha skjedd noko? *</p>
<p>Oonkhoon tapattunu jotaki?</p>
<p xml:lang="nob">Kunne det ha hendt noko forferdeleg?*</p>
<p>Oonkhoon tapattunu jotaki hirmuista?</p>
<p xml:lang="nob">Hjartet banka fort i henne. *</p>
<p>Hänen syðän lyöi noppeesti.</p>
<p xml:lang="nob">Ho vart av og til så redd for slikt.*</p>
<p>Hänelä oli joskus semmonen pölkö siitä.</p>
<p xml:lang="nob">Åh, nei. Det skulle ikkje vere sant*.</p>
<p>Noh, ei. Eihän se saattanu olla totta.</p>
<p xml:lang="nob">Det sa ho til seg sjølv.*</p>
<p>Näin hän sanoi ittele.</p>
<p xml:lang="nob">Det var berre ein time sidan ho og mor sat og snakka saman ved frukostbordet.*</p>
<p>Oli vain juuri tiima aikkaa ko hän ja mamma istuthiin puhumassa aamuruokapöyðässä</p>
<p xml:lang="nob">Slik roleg og god prat .*</p>
<p>Semmosta rauhalista ja hyvvää puhetta.</p>
<p xml:lang="nob">Dei snakka om Gud. At Gud ville vi skulle hjelpe kvarandre. *</p>
<p>Het puhuthiin Jumalasta. Ette Jumala haluis ette met autama toinen toista.</p>
<p xml:lang="nob">For Gud kom til oss, med hjelp.*</p>
<p>Sillä Jumala tullee meile, avun kansa.</p>
<p xml:lang="nob">Og då skulle vi hjelpe dei som trong det. Det sa mor.*</p>
<p>Ja sillä met pitäisimä auttaat heitä jokka tarvithaan. Niin mamma sanoi.</p>
<p xml:lang="nob">Men dei vonde tankane var der*.</p>
<p>Mutta net alakuloiset ajatukset olthiin siinä.</p>
<p xml:lang="nob">Dei for gjennom hovudet på Inger.*</p>
<p>Net menthiin Ingerin pään läpi.</p>
<p xml:lang="nob">Ho såg hit og dit. Stirte. *</p>
<p>Hän katteli tänne ja tuonne. Tarkhaasti.</p>
<p xml:lang="nob">Kom ikkje mor snart?*</p>
<p>Eiköhän mamma tule heti?</p>
<p xml:lang="nob">No skulle ho ha vore her*.</p>
<p>Nyt hän olis pitäny jo olla täälä.</p>
<p xml:lang="nob">Inger vårt med eitt redd og fortvila. Ho hadde lyst til å rope.</p>
<p>Ingeri sai äkki pölön ja epätoivon. Hänelä oli halu huuttaat.</p>
<p xml:lang="nob">*Og springe.*</p>
<p>Ja laukkoot.</p>
<p xml:lang="nob">Men ho kunne ikkje det heller. Ho måtte stå der til mor kom.*</p>
<p>Mutta eihän saattanu sitäkhään. Hän häytyi seissoot siinä siksi ko mamma tuli.</p>
<p xml:lang="nob">Det hadde ho sagt.*</p>
<p>Niin hän oli sanonu.</p>
<p xml:lang="nob">Det var like før Inger ville ta til å gråte.</p>
<p>Ingeri oli juuri alkamassa parkumhaan.</p>
<p xml:lang="nob">Då kom mor.*</p>
<p>Sitte mamma tuli.</p>
<p xml:lang="nob">Inger såg henne. Nede i stimmelen av folk. *</p>
<p>Ingeri näki hänen. Sielä ihmisjoukossa.</p>
<p xml:lang="nob">Ho såg den raude jakka som ho kjende så godt.*</p>
<p>Hän näki sen punasen jakin minkä hän tunsi niin hyvin.</p>
<p xml:lang="nob">Den gode jakka til mor, som no nesten lyste der nede. *</p>
<p>Sen mamman hyvän jakin, mikä nyt kohta loisti sieltä.</p>
<p xml:lang="nob">Inger gjorde eit hopp og laga ein smattelyd med tunga.*</p>
<p>Ingeri hyppäis ja maiskutteli kielelä.</p>
<p xml:lang="nob">(Tha-tha.lager smattelyd ) Så glad vart ho.*</p>
<p>Niin iloseksi hän tuli.</p>
<p xml:lang="nob">Ho såg ansiktet til mor. Vinka til henne og sprang henne i møte. *</p>
<p>Hän näki mamman kasvot. Vilkutteli hänele ja laukkoi häntä vasthaan.</p>
<p xml:lang="nob">- Du kom jo nesten ikkje.*</p>
<p>- Siehän et kohta tullu.</p>
<p xml:lang="nob">- Jo, eg kom da, sa mor.*</p>
<p>- Joo, miehän tulin, sanoi mamma.</p>
<p xml:lang="nob">Det var laurdag og travelt på torget.*</p>
<p>Oli lauantai ja kaikila torila oli hoppu.</p>
<p xml:lang="nob">Fullt av folk var det. Og alle dreiv med sitt. *</p>
<p>Täynä ihmissii sielä oli. Ja kaikila oli omat hommat.</p>
<p xml:lang="nob">Nokre gamle sat på ein benk og prata.*</p>
<p>Muutamat vanhaanpuoliset istuthiin penkilä praattaamassa.</p>
<p xml:lang="nob">Også den gamle som Inger likte så godt*.</p>
<p>Se vanhaa mieski josta Ingeri tykkäis niin hyvin.</p>
<p xml:lang="nob">Han med det rolege og gode andletet.*</p>
<p>Hänelä jolla oli net rauhaliset ja hyvät kasvot.</p>
<p xml:lang="nob">Han smilte. Nokre var opptekne med utlodding.*</p>
<p>Hän naureli. Muutamat olthiin myymässä lottii.</p>
<p xml:lang="nob">Ein stod og selde ballongar.*</p>
<p>Yks seisoi myymässä pallonkkii.</p>
<p xml:lang="nob">Han heldt mange ballongar opp i lufta*.</p>
<p>Hänelä oli paljon pallonkkii ilmassa.</p>
<p xml:lang="nob">Ved eit bord dreiv dei på med innsamling.*</p>
<p>Yhðessä pöyðässä kovothiin rahhaa.</p>
<p xml:lang="nob">Det hadde dei gjort mange dagar.</p>
<p>Niin het olthiin tehnheet jo monta päivää.</p>
<p xml:lang="nob">Det var til menneske som ikkje hadde mat, og som hadde det vondt.*</p>
<p>Se oli ihmisile joila ei ollu ruokkaa, ja jokka kärsithiin pahhaa.</p>
<p xml:lang="nob">På bordet var det eit bilete av ein gut med store auge, som berre såg og såg*.</p>
<p>Pöyðälä oli kuva isosilmäsestä pojasta joka vain kattoi ja kattoi.</p>
<p xml:lang="nob">Og så var det ei korg der, til å ha pengar i.*</p>
<p>Ja sitte siinä oli kori mihiin saattoi panna rahhaa.</p>
<p xml:lang="nob">Inger tok handa i lomma.*</p>
<p>Ingeri pani käðen plakkarhiin.</p>
<p xml:lang="nob">Ho kjende på plastposen.*</p>
<p>Hän kosketteli plastikkipuusii.</p>
<p xml:lang="nob">Det var ein tanke som kom i hovudet hennar. Noko som ho ville gjere.*</p>
<p>Hän sai ajatuksen päähään. Jotaki mitä hän haluis tehðä.</p>
<p xml:lang="nob">Mor, sa ho.*</p>
<p>Mamma, hän sanoi.</p>
<p xml:lang="nob">- Ja, svarte mor. Men Inger sa ikkje noko meir.*</p>
<p>Joo, mamma vastasi. Mutta Ingeri ei sanonu enämppää.</p>
<p xml:lang="nob">Ho berre sprang bort til korga: *</p>
<p>Hän laukkoi tyhä korin tykö:</p>
<p xml:lang="nob">Så tok ho handa opp av lomma. *</p>
<p>Sitte hän otti käðen plakkarista.</p>
<p xml:lang="nob">Ho hadde noko i neven. Noko blankt som ho opna . *</p>
<p>Hänelä oli jotaki käðessä. Jotaki kirkasta mitä hän aukasi.</p>
<p xml:lang="nob">Så strødde ho kronestykka ned i korga.*</p>
<p>Sitte hän lasketti kruunupalaset korhiin.</p>
<p>Pause …</p>
<p xml:lang="nob">Det var fortellinga mi. Va ikke den flott.</p>
<p>Sehän oli minun muistelus. Eikö se ollu sievä?</p>
<p xml:lang="nob">Ære være faderen og sønnen og den hellige ånd som var og er og blir en sann Gud fra evighet og til evighet. Amen*</p>
<p>Kunnia olkhoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen joka oli, oon ja tullee olemhaan tosi Jumala iänkaikkisesta iänkaikkisheen! Aamen.|</p>
</body></document>
