<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Pyssyjoven kirkko, sunnuntaina 22. aprillii 2012</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><wordcount>2300</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Preken i Børselv kirke -2. søn i advent- 2002 - Matt 12,33-37/ Norsk-Kvænsk Saarna Pyssyjoven kirkossa 2.atventtisunnuntaina 2002. Matt. 12, 33-37/Rui ð  a-Kainnuu</p>
<p xml:lang="nob">1. Det er et spesielt trøkk i forkynnelsen til Jesus. Den som har ører får virkelig høre. Og det vi hørte var en refsende tale til de skriftlærde og fariseerne. Bakgrunnen for denne refsende talen var at de hadde utropt Jesus til å være besatt av en ond ånd.</p>
<p>Jeesuksen  saarnoissa oon oma isku. Jolla oon kuulo, hän saapi toðella kuulla.</p>
<p xml:lang="nob">Ja mitä met kulima, oli kurittaava saarna kirjanoppinheile ja fariseuksile. Syy täähään kurittaavhaan saarnhaan oli se ette het olthiin sanonheet ette Jeesus oli pahoilta hengiltä riivattu. 2. Jesu umiddelbare hensikt når han svarer tilbake er å få frem det vanvittig absurde i de onde påstandene som blir satt frem. Bildet han så bruker for få frem sitt poeng er treet og fruktene.</p>
<p xml:lang="nob">Jeesuksen ensi aikomus, ko hän vastaa, oon näyttäät kunka hullut ja järjettömät heiðän pahat sanat oon. Hän näyttää meile kuvan puusta ja he ð  elmästä niin ette met ymmärtäisimä. 3. Gode trær gir god frukt, og dårlig trær gir god frukt, sier Jesus. Ja, så enkelt er det i virkelighetens verden. Men det går ikke an å se på et tre om det vil få god eller dårlig frukt. Et dårlig tre og et godt tre ser nemlig forbausende like ut før frukten gir oss det endelige svaret.</p>
<p xml:lang="nob">Hyvät puut anttaavat hyvvii heðelmii, ja huonot puut anttaavat huonoi heðelmii, Jeesus sannoo. Näin yksinkertaista oon toðelisessa mailmassaki. Mutta ei puusta saata näh ð  ä saapiko se hyvän tahi huonon heðelmän. Huono ja hyvä puu oon melkheen samannäköset ennen ko heðelmä anttaa sen oikkeen vastauksen. 4. Frukten er det virkelige synlige tegnet på treets kvalitet. Derfor sier ikke Jesus at treet kjennes på hvor flott det ser ut eller hvor prangende og stort det er. Nei, han sier: treet kjennes på frukten. Er frukten god må også treet godt. Å si noe annet ville være løgn.</p>
<p>Heðelmä näyttää puun toðelisen kvaliteetin. Sentäh ðen Jeesus ei sano ette puun tunttee siitä kunka kaunis se oon tahi kunka korree ja iso se oon. Ei, hän sannoo ette puun tunttee heðelmästä. Jos heðelmä oon hyvä, sitte puuki häyttyy olla hyvä. Jos sanoma muuta, se oon valet.</p>
<p xml:lang="nob">5. De skriftlærde kunne på den ene siden ikke benekte for at Jesus gjorde gode gjerninger blant folk, men likefullt trekker de den konklusjonen at det er for godt til å være sant. Og dermed ender de opp med å si noe så naturstridig som at god frukt kan komme på dårlig tre.</p>
<p>Kirjanoppinheet ei saattanheet kielttäät ette Jeesus teki hyvvää ihmisile, mutta kuitenki het päätethiin ette mitä Jeesus teki, se oli niin hyvä ette se ei saattanu olla totta. Lopulisesti ja luonnonlakkii vasthaan het sanothiin ette huonosta puusta tullee hyvä heðelmä.</p>
<p xml:lang="nob">6. Jesus sier altså at de skriftlærde og fariseerne i sin iver og mistenksomhet hadde mistet sitt sunne gangsyn. De klarte ikke å skjelne rett på grunn av sine hjerters mørke tanker. Ja, de la jo faktisk planer om å få Jesus ryddet av veien.</p>
<p>Jeesus sannoo ette kirjanoppinheet ja fariseukset heiðän isossa hommassa ja epäluuloisuu ð  essa ei nähnheet tietä. Het ei jaksanheet nähðä mikä oon oikheen sillä ko heiðän sy ð  ämet olthiin täynä pimmeitä ajatuksii. Het ajatelthiin jo ette hänen pitäis saaða pois.</p>
<p xml:lang="nob">7. Men hvem er det som ikke har blitt overveldet av mørke tanker. Det er jo i sannhetens navn ikke et bestemt fariseisk problem å gjemme på mørke tanker. Det er heller et allment menneskelige problem.</p>
<p>Mutta kenelä sitte ei ole olheet pimmeet ajatukset. Tottuu ðessa pimmeitten ajatuksin korjaaminen ei ole tyhä fariseuksen propleemi . Se oon meiðän kaikkiin propleemi.</p>
<p xml:lang="nob">8. Ingen mennesker er unndratt mørkets tanker. Det er menneskets svøpe. Apostelen Johannes sier det rett ut: lyset kom til verden, men mørket tok ikke imot det. Han kom til sine egne, men de vendte han ryggen.</p>
<p>Ei yksikhään ihminen jaksa kierttäät pimmeitä ajatuksii. Se oon ihmisen vaikkeus. Apostoli Juhannes sannoo suoraa: Näkö tuli mailmhaan, mutta pimmeys ei ottanu sitä vasthaan. Hän tuli ommiin tykö, mutta het käännethiin sölän hanele</p>
<p xml:lang="nob">9. Ja, det skjer vel i dag òg det: Dette at vi ikke alltid gjenkjenner vår Mester når han kommer med sitt lys til oss; at vi ikke alltid løper Ham i møte, men vender Ham heller ryggen.</p>
<p>Kyllä se tapattuu tääpänäki. Met emmä joka kerta tunne ommaa Mestarii ko hän tullee nävön kansa meiðän tykö, ja emmäkä lauko häntä vasthaan, mutta käännämä Hänele sölän.</p>
<p xml:lang="nob">10. Vi har alle erfart hvordan tanker og følelser kan styre våre liv, på godt og vondt. Hvem er det som ikke har kjent på misunnelsens mørke kraft, eller hovmodet, hatet, sjalusien, mistenksomheten, likgyldigheten, staheten, ærgjerrigheten.</p>
<p>Met olema kaikin nähnheet kunka ajatukset ja tuntheet hallitteevat meiðän elämän, hyvälä ja huonola tavala. Kuka meistä ei ole tuntenu katteuksen pimmeetä voimaa, eli ylppeuttä, vihhaa, kattelisuutta, epäluuloo, välinpitämättömyy tt  ä , ittepäisyyttä ja kunnianhimmoo.</p>
<p xml:lang="nob">11. Vi kunne bare fortsatt på den lista der. Disse kreftene kjenner vi til. Vi vet hva slags blindhet som kommer når disse tingene fyller opp sjelens og kroppens rom. Man ser ikke klart lenger, klarer ikke å skjelne det gode fra det dårlige.</p>
<p>Met olisima saattanheet pi ð  enttäät sitä listaa. Met tunnema nämät voimat. Met tieðämä minkälainen sokkeus näistä lähtee ko sielu ja ruumis täyttyy näistä. Met emmä ennää näje selvästi, emmäkä jaksa erottaat hyvvää pahasta.</p>
<p xml:lang="nob">12. Enhver som en eller annen gang er blitt såret og blitt grepet av sitt eget sinne vet hvor blind og mørk man kan bli i kampens hete.</p>
<p>Jokhainen joka joskus oon loukkantunu ja suuttunu,hän tiettää kunka sokkee ja pimmee ihminen saattaa olla taistelun keskelä.</p>
<p xml:lang="nob">13. Jesu harde og salte ord i dag innhenter før eller siden alle mennesker. Det er så mye som plantes i livene våre, og noen ganger er det av det virkelig dårlige slaget.</p>
<p>Jeesuksen tääpäliset kovat ja suolaset sanat sauttaavat kerran kaikki ihmiset. Oon paljon mitä kylväthään meiðän elämhiin, ja usheen se oon sitä oikheen huonoo sorttii.</p>
<p xml:lang="nob">14. Sånn er virkelighetens liv. Noen ganger vokser de dårlige frøene opp i oss som dårlige trær fordi vi har stelt så pent med dem, vi har vannet dem av hjertens lyst. (pause) Da trengs det å hogges.</p>
<p>Näin oon toðelisuus. Joskus kassuu huono siemen meissä huonoksi puuksi sillä ko met olema hoitanheet sitä niin hyvin, met olema kastelheet sitä syðämen halusta. (pause) Sillon tarvittee hakata.</p>
<p xml:lang="nob">15. Adventstiden er en fin tid til å rydde sin livsmark for dårlige trær. Adventstiden er en forberedelsestid til en bedre tid hvor de gamle gode trærne kan få vokse seg større og hvor nye gode frø kan bli plantet.</p>
<p>Atventtiaika oon hyvää aika saaða pois huonot puut omasta elämän mettästä. Atventtiaika valmistaa meiðät paremphaan aikhaan koska hyvät puut saaðhaan kassuut isommaksi, ja koska uuðet ja hyvät siemenet saapi kylvätä.</p>
<p xml:lang="nob">16. Jesu tale i dag er ord som hogger etter de dårlige trærne som har fått feste og røtter i livene våre.</p>
<p>Jeesuksen tääpälinen saarna hakkaa net huonot puut mikkä oon tarttunheet kiini ja juurtunheet meiðän elämhiin.</p>
<p xml:lang="nob">17. Hvert unyttig ord menneskene sier, skal de svare for på dommens dag, sier Jesus. Ja, etter dine ord, skal du kjennes rettferdig, og etter dine ord skal du dømmes skyldig. Jokhasesta juottaavasta sanasta mitä ihminen sannoo, hän häyttyy vastata tuomiopäivänä, Jeesus sannoo. Sinun sannoin kautta sinun tehðään vanhurskhaaksi, ja sinun sannoin kautta sinun tuomithaan syyliseksi.</p>
<p xml:lang="nob">18. Jesus formaner oss ikke til fortvilelse over bagateller, men til besinnelse over hvordan vi styrer og steller med livene våre. Hva slags frø dyrker vi, hva slags trær vanner vi? Hva slags frukter høster vi?</p>
<p>Jeesus varottaa meitä siitä ette emmä tulis epätoivoiseksi vähästä, mutta kattosima pörhään millälaila met johtaama ja hoi ðama omat elämät. Minkälaissiiko siemeniitä met kylväämä, minkälaissiiko puita met kastelema? Minkälaissiiko heðelmii met korjaama?</p>
<p xml:lang="nob">19. Jesus bagatelliserer ikke menneskelivet, han setter livet inn i den største sammenheng. Det er ikke en dag, ikke et minutt, ikke et øyeblikk ved livet som ikke er hellig og dyrebart og gitt av Gud. Enhver bagatellisering av livet er en bagatellisering av Gud, i følge Jesus. Jeesus ei piðä ihmiselämää jouttaavana, hänele elämä oon osa jostaki isommasta. Eikä ole päivää, eikä minuttii, eikä elämän silmänräppäystä mikä ei ole pyhä ja tyyris ja annettu Jumalalta. Joka vähästyy elämää, hän vähästyy Jumalaa, sannoo Jeesus.</p>
<p xml:lang="nob">20. Jesus sammenligner altså et godt menneske med et tre som gir god frukt og et ondt menneske med et tre som gir dårlig frukt.</p>
<p>Jeesus verttaa hyvän ihmisen puuhuun mikä anttaa hyvän heðelmän, ja huonon ihmisen puuhuun mikä anttaa huonon heðelmän.</p>
<p xml:lang="nob">21. Den første skepsisen man kanskje får til denne sammenligningen er om det virkelig kan være så avslørende enkelt at menneske enten er godt eller ondt, har gode eller dårlige frukter i sitt liv.</p>
<p>Ensimäinen eppäilys täähään verttailhuun lähtee piian siitä onko se toðela niin yksinkertaista ette ihminen oon hyvä tahi huono, onko sillä elämässä hyvät tahi huonot heðelmät.</p>
<p xml:lang="nob">22. Men når vi får tenkt litt etter så er det vel slik vi erfarer livet. I dag høstet jeg gode frukter, i går høstet jeg dårlige. Er det ikke slik vi opplever hverandre, gode i det ene øyblikk og mindre gode i et annet. Og slik veksler dagene og øyeblikkene. Det er så visst en kamp mellom det gode og onde.</p>
<p>Mutta ko met ajattelema vähäsen siitä, niin eikö se tämmänen elämä ole. Tääpänä mie korjasin hyvvii he ð  elmii, eilen mie korjasin huonoi he ð  elmii. Eikö se liene niin ette met näjemä toinen toisen joskus hyväksi ja joskus taas ei niin hyväksi. Ja näin päivät ja hetket vaihetelhaan. Se oon vissimmästi taistelu hyvän ja huonon välilä.</p>
<p xml:lang="nob">23. Når det er sagt skal man like fullt ikke høre seg til doms på slike ord som god eller ond. Utgangspunktet for Jesu sin forskynnelse var at alle mennesker var født inn i en satanisk verden, ja et Satans rike som han kalte det.</p>
<p>Ko se oon sanottu, ihminen ei kuitenkhaan pitäis kuunnela näitä sannoi tuomioksi. Jeesuksen saarna lähtee siitä ette kaikki ihmiset oon syntynheet saatanalisheen mailmhaan, Saatanan valtakunthaan niin ko hän sanoi.</p>
<p xml:lang="nob">24. Og hva er Satans rike? Satans rike er ikke noe mer mystiske greier enn store og små samfunn, byer og bygder, hus og hjem som på forskjellig vis demonstrer at de klarer seg utmerket godt uten Gud i hverdagen. Verden ruller og går uten Gud, og det er helt greit.</p>
<p>Ja mikä oon Saatanan valtakunta? Saatanan valtakunta ei ole mystisempi ko net pienet ja isot ihmiskunnat, kaupungit ja kylät, talot ja ko ðit jokka monelalaila näyttäävät ette het jaksaavat arkipäivässä oikheen hyvin ilman Jumalaa. Mailma rullaa ja mennee etheenpäin ilman Jumalaa, ja tämä oon juuri selvä.</p>
<p xml:lang="nob">25. Satans surdeig har vist gjennomsyret verden med sin løgn: løgnen om at mennesket kan klare seg uten Gud. Derfor lyder det i vårt dåpsrituale: Vi er født med menneskeslektens synd og skyld.men i dåpen blir vi Guds barn., født på ny ved den hellige ånd. Oversatt til et folkelig språk betyr det at Gud ikke har latt oss i stikken. Saatanan syyrytaikina oon hapattanu koko mailman sillä valheela ette ihminen jaksaa ilman Jumalaa. Sentähðen meiðän kastamisrityaali sannoo näin: Met olema syntynheet ihmissuvun synnissä ja syylisyy ð  essä, mutta kastheessa meistä oon tullu Jumalan lapsi, uu ðesti syntyny pyhän hengen avula. Sanottuna selvälä kielelä, se oon ette Jumala ei ole hyljänny meitä.</p>
<p xml:lang="nob">26. Jesus kom og ble plantet som det gode frø, Guds rike frøet midt i Satans rike. Jesus kom ikke for å plante god moral i folk. Moralens høyreiste aks har Satans rike mer enn nok av. Det er kjærlighetens frø det skorter på.</p>
<p>Jeesus tuli, ja hänen kylväthiin hyväksi siemeneksi, Jumalan valtakunnan siemeneksi keskele Saatanan valtakunttaa. Jeesus ei tullu kylvämhään hyvvää moraalii ihmisile. Moraalii Saatanan valtakkunnasta löyttyy enämen ko tarppeeksi. Rakkauðen siemen se vailuu.</p>
<p xml:lang="nob">27. Jesus forkynte ikke et moralens rike, men et kjærlighetens rike som overrasker oss med sannhet, godhet og kjærlighet til sin tid.</p>
<p>Jeesus ei saarnannu moraalin valtakunnasta, mutta rakkauðen valtakunnasta mikä yllättää meiðät tottuu  ðela, hyvvyyðelä ja rakkauðela.</p>
<p xml:lang="nob">28. God moral er verken særlig spennende eller overraskende eller frigjørende. Kjærligheten derimot er alltid overraskende når den kommer, alltid spennende og alltid frigjørende.</p>
<p>Hyvä moraali ei ole niin jännittäävä eikä yllättäävä eikä se anna vappautta. Rakkaus sen sijhaan oon tasan yllättäävä ko se tullee, oon tasan jänittäävä ja anttaa tasan vappautta.</p>
<p xml:lang="nob">29. Den som møtte Jesus møtte derfor kjærlighetens rike bokstavelig talt, og ble satt fri fra det som fanget. Den som tok imot Jesus fikk kjærlighetens rike plantet i seg, ja fikk tilbake friheten i sitt liv - friheten til å regne med Gud i hverdagen.</p>
<p>Joka kohttais Jeesuksen, hän to ð  ela kohttais rakkauðen valtakunnan, ja hänen vaphau ð  etaisin siitä mikä fangitteei hänen. Joka otti Jeesuksen vasthaan, hän sai rakkauðen valtakunnan kylvätetyksi ittelens, hän sai vaphauðen takasin omhaan elämhään – vaphauðen luottamhaan Jumalhaan arkipäivässä.</p>
<p xml:lang="nob">30. Adventstiden er en fin tid til å rydde vei for vår frelser, slik at Han kan så og vi kan høste frukter.</p>
<p>Atventinaika oon hyvä aika koska met saatama silittäät tien meiðän Vapattajale niin ette Hän saattaa kylvätä, ja met saatama korjata he ð  elmät.</p>
<p xml:lang="nob">31. Hver gang vi tar imot et Guds ord og lar det svelle opp i oss, ja da sveller også Guds rikets krefter opp i oss, da vanner vi dåpens frø, da vokser de gode trærne, da hogges de dårlige ned. Joka kerta ko met otama vasthaan Jumalan sanan ja annama sen kassuut meissä, sillon kassuis Jumalan valtakunnan voimaki meissä, sillon met kastelisima kastheen siemenet, sillon kasuttais net hyvät puut, ja net huonot hakattaisiin pois. Ære være Faderen og sønnen og Den hellige Ånd som var og er og blir en sann Gud fra evighet og til evighet. Amen</p>
<p type="title">Kunnia olkhoon Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen joka oli, oon ja tullee olemhaan</p>
<p>tosi Jumala ijänkaikkisesta ijänkaikkisheen. Amen.</p>
</body></document>
