<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2008</year><wordcount>367</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Sokneprest Arne Birger Gjestland:</p>
<p xml:lang="nob">Kollektbønnen til søndag 16. mars</p>
<p xml:lang="nob">Herre Jesus Kristus, du ble lydig til døden, ja døden på korset, og fikk det navn som er over alle navn.</p>
<p>Herra Jeesus Kristus, sie olit kuuliainen kiini kuolemhaan, kiini ristin kuolemhaan, ja sait nimen mikä oon kaikkiin nimmiin ylimäinen.</p>
<p xml:lang="nob">Vi ber deg:</p>
<p>Met kiitämä sinnuu:</p>
<p xml:lang="nob">Gi oss ved troen del i den frelse du brakte ved din lidelse og død, så vi kan følge deg etter i ydmykhet og lydighet og bekjenne deg som vår frelser og konge, du som med faderen og Den hellige ånd lever og råder, en sann Gud fra evighet til evighet.</p>
<p>Anna meidät uskon kautta osalistuut siiheen pelastuksheen minkä sie tuoit sinun kärsimykselä ja kuolemala, niin ette met saatama tulla sinun pörässä nöyryyðessä ja kuuliaisuu  ð  essa ja tunnustaat sinun meiðän vapattajaksi ja kuninkhaaksi, sie joka Isän ja Pyhän Hengen kautta elät ja hallittet, tosi Jumala ijänkaikkisesta ijänkaikkisheen.</p>
<p xml:lang="nob">Prost Arild Hellesøy:  Innledningshilsen:</p>
<p xml:lang="nob">I Faderens og Sønnenes og Den Hellige Ånds navn.</p>
<p>Isän ja Pojan ja Pyhän Hengen nimheen.</p>
<p xml:lang="nob">Kjære menighet.</p>
<p>Rakas seurakunta.</p>
<p xml:lang="nob">Hjertelig velkommen til kirke.</p>
<p>Syðämelisesti tervettulemaa kirkhoon.</p>
<p xml:lang="nob">Idag feirer vi 50-års jubileum for Børselv kirke.</p>
<p>Tääpänä meilä oon Pyssyjoven kirkon 50 vuotisjuhlat.</p>
<p xml:lang="nob">I Bibelens Salme 100 står det slik:</p>
<p>Raamatun Psalmi 100:ssa lukkee näin:</p>
<p xml:lang="nob">Gå gjennom hans porter med takkesang,</p>
<p>Menkkää hänen porttiin läpi kiitoksela,</p>
<p xml:lang="nob">inn i hans tempelgårder med lovsang.</p>
<p>hänen temppelikartanoihiin veisuula.</p>
<p xml:lang="nob">Lov ham og pris hans navn.</p>
<p>Ylistäkkää häntä ja hänen nimmee.</p>
<p xml:lang="nob">Slik har det vært her i Børselv kirke i 50 år</p>
<p>Näin se oon ollu täälä Pyssyjoven kirkossa 50 vuotta</p>
<p xml:lang="nob">og før det i andre kirkebygg og forsamlingslokaler enda lenger tilbake i tid.</p>
<p>ja siitä ennen muissa kirkoissa ja kokkoushuonheissa vielä kauemppaa menneisyyðessä.</p>
<p xml:lang="nob">Ikke alltid har det vært takkesang.</p>
<p>Ei joka kerta ole ollu kiitosveissuuta.</p>
<p xml:lang="nob">Vi samles til kirke i så mange av livets situasjoner.</p>
<p>Met kokkoinuma kirkhoon niin monissa elämän tiloissa.</p>
<p xml:lang="nob">Men her er alltid ord til trøst og styrke.</p>
<p>Mutta täältä löyttyy tasan lohðustusta ja voimaa.</p>
<p xml:lang="nob">I kirken samles vi til Guds ord og bønn og idag til lovsang.</p>
<p>Kirkhoon met kokkoinuma Jumalan sanhaan ja tääpänä veisuule.</p>
<p xml:lang="nob">La oss vende oss til Gud og bekjenne våre synder.</p>
<p>Käännymä Jumalhaan ja tunnustama meiðän synnit.</p>
</body></document>
