<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Kväänin käänttääjiitten kysymäskjeema</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>351</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>kaanttaajiitten_kysymäskjeema.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sporreskjema_oversettere.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Kväänin käänttääjiitten kysymäskjeema</p>
<p>Meän tutkimus oon sinule käänttääjänä kuka käänttää kväänhiin tahi kväänistä. Tämä skjeema oon jajettu neljheen blokkhiin joka käsittellee 1) peruskysymykset sinun tavuksesta, 2)työstä käänttääjänä, 3) vaikkeuet ja maholisuuet ja kans 4) muut näkemykset.</p>
<p>Kaikki vastaukset käsitelhään luottamuksela ja tyhä siihen tarkoituksheen mikä skjeemassa tarvithaan. Ko vastaat skjeemhaan, se meinaa ette olet myötä tutkimuksessa. Se saapi itte valita haluthaanko olla myötä, mutta sinun osa oon tärkkee meän tutkimuksele. Met toivoma siksi ette sie vastaat skjeemhaan niin täyelisesti ko maholista.</p>
<p>Sinun tavus</p>
<p>Tässä pykälässä kysythään kysymyksii sinun tavuksesta. Kysymykset koskethaan perustiettoi sinusta ja sinun kokemuksista.</p>
<p>1. Anna sinun sukupuolen</p>
<p>Mies</p>
<p>Vaimo</p>
<p>Joku muu/Ei halluu vastata</p>
<p>2. Anna sinun ijän</p>
<p>Numero häyttyy olla 1 ja 99 välilä</p>
<p>3. Kunka kauvoin sie olet ollu käänttääjänä? Anna vuosimäärän. Arvo pittää olla numero.</p>
<p>4. Minkälainen koulutuspohja sinula oon?</p>
<p>5. Kunka sie työtelet käänttääjänä?</p>
<p>Firmassa</p>
<p>Käänösfirmassa</p>
<p>Friilanserina</p>
<p>Muu</p>
<p>Käänöstyöstä</p>
<p>Tässä pykälässä oon kysymyksii sinun käänöstyöstä. Se kysythään muun myötä kunka monta käänöstä sie tehet, minkälaiset tekstit sie käänät ja mille tillaajiile sie käänät.</p>
<p>6. Kunka monta käänöstä sie tehet viikossa? Arvele.</p>
<p>7. Kunka monta käänöstä sie tehet kuukauessa? Arvele.</p>
<p>8. Kunka monta käänöstä sie tehet vuoessa? Arvele.</p>
<p>9. Kunka paljon aikkaa mennee yhtheen käänöksheen? Arvele.</p>
<p>10. Kunka monele kunterile sie olet tehny käänöksii?</p>
<p>11. Kuka tillaa sinulta käänöksii kvääniksi?</p>
<p>12. Minkätyyppiset tekstit sie olet kääntäny? Saat valita usheeman alternatiivin.</p>
<p>Sievälitteratyyri</p>
<p>Pressimellingit</p>
<p>Dokumentit</p>
<p>Infohäftit</p>
<p>Nettilaiat</p>
<p>Lakitekstit</p>
<p>Tekniset tekstit</p>
<p>Uskonoliset tekstit</p>
<p>Muu</p>
<p>13. Kunka sie markkinoit sinun käänöspalvelusta?</p>
<p>Vaikkeuet ja parantamismaholisuuet</p>
<p>Tässä pykälässä kysythään niistä vaikkeuksista ja parantamismaholisuuksista jokka sie olet huomanu käänttääjänä. Kysymykset koskethaan minkälaissii probleemiita sie olet kohanu ja sen varalta ette sie tarvittet jonkinlaisen tujen.</p>
<p>14. Minkälaissii apuneuvoi sie piät ko käänät?</p>
<p>15. Mitä oon vaikkee ko käänät?</p>
<p>16. Minkälaissii probleemiita sie olet kohanu kääntämistyössä?</p>
<p>17. Minkälaista kuurttoo sie tarvittisit käänöstyöhön?</p>
<p>18. Met olema plaanaamassa käänttääjäkoulutusta meänkielen ja kväänin käänttääjiile. Minkälaissii toivomuksii/ootuksii sinula olis koulutuksen työtappoin ja sisälyksen ympäri?</p>
<p>Muita näkemyksii</p>
<p>Tässä pykälässä sinula oon maholisuuksii nostaat framile muut näkemykset.</p>
<p>19. Oonko jotaki mistä sie halluut puhhuut intervjyissä? Jos oon, niin saatatko sie ystävälisesti anttaat e-postin ja/tahi telefuuninumeron, niin met saatama ottaat kontaktin sinhuun.</p>
</body></document>
