<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>411</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>kaanttaajiitten_kysymäskjeema.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sporreskjema_oversettere.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kväänin käänttääjiitten kysymäskjeema</p>
<p>Meän tutkimus oon sinule käänttääjänä kuka käänttää  kv  äänhiin tahi kväänistä. Tämä skjeema oon jajettu neljheen blokkhiin joka käsittellee 1) peruskysymykset sinun tavuksesta, 2)ty  ö  stä käänttääjänä, 3) vaikkeuet ja maholisuuet ja kans 4) muut näkemykset.</p>
<p>Kaikki vastaukset käsitelhään luottamuksela ja tyhä siihen tarkoituksheen mikä skjeemassa tarvithaan. Ko vastaat skjeemhaan, se meinaa ette olet my  ö  tä tutkimuksessa. Se saapi itte valita haluthaanko olla my  ö  tä, mutta sinun osa oon tärkkee meän tutkimuksele. Met toivoma siksi ette sie vastaat skjeemhaan niin täyelisesti ko maholista.</p>
<p>Sinun tavus</p>
<p>Tässä pykälässä kysythään kysymyksii sinun tavuksesta. Kysymykset koskethaan perustiettoi sinusta ja sinun kokemuksista.</p>
<p>1. Anna sinun sukupuolen</p>
<p>Mies</p>
<p>Vaimo</p>
<p>Joku muu/Ei halluu vastata</p>
<p>2.  Anna sinun ij  än</p>
<p>Numero h  äyttyy olla 1 ja 99 välilä</p>
<p>3. Kunka kauvoin sie olet ollu käänttääjänä? Anna vuosimäärä  n. Arvo pitt  ää  olla numero.</p>
<p>4. Minkälainen koulutuspohja sinula oon?</p>
<p>5. Kunka sie ty  ö  telet käänttääjänä  ?</p>
<p>Firmassa</p>
<p>Kään  ö  sfirmassa</p>
<p>Friilanserina</p>
<p>Muu</p>
<p>Kään  ö  sty  ö  stä</p>
<p>Tässä pykälässä oon kysymyksii sinun kään  ö  sty  ö  stä. Se kysythään muun my  ö  tä kunka monta kään  ö  stä sie tehet, minkälaiset tekstit sie käänät ja mille tillaajiile sie käänät.</p>
<p>6. Kunka monta kään  ö  stä sie tehet viikossa? Arvele.</p>
<p>7. Kunka monta kään  ö  stä sie tehet kuukauessa? Arvele.</p>
<p>8. Kunka monta kään  ö  stä sie tehet vuoessa? Arvele.</p>
<p>9. Kunka paljon aikkaa mennee yhtheen kään  ö  ksheen? Arvele.</p>
<p>10. Kunka monele kunterile sie olet tehny kään  ö  ksii?</p>
<p>11. Kuka tillaa sinulta kään  ö  ksii kvääniksi?</p>
<p>12. Minkätyyppiset tekstit sie olet kääntäny? Saat valita usheeman alternatiivin.</p>
<p>Siev  älitteratyyri</p>
<p>Pressimellingit</p>
<p>Dokumentit</p>
<p>Infoh  äftit</p>
<p>Nettilaiat</p>
<p>Lakitekstit</p>
<p>Tekniset tekstit</p>
<p>Uskonoliset tekstit</p>
<p>Muu</p>
<p>13. Kunka sie markkinoit sinun kään  ö  spalvelusta?</p>
<p>Vaikkeuet ja parantamismaholisuuet</p>
<p>Tässä pykälässä kysythään niistä vaikkeuksista ja parantamismaholisuuksista jokka sie olet huomanu käänttääjänä. Kysymykset koskethaan minkälaissii probleemiita sie olet kohanu ja sen varalta ette sie tarvittet jonkinlaisen tujen.</p>
<p>14. Minkälaissii apuneuvoi sie piät ko käänä  t?</p>
<p>15.  Mit  ä oon vaikkee ko käänä  t?</p>
<p>16. Minkälaissii probleemiita sie olet kohanu kääntämisty  ö  ssä  ?</p>
<p>17. Minkälaista kuurttoo sie tarvittisit kään  ö  sty  ö  h  ö  n?</p>
<p>18. Met olema plaanaamassa käänttääjäkoulutusta meänkielen ja kväänin käänttääjiile. Minkälaissii toivomuksii/ootuksii sinula olis koulutuksen ty  ö  tappoin ja sisälyksen ympä  ri?</p>
<p>Muita n  äkemyksii</p>
<p>Tässä pykälässä sinula oon maholisuuksii nostaat framile muut näkemykset.</p>
<p>19. Oonko jotaki mistä sie halluut puhhuut intervjyissä? Jos oon, niin saatatko sie ystävälisesti anttaat e-postin ja/tahi telefuuninumeron, niin met saatama ottaat kontaktin sinhuun.</p>
</body></document>
