<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>266</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>Kysymäskjeema_tillaajiile.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="sporreskjema_for_bestillere.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kysymäskjeema tillaajiile kekkä tillaa käänöksii kväänhiin tahi kväänistä</p>
<p>Meän tutkimus oon niile tillaajiile kekkä tilathaan käänöksii kväänhiin tahi kväänistä. Tämä skjeema oon jajettu neljheen blokkhiin joissa käsitelhään 1) sinun tavus, 2) tarpheita ja vaikkeuksii ja maholisuuksii, ja 4) muita näkemyksii.</p>
<p>Sinun vastauksii hanteerathaan tyhä siihen tarkoituksheen mikä skjeemassa tarvithaan. Ko sie vastaat skjeemhaan, se meinaa ette olet myötä tutkimuksessa. Se saapi itte valita haluthaanko olla myötä, mutta sinun osa oon tärkkee meän tutkimuksele. Met toivoma siksi ette sie vastaat skjeemhaan niin täyelisesti ko maholista.</p>
<p>Tavus</p>
<p>Tässä pykälässä kysythään minkälaiset toimet tahi liitot tilathaan käänöksii.</p>
<list><p type="listitem">Mitä työnanttaajaa/liittoo sie representeeraat?</p>
</list><p>Tarpheet ja vaatimukset</p>
<p>Tässä pykälässä kysythään kunka ushein ja minkäsorttiset tekstit sie tillaat kväänhiin tahi kväänistä.</p>
<list><p type="listitem">Montako käänöstä sie tillaat viikossa? Arvele.</p>
<p type="listitem">Montako käänöstä sie tillaat kuukauessa? Arvele.</p>
<p type="listitem">Montako käänöstä sie tillaat vuoessa? Arvele.</p>
<p type="listitem">Kunka paljon aikkaa pruukkaa mennä ennen ko käänös oon valmis? Arvele.</p>
<p type="listitem">Minkätyyppissii tekstii sie pruukkaat tilata? Saat valita usheeman</p>
</list><p>alternatiivin.</p>
<p>Sievälitteratyyri</p>
<p>Pressimellingit</p>
<p>Dokumentit</p>
<p>Infohäftit</p>
<p>Lakitekstit</p>
<p>Tekniset tekstit</p>
<p>Uskonoliset tekstit</p>
<p>Muu</p>
<list><p type="listitem">Mitä sie vaajit käänttääjiltä?</p>
</list><p>Vaikkeuet ja parantamismaholisuuet</p>
<p>Tässä pykälässä kysythään vaikkeuksista ja maholisuuksista kväänin käänttääjiitten aloila. Kysymä mitä oon vaikkee ko tillaat käänöksii ja minkälainen kuurto/kuurto-oorningit tekis homman paremaksi.</p>
<list><p type="listitem">Mitä oon vaikkee ko tillaat käänöksii kväänhiin/kväänistä?</p>
<p type="listitem">Minkälaiset probleemit sie olet kokenheet kvääninkielisten käänösten kans?</p>
<p type="listitem">Mitä olis auttanu paranttaat situasjuunin ko käänethään kväänhiin tahi kväänistä?</p>
<p type="listitem">Met tutkima niitä ehtoi meänkielen ja kvääninkielen käänttääjäkoulutuksele. Minkälaissii toivomuksii/ehotuksii sinula oon koulutuksen metoodista ja sisälyksestä?</p>
</list><p>Muita näkemyksii</p>
<p>Tässä pykälässä sinula oon maholisuuksii nostaat framile muita näkemyksii.</p>
<list><p type="listitem">Oonko jotaki mistä sie halluut puhhuut intervjyissä? Jos oon, niin saatatko sie ystävälisesti anttaat e-postin ja/tahi telefuuninumeron, niin met saatama ottaat kontaktin sinhuun.</p>
</list></body></document>
