<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/>
    </translator>
    <year>2018</year>
    <wordcount>406</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="fkv"/>
    </multilingual>
    <origFileName>../Downloads/NRK/NRK Kvensk, Tre tekster 05.04.2018.docx</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">NRK Kvensk / Tre tekster</p>
    <p>Oversatt til kvensk av  Kainun institutti –  Kvensk institutt 05  .04.2018  / Pirjo Paavalniemi</p>
    <p>Kalttiissa u  iminen, sauna ja karjalaiset piirakat</p>
    <p>Bente Imerslund kasus ylös Hedmarkussa, mutta hänelä oli tasan kaippaus pohjaisheen.</p>
    <p>Aik  k  aa myöten hän alkoi  opettaajaksi Raisissa. Sielä hän kokos kvääninkielissii paikan- ja ihmistennimmii ja kirjoitti suomen kielen oppikirjan. Hän opastui kvään  iin sisarkanssoin kans Suomessa, Ruottissa,  Unkarissa ja Eestissä, ja kans Ryssän karjalaisten, vepsäläisten  ja inkeriläisten kans. Hänen syämenassiit  oon kalttiissa uiminen, saunominen ja karjalaiset piirakat.</p>
    <p>Katto  Anstein Mikkelsenin programin Bente Imerslundin ympäri tästä.</p>
    <p xml:lang="nob">Isbading, sauna og karelske piroger</p>
    <p xml:lang="nob">Hun vokste opp på Hedmarken, men Bente Imerslund hadde alltid en lengsel mot nord.</p>
    <p xml:lang="nob">Etterhvert slo hun seg ned som lærer i Nordreisa. Der samlet hun kvenske steds- og personnavn og skrev lærebøker i finsk. Fra kvenene fulgte hun trådene til deres søskenfolk i Finland, Sverige og Ungarn, til Estland og til karelere, vepsere og ingermannlendinger i Russland. Hennes store lidenskaper er isbading og sauna - og karelske piroger.</p>
    <p xml:lang="nob">Se Anstein Mikkelsens program om Bente Imerslund her.</p>
    <p xml:lang="nob">---------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
    <p type="title">Lapsena ei Reidun Mellem saanu oppiat hänen esivanhiimitten suomen kieltä. Mutta ko hän kohtas tulevan oman isänän, Ågen, ja tuli tietämhään ette hän oli Suomalaismettän suomalaista sukua, niin het kumpiki päätethiin alkaat kväänin kulttuurin ja kielen elämänpitukaisheen opphiin.</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Som barn fikk ikke Reidun Mellem lære sine forfedres finske språk. Men da hun traff sin tilkommende ektemann Åge og oppdaget at han var av finsk ætt fra Finnskogen, kastet de to seg over et livslangt studium av kvensk kultur og språk.</p>
    <p xml:lang="nob">---------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
    <p type="title">Siivet ja juuret</p>
    <p type="title">Kjell Johansen oon pensioneerattu <span type="quote">”bushlenttääjä”</span>. Koko elämän oon hän lentäny ihmissii, tavaraa ja appuu paikkhoin mihin muutoin oon vaikkee päästä. Mutta tasan oon hänelä kaippaus kothiin, Lemmijovenlakshoon ja omile juurile.</p>
    <p type="title">Lenttääjän elämä oon vieny Kjell Johansenin mailman syrjäisimphiin paikkhoin. Hän oon lentäny hätäappuu sota-aloile, kuljettannu loukhaantunheita, ja frahanu tavaraa ja väkkee auttiimaan öljykentile. Hän oon lentäny Twin-otterilla Angolassa, Etiopiassa, Burmassa, Saudi-Arabiassa ja monessa muussa maassa…</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Vinger og røtter</p>
    <p xml:lang="nob">Kjell Johansen er pensjonert <span type="quote" xml:lang="nob">"bushflyger"</span>. Hele livet har han flydd mennesker, materiell og hjelpesendinger til de mest utilgjengelige steder. Men alltid har han søkt hjemover, til Lakselvdalen og røttene der.</p>
    <p xml:lang="nob">Et liv som pilot har brakt Kjell Johansen til de fjerneste kanter av kloden. Han har fløyet hjelpesendinger i krigsområder, transportert sårede og fløyet utstyr og personell til oljeselskaper i ørkenen. Han har sittet bak spakene i Twin-ottere i Angola, Etiopia, Burma, Saudi Arabia og mange andre...</p>
    <p xml:lang="nob">---------------------------------------------------------------------------------------</p>
  </body>
</document>
