<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>NRK Kvensk / Lær kvensk</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/></translator><year>2019</year><wordcount>266</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>../Downloads/NRK/NRK Kvensk_Lær kvensk 24.04.2019.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>NRK Kvensk / Lær kvensk</p>
<p>Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 24.04.2019 Pirjo Paavalniemi</p>
<p xml:lang="nob">Publiseres 30.4.</p>
<p>Opi kväänii: Lauluhetki</p>
<p>Lemmijovessa, Marjapounun lastentarhaan Variksenmarjatuvassa, opithaan lapset puhumhaan kväänii, ja lisäksi het opithaan kans laulamhaan kvääniksi. Ja het tykäthään ette se oon soma.</p>
<p>Kuvateksti: Lapset Marjapounun lastentarhaassa Lemmijovessa tykäthään laulaat, ja het piethään ette se oon soma laulaat kvääniksi.</p>
<p xml:lang="nob">Lær kvensk: Sangstund</p>
<p xml:lang="nob">På Krøkebærstua i Bærtua barnehage i Lakselv lærer barna seg ikke bare å snakke kvensk, men også å synge på kvensk. Og det syns de er morsomt.</p>
<p xml:lang="nob">Barna i Bærtua barnehage i Lakselv liker godt å synge og syns det er morsomt å synge på kvensk.</p>
<p xml:lang="nob">---------------------------------</p>
<p xml:lang="nob">Publiseres 8.5.</p>
<p>Opi kväänii: Pallopeli</p>
<p>Levi ja Peder oon koulun saalissa ja viskothaan palloo. – Viskaa minule, sannoo Levi kvääniksi.</p>
<p>Kuvateksti: Levi ja Peder oon saalissa missä het tykäthään viskoot palloo toinen toisele, ja het freistathaan kans viskata pallon korhiin.</p>
<p>Lær kvensk: Ballspill</p>
<p xml:lang="nob">Levi og Peder er i gymsalen på skolen og kaster ball. – Kast til meg, sier Levi på kvensk.</p>
<p xml:lang="nob">Levi og Peder er i gymsalen der de liker å kaste ballen til hverandre og forsøke å treffe kurven.</p>
<p xml:lang="nob">Publiseres 15.5.</p>
<p>Opi kväänii: Leikkihetki</p>
<p>Amalie ja Elvira tykäthään leikkiit kuvapalapelin kans, ja het löyethään sekä koirii ja kissoi. Ja mitä oon <span type="quote" xml:lang="nob">”hund”</span> ja <span type="quote">”katt”</span> kvääniksi?</p>
<p>Kuvateksti: Amalie ja Elvira leikithään kuvapalapelin kans ja löyethään sekä kissoi ja koirii.</p>
<p xml:lang="nob">Lær kvensk: Lekestund</p>
<p xml:lang="nob">Amalie og Elvira liker å leke med puslespill, og de finner både hunder og katter. Og hva heter det på kvensk?</p>
<p xml:lang="nob">Amalie og Elvira leker med puslespill og finner både katter og hunder.</p>
</body></document>
