<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/></translator><year>2011</year><wordcount>208</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><parallel_text xml:lang="nob" location="dep_kvenske_formal_pressemelding_25.03.2011.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Same- og minoritetspolitisk avdeling/Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet</p>
<p xml:lang="nob">Pressemelding: Kvenske formål 25.03.2011</p>
<p>Oversatt til kvensk: Kainun institutti-Kvensk institutt/ Pirjo Paavalniemi</p>
<p><em type="bold">450 000 kruunua kv </em><em type="bold">äänityöhön </em></p>
<p><em type="bold">Rejeerinki antaa rahhaa neljäle kväänin kieli- ja kulttuuriprošektille </em></p>
<p>Kainun institutti- Kvensk institutt saa 100 000 kruunua yhtheisen kväänin kielen grammatiikin kokoamista varten. Tämän työn piethään tärkeänä, jotta saatettais ottaa käythöön sen materiaalin, mitä Kväänin kieliraati ja Kväänin kielitinka oon tehneet kielen normeeringin etheen.</p>
<p>Lisäksi institutti saa 50 000 kruunua Lemmijoven musikkiprošekthiin. Prošekti oon tarkotettu nuorile, jokka haluthaan laulaa vähemistökielilä. Forlaaki ČálliidLágádus saa 50 000 kruunua, jolla se antaa ulos kvääninkielisen jouluvihon Kapteinin joulut.</p>
<p>- Nämät oon prošektit, jokka nostethaan esile kväänin kielen ja avitethaan kielen kehittymisessä, sannoo fornyingsminister Rigmor Aasrud.</p>
<p>Haltiin kväänisentteri Raisissa oon saanu 250 000 kruunua, jotta se saattaa viä lophuun kolmevuotisen prošektin ”Dokumentasjon og formidling av kvenkultur i Troms og holdningsskapende arbeid/revitalisering av kvensk språk og kultur i Nord-Troms." Departtimentti oon antanu rahhaa tähän prošekthiin kans vuosina 2009 ja 2010.</p>
<p>Fornyings-, administrasjons- og kirkedepartementet antaa omasta budjetista 400 000 kruunua kvääniaviisi Ruijan Kaijule. Toisesta budjettipostista annethaan 600 000 kruunua Isovuonon kielikeskuksen toiminthaan. Kielikeskus oon prošekti, mikä kestää neljän vuen aijan. Tavotheena oon, ette komuunista tulis kokonhansa kolmekielinen eli kväänin/suomen-, saamen- ja norjankielinen.</p>
<p>Linkki: <em type="italic">Tästä näje </em><em type="italic">t mitä kansaliset </em><em type="italic">vähemistöt oon saanheet </em></p>
</body></document>