<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title> 
1 Kor 12:12-13
</title>
    <genre code="bible"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/>
    </translator>
    <year>2003</year>
    <wordcount>228</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="fkv"/>
    </multilingual>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">1 Kor 12:12-13</p>
    <p>12. Sillä niinko ruumis oon yksi, ja siinä oon paljon jäseniitä, niin kaikki ruumhiin jäsenet, vaikka niitä oonki paljon, oon yksi ruumis, niin oon Kristuski.</p>
    <p>13. Sillä met olema kaikin kastetut yhðessä Hengessä yhðeksi ruumhiiksi, olemako met juutalaiset tahi kreikkalaiset, orjat tahi vaphaat, met olema kaikin saanheet juoða sammaa Henkkee.</p>
    <p xml:lang="nob">Prekentekst: 2 Mos 17:1-7</p>
    <list>
      <p type="listitem">Sitte koko Israelin lasten seurakunta lähti Siinin erämaasta, ja Herran käskyn jälkheen het tehthiin olemapaikan Refitiimhiin, ja kansala ei ollu juomavettä.</p>
      <p type="listitem">Ja kansa riiteli Mooseksen kans ja sanoi: <span type="quote">“Anna meile vettä niin ette saama juoða!”</span> Mooses vastas heile: <span type="quote">“Miksi ritelettä minun kans? Miksi kiussaatta Herraa?”</span></p>
      <p type="listitem">Mutta kansala oli jano, ja se murisi Moosesta vasthaan ja sanoi: ”Miksi olet meiðät tuonnu Ekyptistä tänne missä met ja meiðän lapset ja meiðän karja tulema kuolemhaan janhoon?”</p>
      <p type="listitem">Sitte Mooses huusi Herrale ja sanoi: <span type="quote">“Mitä mie piðän tehðä tälle kansale? Ei ole kauvon ennen ko het kivitethään minun!”</span></p>
      <p type="listitem">Ja Herra sanoi Mooseksele: “Mene kansan etheen, ota muutammat Israelin vanhimmiista myötä ja sinun sauvan millä sie lyöit jovenvirttaa, ota sen kätheen ja mene!</p>
      <p type="listitem">Katto, mie seison sielä sinun eðessä Hoorepin kalliola, ja lyö kallihoon, ja siitä pittää huilata vettä niin ette kansa saapi juoða. Ja Mooses teki niin Israelin vanhimmitten eðessä.</p>
      <p type="listitem">Ja hän antoi sille paikale nimen Massa ja Meripa sentähðen ko Israelin lapset riiðelthiin hänen kans, kiusathiin Herraa ja sanothiin: <span type="quote">“Onko Herra meiðän keskelä tahi ei?”</span></p>
    </list>
  </body>
</document>
