<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title> 
1 Kor 10:1-12 
</title>
    <genre code="bible"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/>
    </translator>
    <year>2006</year>
    <wordcount>175</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>1 Kor 10:1-12</p>
    <list>
      <p type="listitem">Veljet, mie halluun ette piðättä tiettäät tämän: Meiðän isät olthiin kaikin pilven alla, ja kaikin kuljethiin meren läpi.</p>
      <p type="listitem">Kaikin saathiin kastheen Mooseksheen pilvessä ja meressä,</p>
      <p type="listitem">ja kaikin syöthiin sammaa hengelistä ruokkaa</p>
      <p type="listitem">ja juothiin sammaa hengelistä juomaa. Sillä het juothiin hengelisestä kalliosta joka seuras heitä; ja se kallio oli Kristus.</p>
      <p type="listitem">Jumala ei kuitenkhaan hyväksyny usemppii heistä, sillä heiðät lyöthiin maahaan siinä erämaassa.</p>
      <p type="listitem">Nämät tapattumat varottaavat meiðän aikkaa; net pittäävät opettaat meitä niin ette met emmä tykkää pahasta niin ko het olthiin tykänheet.</p>
      <p type="listitem">Älkkääkhään olkkaa epäjumalanpalvelijoita niin ko muutammat heistä olthiin. Sillä niin oon kirjotettu; Kansa istui syömhään ja juomhaan, ja sitte nousi tansamhaan.</p>
      <p type="listitem">Älkkääkhään huoraakkaa niin ko muutammat heistä tehtiin, niin ette kakskymmentäkaks tuhatta ihmistä kaatui yhtenä päivänä.</p>
      <p type="listitem">Emmäkhään kiussaa Herraa, niin ko muutammat heistä tehtiin, ja saathiin surman käärmheiltä.</p>
      <p type="listitem">Älkkää olkkaa tytymättömmiitä ja älkkää moittikkaa niin ko muutammat heistä tehthiin, ja het saathiin surman kaðottajalta.</p>
      <p type="listitem">Mikä tapattui heile, piti olla varottaava esimerkki; sen kirjotethiin meile neuvoksi, ja meile oon mailmanaijanloppu tullu.</p>
      <p type="listitem">Sentähðen pittää hän joka luulee ittensä seissoovan, pasata ettei hän lankkee.</p>
    </list>
  </body>
</document>
