<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>2 Mooseksen kirja 12, 21 – 28</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2011</year><wordcount>172</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>2 Mooseksen kirja</p>
<p xml:lang="nob">12, 21 – 28</p>
<p>21. Sitte Mooses kuttui kaikki Israelin vanhimmat ja sanoi heile: ”Menkkää ja ottakkaa lamphaan teiðän perheile ja slaktakkaa päässiislamphaan!</p>
<p>22. Ottakkaa sitte isoppivittan, kastakkaa sen veriastiissa ja pyhkikkää jotaki verestä ovenpelkhaan ja ovenpielhiin. Ja ei yksikhään teistä piðä mennä omasta ovesta ulos ennen aamuu.</p>
<p>23. Sillä Herra aikkoo käyðä läpi maan ja tuoða onnettomuutta egyptiläisile. Ja ko hän näkkee veren ovenpelkassa ja ovenpielissä, hän tullee menemhään sivvu oven, ja ei anna murhaajaa mennä sinne sisäle tappamhaan kethään.</p>
<p>24. Hyväksykkää tämän ja se oon ijänkaikkinen määräys teile ja teiðän jälkiläisile.</p>
<p>25. Ko tet sitte tulettä siiheen maahaan minkä Herra oon luvannu anttaat teile, niin pyhittäkkää tätä juhlaa.</p>
<p>26. Ja ko teiðän lapset kysythään mikä tapa tämä oon,</p>
<p>27. niin vastakkaa: <span type="quote">”Tämä oon päässiisuhri Herrale, sillä ko hän Egyptissä meni israelilaisten huonheitten sivvu sillon ko hän tuoi onnettomuutta egyptiläisile, mutta säästi meiðän koðit”</span>. Sitte kansa kumartui maahaan ja rukkoili.</p>
<p>28. Ja israelilaiset menthiin ja tehthiin niin ko Herra oli Mooseksele ja Aaronile käskyn antanu. Niin het tehthiin.</p>
</body></document>
