<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><year>2013</year><wordcount>246</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Aposteliin tehot 2, 1-8</p>
<p>1. Ko helluntaipäivä tuli, het olthiin kaikin yhðessä. 2. Siinä samassa tuli pauhu taivhaasta, oli niin ko kova myrsky, ja se täytti koko talon missä het istuthiin. 3. Liekkikielii tuli esile, ja net jakkaanuthiin ja lasketuthiin joka yhðen pääle. 4. Ja sitte kaikki heistä tulthiin täytetyiksi Pyhälä Hengelä ja alethiin puhuhmaan muila kielilä, kielilä miitä Henki antoi heille puhuttaavaksi. 5. Jerusaleemissa asui hurskhaita juutalaissii kaikista mailman maista. 6. Iso ihmisjoukko kokkoontui ko het kuulthiin tämän pauhun, ja het olthiin juuri ymmärtämättömät; sillä joka yksi kuuli puhetta omala kielelä. 7. Pölästynheinä ja kummastunheina het kysythiin toinen toiselta: "Eikö nämät kaikki jokka puhuthaan, ole galilealaissii? 8. Kuinka se saattaa olla niin ette joka yksi meistä kuulee heiðät puhhuuvan meiðän ommaa äitinkieltä?</p>
<p>Aposteliin tehot 2, 1-8</p>
<p>1. Ko helluntaipäivä tuli, het olthiin kaikin yhðessä.</p>
<p>2. Siinä samassa tuli pauhu taivhaasta, oli niin ko kova myrsky, ja se täytti koko talon missä het istuthiin.</p>
<p>3. Liekkikielii tuli esile, ja net jakkaanuthiin ja lasketuthiin joka yhðen pääle.</p>
<p>4. Ja sitte kaikki heistä tulthiin täytetyiksi Pyhälä Hengelä ja alethiin puhuhmaan muila kielilä, kielilä miitä Henki antoi heille puhuttaavaksi.</p>
<p>5. Jerusaleemissa asui hurskhaita juutalaissii kaikista mailman maista.</p>
<p>6. Iso ihmisjoukko kokkoontui ko het kuulthiin tämän pauhun, ja het olthiin juuri ymmärtämättömät; sillä joka yksi kuuli puhetta omala kielelä.</p>
<p>7. Pölästynheinä ja kummastunheina het kysythiin toinen toiselta: "Eikö nämät kaikki jokka puhuthaan, ole galilealaissii?</p>
<p>8. Kuinka se saattaa olla niin ette joka yksi meistä kuulee heiðät puhhuuvan meiðän ommaa äitinkieltä?</p>
</body></document>
