<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Herra Jeesus Kristus</title><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2002</year><wordcount>625</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Herre Jesus Kristus, du som skal komme igjen med stor makt og herlighet, vi ber deg: Vekk oss opp av likegyldighet og falsk trygghet og l </em> <em type="italic">ær oss å våke og be. Hold oss fast ved ditt hellige ord, så vi i tillit til din nåde glade venter din gjenkomst, du som med Faderen og Den Hellige Ånd lever og råder, én sann Gud fra evighet og til evighet. </em> </p>
<p>Herra Jeesus Kristus, sie joka kovala/-ssa voimala/-ssa ja kirkkauðela/-ssa  tulet takasin, met rukkoilema sinnuu: Herätä meiðät perustamattomuu  ðesta ja väärästä varmuuðesta ja opeta meitä valvomhaan ja rukkoilemhaan. Piðätä meiðät kiini sinun pyhässä sanassa, niin ette met luottamuksessa sinun armhoon oð ottasima ilosina sinun  takasintulloo, sie joka Isän ja Pyhän Hengen kansa elät ja hallittet, tosi Jumala iänkaikkisesta iänkaikkisheen.</p>
<p xml:lang="nob">xxxxxxxxxx</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det står skrevet hos profeten Malaki i det 3. og 4. kapittel: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den dagen jeg gj </em><em type="italic">ør mitt verk, sier Herren, Allhærs Gud, skal de være min eiendom, og jeg vil være mild mot dem, likesom en mann er mild mot sin sønn som tjener ham. Da skal dere igjen se forskjell på rettferdige og ugudelige, på dem som dyrker Gud, og dem som ikke dyrker ham. </em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Se, </em><em type="italic">dagen kommer, </em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">den brenner som en ovn. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Alle frekke og ugudelige </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">skal da være som halm, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">og dagen som kommer, skal brenne dem opp, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">sier Herren, Allhærs Gud, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">så verken rot eller gren blir igjen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Men for dere som frykter mitt navn, </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">skal rettferds sol renne </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">med legedom under sine vinger. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Slik lyder Herrens ord. </em></p>
<p>Oon kirjotettu profeeta Malakian 3. ja 4. luvussa:</p>
<p>Sinä päivänä ko mie määrään, sannoo Herra Seepaot, pittäävät het olla minun omat, ja mie olen hyvä heile, niinko mies oon hyvä omale pojale joka tottelee häntä. Sillon tet vielä kerran näjettä mikä oon ero vanhurskaitten ja jumalattomiitten välilä, niitten jokka palvelhaan Jumalaa ja niitten jokka ei palvele häntä.</p>
<p>Sill  ä k  atto, p  äivä tullee,</p>
<p>se oon niinko tulipalo.</p>
<p>Kaikki julkkeet ja jumalattomat</p>
<p>oon sillon niin ko kulot,</p>
<p>ja päivä mikä tullee, polttaa heiðät,</p>
<p>sannoo Herra Sepaot,</p>
<p>niin ette heistä ei jää ei juurta eikä vartta/oksaa.</p>
<p>Mutta teile, jokka pölkkäättä minun nimmee,</p>
<p>vanhurskaitten aurinko pittää loistaat,</p>
<p>ja sillä oon parantuminen siippiin alla.</p>
<p>Näin oon Herran sanat.</p>
<p xml:lang="nob">xxxxxxxxxx</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det står skrevet i Paulus' brev til menigheten i Rom i det 15. kapittel: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Alt som før er skrevet, er skrevet for at vi skal lære av det: Vi skal ha håp gjennom det tålmod og den trøst som skriftene gir. Måtte Gud selv, som er kilden til tålmod og trøst, hjelpe dere til å vise enighet, etter Jesu Kristi vilje. Da kan dere enig og samstemmig prise Gud, vår Herre Jesu Kristi Far. Ta derfor imot hverandre, slik Kristus har tatt imot oss, til Guds ære. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Slik lyder Herrens ord. </em></p>
<p>Oon kirjotettu Paavalin preeviss  ä Rooman seurakunnale 15. (vii  ð essätoisessa) luvussa:</p>
<p>Kaikki mitä ennen oon kirjotettu, oon kirjotettu sentähðen  että met piðämä oppiit siitä. Met saama toivoo sen kärsivälisyyðen ja sen lohðutuksen kautta mistä oon kirjottanheet. Jumala joka itte oon kärsivälisyyðen ja lohðutuksen lähðet, autakhoon teitä olemhaan yksmielisin ä niin ko Jeesus Kristus tahtoo. Sillon saatatta yksmielisinä ylistäät Jumalaa, meiðän Herran Jeesuksen Kristuksen Issää. Hyväksykkää toinen toisen, niin ko Kristus oon hyväksyny meiðät, Jumalan kunniaksi.</p>
<p>Näin oon Herran sanat.</p>
<p xml:lang="nob">xxxxxxxxxx</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette hellige evangelium står skrevet hos evagelisten Markus i det 1. kapittel: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Etter at Johannes var kastet i fengsel, kom Jesus til Galilea og forkynte Guds evangelium og sa: "Tiden er kommet, Guds rike er n </em><em type="italic">ær. Vend om og tro på evangeliet!" </em> </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Slik lyder Herrens ord. </em></p>
<p>T ämä pyhä evankeliumi oon kirjotettu evankelista Markkuksen ensimäisessä luvussa:</p>
<p>Ko Juhanneksen olthiin panheet fankilhaan, tuli Jeesus Kalileehaan ja saarnas Jumalan evankekeliummii ja sanoi: "Aika oon tullu, Jumalan valtakunta oon likeelä. Käännykkää ja uskokkaa evankeliummii!"</p>
<p>Näin oon Herran sanat.</p>
</body></document>
