<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><year>2011</year><wordcount>169</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Joh 4:6-14.</p>
<list><p type="listitem">Ja siinä oli Jaakopin kaivo. Jeesus oli väsyny matkasta, ja istui kaivon vierheen. Se oli siinä kuuðennela tiimala.</p>
<p type="listitem">Tullee siiheen samarialainen vaimoihminen noutamhaan vettä. Jeesus sannoo hälle: <span type="quote">“Anna mulle vettä.”</span></p>
<p type="listitem">Hänen opetuslapset olthiin menheet kaupunkhiin ostamhaan ruokkaa.</p>
<p type="listitem">Vaimoihminen sannoo: <span type="quote">“Miksi saatat sie joka olet juutalainen, kyssyyt vettä multa, samarialaiselta vaimoihmiseltä?”</span> Juutalaiset ei ole yhðessä samarialaisten kansa.</p>
<p type="listitem">Jeesus vastasi: “Jos tietäsit Jumalan lahjan, ja kuka se oon joka sulta kyssyy vettä, niin sie pyytäsit hältä , ja hän antas sulle elläävää vettä.</p>
<p type="listitem">Vaimoihminen sanoi hälle: “Herra, eipä sulla ole kauhaa millä sie saisit vettä, ja kaivo oon syvä. Mistä sie saat sitte sen elläävän veðen?</p>
<p type="listitem">Et vain sie ole isompi ko meiðän isä, Jaakoppi, joka antoi meile kaivon, ja juoi itte siitä niin ko hänen pojat ja karjaki?”</p>
<p type="listitem">Jeesus vastasi: “Jokhasele joka juopi tätä vettä, tullee uuðesti jano.</p>
<p type="listitem">Mutta kuka juopi sitä vettä mitä mie annan hälle, hälle ei koskhaan ennää tule jano. Sen veðen minkä mie annan hälle, tullee hänessä sen veðen lähteeksi mikä kuohuu ijänkaikkisheen elämhään.”</p>
</list></body></document>
