<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="bible"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="1947" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2013</year><wordcount>800</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Palmusunnuntain saarnateksti </em></p>
<p>Joh 12,1-13</p>
<p>12. Päivää jälkhiin se iso ihmisjoukko mikä oli tullu juhlhiin, sai kuula ette Jeesus oli tulemassa Jerusaleemhiin.</p>
<p>13. Het otethiin sitte palmuoksii ja menthiin ulos häntä vasthaan, ja het huuðethiin:</p>
<p>Hosianna! Siunattu olkhoon hän, joka tullee Herran nimheen, Israelin kungingas!</p>
<p><em type="bold">Jeesus voidellaan Betaniassa </em></p>
<p>1 Kuusi päivää ennen pääsiäistä Jeesus tuli Betaniaan, missä hänen kuolleista herättämänsä Lasarus asui. [</p>
<p xml:lang="nob">Matt. 26:6-13</p>
<p xml:lang="nob">;</p>
<p xml:lang="nob">Mark. 14:3-9</p>
<p xml:lang="nob">;</p>
<p>Luuk. 7:36-38</p>
<p xml:lang="nob">]</p>
<p>2 Jeesukselle tarjottiin siellä ateria. Martta palveli vieraita, ja Lasarus oli yksi Jeesuksen pöytäkumppaneista.</p>
<p>3 Maria otti täyden pullon aitoa, hyvin kallista nardusöljyä, voiteli Jeesuksen jalat ja kuivasi ne hiuksillaan. Koko huone tuli täyteen voiteen tuoksua.</p>
<p>4 Juudas Iskariot, joka oli Jeesuksen opetuslapsi ja josta sitten tuli hänen kavaltajansa, sanoi silloin:</p>
<p>5 "Miksei tuota voidetta myyty kolmestasadasta denaarista? Rahat olisi voitu antaa köyhille."</p>
<p>6 Tätä hän ei kuitenkaan sanonut siksi, että olisi välittänyt köyhistä, vaan siksi, että oli varas. Yhteinen kukkaro oli hänen hallussaan, ja hän piti siihen pantuja rahoja ominaan.</p>
<p>7 Jeesus sanoi Juudakselle: "Anna hänen olla, hän tekee tämän hautaamistani varten.</p>
<p>8 Köyhät teillä on luonanne aina, mutta minua teillä ei aina ole." [</p>
<p>5. Moos. 15:11</p>
<p xml:lang="nob">]</p>
<p>9 Betaniaan saapui suuri joukko juutalaisia, jotka olivat kuulleet Jeesuksen olevan siellä. He eivät tulleet ainoastaan Jeesuksen tähden, vaan myös nähdäkseen Lasaruksen, jonka Jeesus oli herättänyt kuolleista.</p>
<p>10 Niinpä ylipapit päättivät tappaa myös Lasaruksen,</p>
<p>11 koska monet juutalaiset hänen takiaan lähtivät Jeesuksen luo ja uskoivat häneen. [</p>
<p>Joh. 11:45</p>
<p xml:lang="nob">]</p>
<p><em type="bold">Jeesus ratsastaa Jerusalemiin </em></p>
<p>12 Seuraavana päivänä levisi tieto, että Jeesus oli tulossa Jerusalemiin. Ihmiset, joita oli saapunut juhlille suurin joukoin, [</p>
<p xml:lang="nob">Matt. 21:1-11</p>
<p xml:lang="nob">;</p>
<p xml:lang="nob">Mark. 11:1-11</p>
<p xml:lang="nob">;</p>
<p>Luuk. 19:28-40</p>
<p xml:lang="nob">]</p>
<p>13 ottivat palmunoksia ja menivät häntä vastaan huutaen: -- Hoosianna! Siunattu olkoon hän, joka tulee Herran nimessä, Israelin kuningas! [</p>
<p>Ps. 118:25,26</p>
<p xml:lang="nob">]</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">1 </em>Seks dager før påske kom Jesus til Betania der Lasarus bodde, han som Jesus hadde vekket opp fra de døde. <em type="italic">2 </em> Der ble det holdt et festmåltid for ham. Marta vartet opp, og Lasarus var blant dem som lå til bords sammen med ham. <em type="italic">3 </em> Da kom Maria med et pund ekte, kostbar nardussalve, og med den salvet hun Jesu føtter og tørket dem med håret sitt. Hele huset ble fylt av duften. <em type="italic">4 </em> Da sa Judas Iskariot, en av disiplene, han som siden forrådte ham: <em type="italic">5 </em> <span type="quote" xml:lang="nob">«Hvorfor ble ikke denne salven solgt for tre hundre denarer og pengene gitt til de fattige?»</span> <em type="italic">6 </em> Dette sa han ikke fordi han hadde omsorg for de fattige, men fordi han var en tyv. Det var han som hadde pengekassen, og han pleide å ta av det som ble lagt i den. <em type="italic">7 </em> Men Jesus sa: «La henne være! Hun har spart salven til den dagen jeg skal begraves. <em type="italic">8 </em> De fattige har dere alltid hos dere, men meg har dere ikke alltid.» <em type="italic">9 </em> Det ble kjent i den store mengden av jøder at Jesus var i Betania. Nå kom de dit, ikke bare for hans skyld, men også for å se Lasarus, som han hadde vekket opp fra de døde. <em type="italic">10 </em> Da la overprestene planer om å drepe Lasarus også. <em type="italic">11 </em> For mange av jødene dro dit på grunn av ham og kom til tro på Jesus. <em type="italic">12 </em> Dagen etter fikk folkemengden som var kommet til festen, høre at Jesus var på vei inn i Jerusalem. <em type="italic">13 </em> Da tok de palmegreiner og gikk ut for å møte ham, og de ropte: <em type="italic">Hosianna! </em><em type="italic">Velsignet er han som kommer </em><em type="italic">i Herrens navn, </em><em type="italic">Israels konge! </em></p>
<p>1 Kuusi päivää ennen pääsiäistä Jeesus tuli Betaanihaan missä Laasarus asui, jonka Jeesus oli herättäny kuolheista.</p>
<p>2 Sielä hänele tarjothiin ruokapiðot. Martta palveli vierhaita, ja Laasarus oli yksi niistä jokka maathiin pöyðässä hänen kansa.</p>
<p>3 Sitte Maaria tuoi punnan oikkeeta, tyyrista nardusöljyy, voiteli sillä Jeesuksen jalat ja pyhki net omila hyksilä. Koko huonet täytyi siitä hyvästä haijusta.</p>
<p>4 Sitte Juudas Iskariot, yksi Jeesuksen opetuslapsista, hän joka petti Jeesuksen, sanoi:</p>
<p>5 "Miksi tuota voiðetta ei myyty kolmelasaðala denaarila ja rahat sitte annettu köyhille?"</p>
<p>6 Tätä hän ei kuitenkhaan sanonu sillä ko hänelä oli huolta köyhistä, mutta sillä ko hän oli varas. Rahakassa oli hänen hallussa, ja hän pruukais ottaat siitä mitä panthiin siiheen.</p>
<p>7 Mutta Jeesus sanoi: "Anna hänen olla! Hän oon säästäny sen voitheen minun hautaamispäivän varten.</p>
<p>8 Köyhät teilä oon tasan täälä, mutta minnuu teillä ei ole tasan."</p>
<p>9 Iso juutalaisjoukko sai tieðon ette Jeesus oli Betaaniassa. Nyt het tulthiin sinne, ei tyhä Jeesuksen tähden, mutta kans ette saaða nähðä Laasaruksen, jonka Jeesus oli herättäny kuolheista.</p>
<p>10 Sitte ylipapit päätethiin tappaat Laasaruksenki.</p>
<p>11 Sillä monet juutalaiset menthiin sinne hänen tähðen ja tulthiin uskhoon Jeesuksheen.</p>
<p>12. Päivää jälkhiin se iso ihmisjoukko mikä oli tullu juhlhiin, sai kuula ette Jeesus oli tulemassa Jerusaleemhiin.</p>
<p>13. Het otethiin sitte palmuoksii ja menthiin ulos häntä vasthaan, ja het huuðethiin:</p>
<p>Hosianna! Siunattu olkhoon hän,</p>
<p>joka tullee Herran nimheen,</p>
<p xml:lang="nob">Israelin kungingas!</p>
</body></document>
