<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Kväänit eli kainulaiset</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><year>2018</year><wordcount>8101</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>./1 Senter for nordlige folk, tekster på kvensk 23.01.2018.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="1_senter_for_nordlige_folk_tekster_pa_kvensk_23.01.2018.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Senter for nordlige folk / Tekster på kvensk</p>
<p>Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 23.01.2018 / Pirjo Paavalniemi</p>
<p xml:lang="nob">Til forsiden</p>
<p type="title">Kväänit eli kainulaiset</p>
<p type="title">Kväänit oon norjalainen minoriteetti joka oon vaeltannu satojen vuositten aikana Pohjas-Suomesta ja Pohjas-Ruottista Pohjas-Norjhaan. Sanala <span type="quote">”kvääni”</span> eli <span type="quote">”kainulainen”</span> meinathaan niitä keilä oon suomalainen kieli- ja kulttuuritavusta ja heän jälkiläisiä kekkä oon tulheet Pohjas-Norjhaan ennen vuotta 1945.</p>
<p type="title">Arvelhaan ette Norjassa oon suunile 10 000-15 000 kvääniä, ja suunile 2000-8000 ihmistä kekkä puhuva kvääniä/suomea.</p>
<p type="title">Vuona 1998 kväänit tunnustethiin kansaliseksi minoriteetiksi, samala tavala ko juutalaiset, rom-kansa, romanikansa ja mettäsuomalaiset.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kvenene</p>
<p xml:lang="nob">Kvenene er en norsk minoritet som har vandret fra Nord-Finland og Nord-Sverige til Nord-Norge i løpet av flere hundre år. Begrepet <span type="quote" xml:lang="nob">”kven”</span> omfatter alle med finsk språk- og kulturbakgrunn og deres etterfølgere som har kommet til Nord-Norge før 1945.</p>
<p xml:lang="nob">Det anslås at det finnes mellom 10 000-15 000 kvener i Norge, og ca. 2000-8000 personer som snakker kvensk/finsk i dag.</p>
<p xml:lang="nob">I 1998 ble kvenene anerkjent som en nasjonal minoritet, på lik linje med jøder, rom, romanifolket og skogfinner.</p>
<p xml:lang="nob">-----------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p type="title">Kväänin eli kainun kieli</p>
<p type="title">Kväänin eli kainun kieli oon kansalinen minoriteettikieli, mitä pääasiassa puhuthaan Tromssassa ja Finmarkussa. Kieli kuuluu suomalais-ugrilaisheen kieliperheesseen, ja se oon öystämerensuomalainen kieli. Kieli oon likheistä sukua Ruottin Tornionlakson meänkielen ja pohjassuomalaisten dialektitten kans. Ruottissa meänkieli oon kansalinen minoriteettikieli.</p>
<p type="title">Kväänin kieli</p>
<p type="title">Satojen vuositten aijan oon kväänin kieli kehittynny erilänsä suomen kielestä, ja se oon ottanu vaikutheita pohjasnorjalaisista dialektista ja saamen kielestä. Sanoissa ja osin kans grammatikissa olthiin vähitellen niin suuret erot, ette kväänin kielen saatethiin räknätä jo omaksi kieleksi. Vuona 2005 kväänin kielen tunnustethiin minoriteettikieleksi Norjassa.</p>
<p type="title">Kväänin kielen saatama jakkaat kahtheen eri dialekthiin; länsi ja öystä. Länsi-dialekti pittää sisälä alat Yykeästä kiini Porsanginvuonhoon. Tällä alala kväänin kielessä oon vaikutuksia kielestä mitä puhuthiin Tornionlaksossa 1600- ja 1700-luvula.</p>
<p type="title">Öystä-dialektia puhuthaan Varenkin-Paatsjoven alala. Dialekti sielä oon pohjassuomalainen sen tähen ko Pohjas-Suomesta ja muualtaki Suomesta siirythiin paljon ihmisiä sinne työn pörässä.</p>
<p type="title">Niin ko monet öystäsuomalaiset kielet, oon kans kväänin kieli uhattu kieli. Arvelhaan ette suunile 4000 kvääniä saattava suomea, ja 2000-2500 puhuva kväänidialektia.</p>
<p type="title">Norjalaistaminen</p>
<p type="title">1800-luvun puolivälissä alkoi saamelaisten ja kväänitten norjalaistaminen, ja sitä kesti suunile sata vuotta, ja sen tähen kväänin kieltä käytethiin yhä vähemän. Kväänin ja saamen kieli olthiin epätoivotut vieroelementit kasuavassa nasjunalistisessa Norjassa missä kylväthiin ajatusta ette oon yksi nasjuuni, eli yksi kansa ja yksi kieli. Kväänin ja saamen kieltä ei ollu lupa käyttäät koulussa. Yhen aijan oli lupa käyttäät kieliä apukielenä, mutta koululaki vuona 1936 kielsi kokonhansa suomen ja saamen kielen käytön. Tämän kielon otethiin pois 1960-luvun loppupuolela.</p>
<p type="title">Ekonominen kehitys merkitti kvääniväjele sitä, ette het panthiin pois oman kielen ja kulttuurin ja otethiin sijale norjalaisen kielen ja kulttuurin. Meinathiin ette kväänit oon maahanmuuttajat kekkä tulthiin tänne vapaaehtosesti, ja het itte valithiin ette het oon norjalaiset. Sen tähen heilä ei ollu mithään oikeuksia omhaan kielheen tahi kulttuurhiin. Monet kväänit ei pitänheet arvossa ommaa kulttuurista tavustaa, ja valithiin sen pois.</p>
<p type="title">Kväänin eli kainun kieli ja kulttuuri tääpänä</p>
<p type="title">Ajatukset kväänin kielen ja kulttuurin ympäri muututhiin 1960 – ja 70-luvula, ja kväänitten joukossa tapahtui etninen herrääminen. Alkoi syntyät paikalisia ja nasjunaalisia yhistyksiä, ja tämä vaikutti siihen ette vähitellen kieli ja kulttuuri elästyi. Vuona 1987 perustethiin Ruijan Kveeniliiton.</p>
<p type="title">Sekä Finmarkun korkeakoulussa ja Tromssan universiteetissa opetethiin suomea, ja 1980- ja 1990-luvula opetethiin suomea useassa koulussa Tromssassa ja Finmarkussa.</p>
<p type="title">Kväänin kieli oon puhuttu kieli, ja sen tähen oon käyty monet ja perustheeliset praatit sen ympäri, ette oonko kväänin kieli oma kieli eli suomen kielen dialekti.</p>
<p type="title">Ko kväänin kielen tunnustethiin kansaliseksi minoriteettikieleksi vuona 2005, alethiin työtelemhään sen etheen ette kehitethään kväänin kirjakielen. Kainun institutila oon nasjunaali eesvastaus kehittäät kväänin kieltä Norjassa. Kväänin kirjakieltä alethiin kehittämhään vuona 2007, ko Kväänin kielitingan ja kieliraatin perustethiin. Kielityön moolina oon tehä kirjotusnormin jossa pohjana oon kväänin kielen eri dialektit.</p>
<p type="title">Kväänin kielen ympäri</p>
<list><p type="listitem"><span>öystämerensuomalainen kieli </span></p>
<p type="listitem"><span>kuuluu suomalais-ugrilaisheen perheesseen </span></p>
<p type="listitem"><span>likheistä sukua Tornionlakson meänkielen ja Pohjas-Suomen dialektitten kans </span></p>
<p type="listitem"><span>puhuttu kieli jota vanhemat kväänit puhuva </span></p>
<p type="listitem"><span>kväänin kielessä oon monta eri dialektia </span></p>
<p type="listitem"><span>tunnustethiin minoriteettikieleksi vuona 2005 </span></p>
<p type="listitem"><span>puhujia suunile 2000-2500 </span></p>
</list><p><em type="italic">Lähtheet ja aijankohtaset linkit </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Katto dokumenttifilmin </em><em type="italic">Det hemmelige språket, </em><em type="italic">NRK 2015 </em></p>
<p><em type="italic">Kväänin eli kainun kieltä oon puhuttu meän pohjasimmassa fylkissä 800 vuoen aijan. Kuitenki tyhä harva norjalainen tietää kekkä oon kväänit ja kummonen oon heän kieli. Dramaattisessa ympäristössä Finmarkussa kohtaama kansanjoukon jonka histoorian ushein unheetamma. Mitä tapahtuu ko sinun äitinkieltä ei tunnusteta oikeaksi kieleksi? Ja kunka kväänit tääpänä kokeva sen ette het ottava takasin oman kielen ja identiteetin? </em></p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kvensk språk</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kvensk er et nasjonalt minoritetsspråk, som hovedsakelig snakkes i Troms og Finnmark. Språket inngår i den finsk-urgiske spåkfamilien, og er et østersjøfinsk språk. Språket er nært beslektet med tornedalsfinsk meänkieli i Sverige og de nordfinske dialektene. I Sverige er meänkieli et nasjonalt minoritetsspråk. </em></p>
<p type="title" xml:lang="nob">Det kvenske språket</p>
<p xml:lang="nob">Gjennom flere hundre år har kvensk utviklet seg uavhengig av finsk i Finland, og blitt sterkt påvirket av både nordnorske dialekter og samisk. Forskjellene i ordforråd og til dels også grammatikk, ble etter hvert så store at det ble grunnlag for å snakke om et eget språk. I 2005 ble kvensk anerkjent som minoritetsspråk i Norge.</p>
<p xml:lang="nob">Kvensk kan deles inn i to dialektområder; det vestlige og det østlige. Det vestlige området strekker seg fra Lyngen til Porsangerfjorden. I dette området er kvensk preget av språket som ble snakket i Tornedalen på 1600- og 1700-tallet.</p>
<p xml:lang="nob">Det østlige finner vi i Varanger- Pasvikområdet. Dialekttypen her er nordfinsk, og resultat av primær arbeidsinnvandring fra hele Nord-Finland, og også fra andre områder av Finland.</p>
<p xml:lang="nob">Som de fleste østersjøfinske språkene er kvensk et truet språk. Man regner med at om lag 4000 kvener kan finsk i dag, og om lag 2000-2500 snakker kvendialekter.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Fornorskning</p>
<p xml:lang="nob">Som resultat av den harde fornorskningspolitikken som ble ført overfor samene og kvenene i rundt 100 år fra midten av 1800-tallet, gikk bruken av kvenske språket sterkt tilbake. Kvensk ble i likhet med samisk sett på som uønskede fremmedelementer i et framvoksende nasjonalistisk Norge, som dyrket forestillingen om en nasjon – ett folk – ett språk. Det ble forbudt å bruke både kvensk og samisk i skolen. I en periode ble språkene godtatt som hjelpespråk, men med skoleloven av 1936 ble det forbudt å bruke finsk eller kvensk i det hele. Dette forbudet ble opphevet på slutten av 1960-tallet.</p>
<p xml:lang="nob">For den kvenske befolkningen ble veien til økonomisk vekst og fremgang, det samme som å legge fra seg sitt språk og kultur til fordel for det norske. Kvenene ble sett på som innvandrere, som kom hit frivillig, og dermed hadde valgt å bli norske. De hadde derfor heller ingen rettigheter knyttet til språk og kultur. Mange kvener så ned på sin kulturelle bakgrunn, og valgte den bort.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kvensk i dag</p>
<p xml:lang="nob">Holdningene til kvensk kultur og språk endret seg utover 1960 – og 70-tallet, og en etnisk bevissthet og oppvåking fant sted blant kvenene. Det dukket opp foreninger både på lokalt og ett hvert nasjonalt nivå, som etter hvert bidro til revitalisering av språket og kulturen. I 1987 ble Norske kveners landsforbund stiftet.</p>
<p xml:lang="nob">Både på Høgskolen i Finnmark og ved Universitetet i Tromsø ble det undervist i finsk, og utover 1980- og 1990 tallet ble det undervist i finsk ved flere skoler i Troms og Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">Det har foregått mange og grundige diskusjoner om kvensk kan oppfattes som et eget språk eller som en finsk dialekt, siden språket har utviklet seg som talespråk.</p>
<p xml:lang="nob">Da kvensk ble anerkjent som et nasjonalt minoritetsspråk i 2005, startet arbeidet med å utvikle et kvensk skriftspråk. Kvensk institutt har nasjonalt ansvar for utviklingen av kvensk språk i Norge. Utviklingen av kvensk til et skriftspråk begynte i 2007, da Kvensk språkting og språkråd ble etablert. Målet for språkarbeidet er å lage en skriftnorm basert på ulike kvenske dialekter.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Om kvensk språk</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">østersjøfinsk språk</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">inngår i finsk-urgisk språkfamilie</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">nært beslektet med tornedalsfinsk meänkieli og de nordfiske dialektene</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">deles inn i vestlige og østlige dialekter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">muntlig språk blant eldre kvener</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">mange ulike kvenske dialekter</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">anerkjent som minoritetsspråk i 2005</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">snakkes av rundt 2000-2500</p>
</list><p type="title" xml:lang="nob">Kilder og aktuelle lenker</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Se dokumentaren Det hemmelige språket, NRK 2015</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kvensk har vært snakket i våre nordligste fylker i 800 år. Likevel er det svært få nordmenn som kjenner til kvenene og språket deres. I dramatiske omgivelser i Finnmark møter vi en folkegruppe med en ofte glemt historie. Hva skjer med deg når morsmålet ditt ikke anerkjennes som et ordentlig språk? Og hvordan oppleves det for kvener av i dag å gjenoppdage sitt språk og sin identitet? </em></p>
<p xml:lang="nob">--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p type="title">Kväänipuku</p>
<p><em type="italic">Kväänipukua alethiin suunittelemhaan vuona 1995, ja Jens Starkin idee oli siinä perustanna. Vuona 2001 tuli kväänipuku valmhiiksi, ja tääpänä se oon kväänitten tärkeä identiteettimarkööri. </em></p>
<p type="title">Kväänipuku</p>
<p type="title">Kynstintekijä Jens Stark Naavuonosta meinas ette kväänit häätyvä saaha oman puvun, samala tavala ko muutki. Niinpä alethiin työtelemhään ette laitethaan puvun joka pitäis vaarin kväänitradisjuunista ja samala passais tämän päivän samfynnhiin. Oma kväänipuku lujittais kansan identiteettiä, sekä kväänitten joukossa ja muutonki samfynnissa.</p>
<p type="title">Työjoukossa olthiin myötä Kompetansesenter for husflid og småindustri i Målselv ja Ruijan Kveeniliitto.</p>
<p type="title">Kväänikansala ei ollu pukua josta saattais ottaat mallin. Niinpä puku oon uusi konstruksjuuni jonka perustanna oon litteräärit kuvvaukset, kuvat ja muut materiaalit vuosilta 1880-1920. Puvussa näkkyy suomalainen pukutradisjuuni, mutta se oon saanu inspirasjuunin kans saamelaisesta ja norjalaisesta pukutradisjuunista. Sillä tavala puku peilaa sitä sekotusta jonka resultaatti kväänikulttuuri oon.</p>
<p type="title">”Puvussa näkkyy suomalainen pukutradisjuuni ja elementit jokka oon olheet ytheiset saamelaisten ja kväänitten pukutradisjuunissa. Lisäksi siinä näkkyy moderni norjalainen pukutradisjuuni. Puku oon esimerkki siitä kunka identiteetti syntyy ko olhaan tekemisissä muitten joukoitten kans.”</p>
<p xml:lang="nob">Aarekol, Lena 2008. <span type="quote" xml:lang="nob">“Om å kle seg kvensk”</span>, Ottar nr 1, Tromsø.</p>
<p><em type="italic">Vaimoitten puku ja tykötarpheet </em></p>
<p>Pukhuun kuuluu hamet, aluhamet, västi, paita, vyöliina, huivi, lakki, väsky, kengät ja hopeat. Inspirasjuunin hamheesseen ja västhiin oon nouettu pohjassuomalaisista vaattheista. Kankhaan oon kuottu käsin, ja siinä oon sinisiä, keltasia, punasia ja vihrisiä raitoja.</p>
<p>Paita, vyöliina ja lakki oon valkeat ja ommeltu puolipellavasta jossa oon valkea pruteerinki. Inspirasjuunin oon nouettu tornionlaksolaisesta lakista.</p>
<p>Väskyn oon tehty poronnahasta. Se oon kolmikanttinen ja muistuttaa vuotakengän mallia. Silkkihuivi oon samalainen vaimoila ja miehilä. Sie saatat itte valita huivin färin ja mallin. Vaimoitten huivissa oon frynsit.</p>
<p>Koristukshiin oon saatu inspirasjuunin arkeoloogisista löyöistä Maarnuorassa Pohjas-Tromssassa. Ristinmalliset koristukset muisteleva kväänitten likheisestä yhtheyestä kristilisyytheen ja lestadionismhiin.</p>
<p>Puvun kengät oon kansanpuvun kengät tahi vuotakengät.</p>
<p type="title">Miehitten puku ja tykötarpheet</p>
<p>Se oli vaikea löytäät vissin pukuelementin miehitten pukua varten, ja sen tähen miehitten puvun mallin oon suuniteltu niin ette se passaa yhtheen vaimoitten puvun kans.</p>
<p>Miehitten puvussa oon paita, västi, jakki, housut, kaulaliina, vyö, kengät, hopeat ja tuppiveitti.</p>
<p>Jakin oon ommeltu valkeasta villasta, ja siinä oon malli mikä muistuttaa saamenpukua. Housut oon tehty mustasta villakankhaasta. Vyö oon poronnahkaa ja siinä oon hopeasolki. Lakki oon kalotti jonka oon tehty valkeasta villasta. Lakin mallin oon nouettu 1800-luvun litografiista, jossa kahela miehelä oon semmoset lakit ko het oon jahtaamassa oravia.</p>
<p>Miehitten puvussa käytethään kaulaneulaa ja mansjettiknappia jokka oon tehty hopeasta. Inspirasjuunin oon nouettu kaulakoristuksesta jonka oon löyetty Pohjas-Tromssasta. Koristuksen pyntti oon dateerattu 1000-luvun lopphuun, siinä oon kirvheen malli, ja arvelhaan ette sen alkupörä oon Suomessa tahi Ryssässä.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Katto filmin Kiitos sinulet, pappa (En takk til deg, pappa)</p>
<p><em type="italic"><span type="quote">«Kiitos sinulet, pappa»</span> oon kuvapeli jossa käsitelhään kväänipukua identiteettimarköörinna. Met opastumma raisilaisen Kristin Haslund Salon ja hänen faarin Steinar Salon kans, ja kuulema heän kväänijuuritten ympäri jokka oon Olmavankassa, Kaivuonon komuunissa. </em></p>
<p type="title">Kväänipuvun ympäri</p>
<list><p type="listitem"><span>tehty kynstintekijän Jens Starkin ideen pohjalta </span></p>
<p type="listitem"><span>tuli valmhiiksi vuona 2001 </span></p>
<p type="listitem"><span>vaimoitten ja miehitten puku </span></p>
<p type="listitem"><span>uusi konstruksjuuni jonka pohjana oon litteräärit kuvvaukset </span></p>
<p type="listitem"><span>ankkuroitu suomalaisheen tradisjuunhiin </span></p>
<p type="listitem"><span>saamelaisia ja norjalaisia elementtiä </span></p>
</list><p xml:lang="nob">Kvendrakten</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Arbeidet med å utvikle en drakt for kvenene startet i 1995, etter ide fra kunstneren Jens Stark. I 2001 ble kvendrakten ferdigstilt, og er i dag en viktig identitetsmarkør for kvenene. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kvendrakten </em></p>
<p xml:lang="nob">Kunstneren Jens Stark fra Kvænangen, mente kvenene burde ha sin egen drakt, slik som alle andre. Dermed startet arbeidet med å lage en drakt som skulle ivareta kvenske tradisjoner, samtidig som den skulle passe inn i dagens samfunn. En egen kvendrakt ville styrke befolkningens identitet, både internt og i samfunnet for ørvig.</p>
<p xml:lang="nob">Arbeidsgruppen, som besto av Kompetansesenter for husflid og småindustri i Målselv og Norske kveners forbund.</p>
<p xml:lang="nob">Kvenene hadde ikke en allmenn drakt som kunne brukes som modell. Drakten er dermed en nyrekonstruksjon basert på litterære beskrivelser, fotografier og annet materialfunn fra tidsperioden 1880-1920. Resultatet er en drakt som tar utgangspunkt i finsk drakttradisjoner, men som også er inspirert av samiske og norske klestradisjoner. Slik gjenspeiler drakten den blandingen som kvensk kultur er et resultat av.</p>
<p xml:lang="nob">Drakten er preget av å være forankret i finsk drakttradisjon, har elementer som har vært felles med samisk og kvensk drakttradisjon og en tilpasning til moderne norsk drakttradisjon. Den er i så måte et eksempel på hvordan identitet skapes i interaksjon med andre grupper.”</p>
<p xml:lang="nob">Aarekol, Lena 2008. <span type="quote" xml:lang="nob">“Om å kle seg kvensk”</span>, Ottar nr 1, Tromsø.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kvinnedrakten med tilbehør</p>
<p xml:lang="nob">Drakten består av stakk, understakk, vest, skjorte, forkle, tørkle, lue, veske, fottøy og sølv. Inspirasjonen til stakken og vesten er hentet fra de nordfinsk bekledning. Stoffet er håndvevd og har blåe, gule, røde og grønne striper.</p>
<p xml:lang="nob">Både skjorta, forkledet og lua er hvite og sydd i halvlin med broderi i hvit. Inspirasjonen er hentet fra en lue fra Tornedalen.</p>
<p xml:lang="nob">Veska er av reinskinn og har fått en trekantet form som ligner formen på komager. Silketørkle er felles for kvinner og menn. Det er opp til deg selv å velge farge og mønster på disse. Kvinnenes tørkle skal ha frynser.</p>
<p xml:lang="nob">Smykkene har hentet sin inspirasjon fra arkeologiske funn fra Maursund i Nord-Troms. Korsformene i smykkene henviser til kvenenes nære relasjon til kristendom og læstadianisme.</p>
<p xml:lang="nob">Fottøyet til drakten er bunadsko eller komager,</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Herredrakten med tilbehør</p>
<p xml:lang="nob">Det var vanskelig å finne særegne draktelementer for men som drakten kunne baseres på, derfor er drakten tilpasset kvinnedrakten i sitt design.</p>
<p xml:lang="nob">Herredrakten består av skjorte, vest, jakke, bukse, halstørkle, belte, fottøy, sølv og slirekniv.</p>
<p xml:lang="nob">Jakka er sydd i hvit ull, og har fått en koftelignende form. Buksa er laget av sort ullstoff. Beltet er av reinskinn med sølvspenne. Til hodeplagget er en kalott i hvit ull. Denne er basert på et litografi fra 1800-talet, som viser to menn på ekornjakt med slik lue.</p>
<p xml:lang="nob">Til herredrakten brukes halsnål og mansjettknapper i sølv. Inspirasjonen er hentet fra et halsmykke som er funnet i Nors-Troms. Anhenget på smykket, som er datert til sent på 1000-tallet, er økseformet, og det antas at det stammer fra Finland eller Russland.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Se videoen En takk til deg, pappa</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«En takk til deg, pappa»</span> er et bildespill som tar for seg kvendrakta som identitetsmarkør. Vi blir bedre kjent med Kristin Haslund Salo fra Nordreisa hennes far Steinar Salo, og deres kvenske røtter fra Manndalen i Kåfjord kommune. </em></p>
<p type="title" xml:lang="nob">Om kvendrakten</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob"><span>utviklet etter en ide av kunstneren Jens Stark </span></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><span>ferdigstilt i 2001 </span></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><span>dame og herredrakt </span></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><span>nyrekonstruksjon basert på litterære beskrivelser </span></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><span>forankret i finsk tradisjon </span></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><span>elementer fra samisk og norsk </span></p>
</list><p xml:lang="nob">--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p type="title">Lestadionismi uskossa ja samfynnissa</p>
<p type="title">Lestadionismi oon kristilinen herätysliiket jolla oon ollu suurin vaikutus tämän alan väkheen. Porosaamelaiset keilä oli kesälaitumet rannikolla ja kvääni-siirtolaiset tuothiin herätysliikheen Norjhaan 1840-luvula.</p>
<p>Lestadiolaisesta kokkouksesta. Kuva: Ørjan Bertelsen.</p>
<p>Lestadionismin perustaja, ruottalais-saamelainen Lars Levi Læstadius, tulkitti raamatullisen sanoman sillä tavala ette se passas yhtheen sen käsityksen kans mikä saamelaisila oli luonon ja toelisuuen ympäri. Sillä tavala hän sitoi yhtheen ihmisten arkipäivän ja tradisjuunit sekä kristilisen uskon.</p>
<p>Saamelaiset ja kväänit Pohjas-Tromssassa olthiin jo kauvon olheet sekä ekonoomisen ja kulttuurisen painon alla. Norjalaistaminen oli jättäny syvät jäljet. Ekonoomisesti oli suuri välimatka kahen joukon välilä, missä saamelaiset ja kväänit olthiin yhelä puolela ja norjalaiset virkamiehet ja kauppihaat toisela puolela. Læstadius oli positiivinen saamen kielen ja kulttuurin suhtheen, ja hän meinas muun myötä ette papit ja esivalta hääyttäis saattaat saamea. Hän näki ette alkoholismi oli syy siihen ette saamelaisila oli sosiaalinen hätä, ja hän moitti seurakuntaa siitä kunka saamelaiset elävä ja juopotteleva. Ette tämän saatethiin pyörtäät, oli välttämätön muuttaat elämäntavan.</p>
<p type="title">Ankaruus ja synninpäästö</p>
<p type="title">Se kunka elethään, oon tärkeä uskovalle lestadiolaisele. Ihmistä varotethaan maalisen samfynnin vaikutuksista, ja Læstadius teki ankaruuesta sentraalin hyvheen. Ihminen häätyi suojela ommaa uskoa ja pykätä <span type="quote">«aian»</span> oman kristilisen elämän ympärille.</p>
<p type="title">Synti ja antheeksianto oon sentraalit Læstadiuksen opissa. Ko tunnustat syntisen luontosti ja tehet paranuksen, saatat saaha synnit antheeksi toiselta kanssakristityltä. Lestadiolaisissa kokkouksissa koethiin tuntheelisia purkauksia ja tunnethiin ette kuuluthaan yhtheen.</p>
<p type="title">Erimielisyyet oon vaikuttanheet siihen ette lestadionismissa oon tääpänä monta eri suuntaa. Norjan puolela oon kolme eri pääsuuntaa:</p>
<list><p type="listitem"><span>Ensistisyntynheet jonka pääpaikka oon Ofoten ja Lofoten </span></p>
<p type="listitem"><span>Yykeän suunta joka vaikuttaa eniten Pohjas-Tromssassa (kaksi eri suuntaa) </span></p>
<p type="listitem"><span>Alattion suunta joka vaikuttaa Länsi-Finmarkussa </span></p>
</list><p type="title" xml:lang="nob">Erik Johnsen</p>
<p>Pohjas-Tromssassa lestadiolaiset kokkoonuthiin muun myötä Yykeänperän markkinoila ja pienemissä kokkouksissa ihmisten kotona. Predikantti <em type="italic">Erik Johnsen </em>(1842-1941) Kaivuonosta oli tärkeä lestadiolaisuuen sanansaattaja suunile vuona 1900. Johnsen kävi paljon lestadiolaisissa kokkouksissa Pohjas-Ruottissa, mutta aijan myötä hän tuli eri ajatukshiin joistaki sentraalista oppikysymyksistä. Erityisesti kastheen ja seurakuntastruktuurin suhtheen hän oli eri mieltä ko muut lestadiolaiset suunat. Hän piti ette lapsenkastet oli tarpheelinen, ja tämän näkövinkkelin kautta hän kehitti likheisemmän suhtheen Norjan kirkon kans ko muitten lestadiolaisten suunitten kans. </p>
<p>Johnsenin oli tinkimätön johtaja ja oppifaari lestadiolaisessa herätyksessä Yykeässä. Sitä kuttuthiin Yykeän suunaksi.</p>
<p type="title">Enämen lestadionismin ympäri</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Katto programin </em><em type="italic">Ilden fra Sinai – Den læstadianske vekkelse på Nordkalotten, NRK </em></p>
<p type="title" xml:lang="nob">Læstadianismen i tro og samfunn</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Læstadianismen </em><em type="italic">er den kristne vekkelsesbevegelsen som har hatt størst innflytelse på befolkningen i regionen. Vekkelsesbevegelsen kom til Norge på 1840-tallet med reindriftssamer som hadde sommerbeite ved kysten og med den kvenske innvandringen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Fra læstadiansk samling. Foto: Ørjan Bertelsen.</p>
<p xml:lang="nob">Læstadianismens grunnlegger, den svensk-samiske presten Lars Levi Læstadius, fortolket det bibelske budskapet rett inn i en samisk natur- og virkelighetsoppfatning. Slik klarte han å knytte befolkningens hverdag og tradisjoner sammen med kristen tro.</p>
<p xml:lang="nob">Samene og kvenene Nord-Troms hadde gjennom lang tid vært utsatt for både økonomisk og kulturell undertrykking. Fornorskningspolitikken hadde satt dype spor, og øknomisk var det stor avstand mellom samene og kvenene på den ene siden og de norske embeds- og handelsmenn på den andre siden. Læstadius var positiv til samisk språk og kultur, og han mente blant annet at prestene og myndighetene burde kunne samisk. Han så at alkoholismen var årsaken til den sosiale nøden blant samene, og refset menigheten for dets livsførsel og drukkenskap. For å kunne omvendes var det nødvendig å endre livsførsel.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Nøysomhet og syndsforlatelse</p>
<p xml:lang="nob">Måten å leve på er viktig for en troende læstadianer. Det advares mot å la seg påvirke for mye av det verdslige samfunnet, og Læstadius gjorde nøysomhet til sentral dyd. Man skal verne sin tro ved å bygge <span type="quote" xml:lang="nob">«gjerde»</span> rundt sitt kristne liv.</p>
<p xml:lang="nob">Synd og tilgivelse er sentralt i Læstadius lære. Gjennom å erkjenne sin syndige natur og ta en oppgjør med det (boten), kan du få syndenes forlatelse fra en medkristen. De læstadianske samlingene var preget av føleselsesmessige utbrudd og samhold.</p>
<p xml:lang="nob">Uenighet og splittelser har gjort at det i dag finnes mange grener innen læstadianismen. På norsk side er det tre hovegrener:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">De førstefødte med tyngdepunkt i Ofoten og Lofoten</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Lyngen-retningen med tyngdpunkt i Nord-Troms (to fraksjoner)</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Alta-retningen med tyngdepunkt i Vest-Finnmark</p>
</list><p type="title" xml:lang="nob">Erik Johnsen</p>
<p xml:lang="nob">I Nord-Troms samlet læstadianerne seg på blant anner Skibotnmarkeder og i mindre forsamlinger i private hjem. Predikant <em type="italic">Erik Johnsen </em>(1842-1941) fra Kåfjord ble omkring 1900 en viktig formidler av læstadianismens budskap. Johnsen sto i nærkontakt med læstadianske forsamlinger i Nord-Sverige, men fikk etter hvert et annet syn i en del sentrale lærespørsmål. Det var særlig i synet på dåpen og menighetsstrukturen at hans syn skilte seg ut fra de andre læstadianske retningene. Han la vekt på barnedåpens nødvendighet, og utviklet gjennom dette synet et nærmere forhold til Den norske kirke enn de andre læstadianske retningene. </p>
<p xml:lang="nob">Johnsen blir omtalt som den ubestridte leder og lærefader for den læstadianske vekkelsen i Lyngen, kalt Lyngen-retningen</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Mer om læstadianismen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Se programmet Ilden fra Sinai – Den læstadianske vekkelse på Nordkalotten, NRK </em></p>
<p xml:lang="nob">--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p type="title">Ruoka Pohjas-Tromssassa</p>
<p type="title">Ruokatradisjuunit Pohjas-Tromssassa oon saanheet vaikutuksia kolmesta eri kulttuurista jokka oon sulanheet yhtheen; saamelaisesta, norjalaisesta ja kväänikulttuurista. Merisaamelaiset olthiin taloliset, ja het saathiin elanon fiskusta ja maanviljelystä, mutta kulttuuri oon saanu vaikutuksia kans porosaamelaisilta keitten kesälaitumet olthiin likelä.</p>
<p type="title">Kaikin olthiin enämen ja vähemän omatoimiset ja saathiin omasta pruukista lihhaa, maitoa ja pottuja. Lisäksi kovothiin kaiken mitä luonosta saathiin, niin ko marjoja, raparperia ja yrttiä.</p>
<p type="title">Kala</p>
<p type="title">Kala oli tärkeä vuonon ihmisille Pohjas-Tromssassa, oli se sitte verestä, pokkoa, syyryä eli happaantunutta tahi kuivattua. Se antoi leivän pöythään, sitä vaihetethiin tavarhaan mitä muutoin ei saatu, ja se antoi huushollille rahhaa.</p>
<p type="title">Turska oli kaikista tärkein kala, ja suuriman osan siitä hengastethiin kuivumhaan ja myythiin sitte kuivakalana.</p>
<p type="title">Kalan haluthiin syöä vereksennä, ja sillon peret saattoi kokkoontuat syömhään vaikkapa keskiyölä. Vuoen ensimäinen möljä oli tärkeä tapahtuma, ja sen syöthiin maksamaakon ja kalamaakon kans.</p>
<p type="title">Vereksen kalan pruukathiin keittäät yhessä maksan ja suolatun hylkheenpalasen kans tahi nissunkuun kans. Kaiken keitethiin samassa paassa potuitten kans, ko pottu tuli tavaliseksi ruoaksi 1880-1890-luvula.</p>
<p type="title">Aijemin oli kans syyrykala tavalinen ruoka, ja sen keitethiin vereksen kalan sijhaan. Kalan hauathiin tepuitten sishään fieruan tulvarajhaan. Sillä tavala se happani – lámesguolli. Talvela kalan panthiin lumen alle happaantumhaan.</p>
<p type="title">Muutoin kalasta tehthiin späkkikallaa, tahi sen suolathiin tahi saustethiin. Kuivakala oli jokapäivästä ruokaa, ja sen pruukathiin kastaat traanhiin ennen ko sen syöthiin. Mätiä käytethiin ko tehthiin mätikakkoja ja mätikakkovelliä.</p>
<p type="title">Liha ja elläimen sisäosat</p>
<p type="title">Lihan suolathiin, kuivathiin tahi saustethiin. Tyhä sillon ko lahathiin, saathiin verestä lihhaa. Lihavelli oli pyhäruoka. Poronlihan freistathiin pittäät vereksennä, ja pakkasella se menestyi hyvin.</p>
<p type="title">Melkheen kaikki elläimen sisäosat käytethiin. Suolet käytethiin ko tehthiin verimakkaroita ja makkaroita elläimen sisäosista. Kepposet ja munhaiset suolathiin ja hengastethiin, ja niitä käytethiin ko keitethiin velliä. Syän ja kieli suolathiin, hengastethiin tahi puristethiin, ja niitä käytethiin leivän päälysennä. Maksan paistethiin tahi keitethiin pruunisoosissa. Lamphaanpäät, vasikanpäät ja lehmänpäät keitethiin ja syöthiin laattealeivän kans. Lamphaanpäät kans suolathiin, kuivathiin ja käytethiin jouluruokana.</p>
<p type="title">Leipominen ja marjat</p>
<p>Pomor-kaupan tähen Pohjas-Tromssassa oli nokko jauhoja. Jauhon vaihetethiin kalan kans. Net olthiin vaimot ja lapset ko leivothiin. Laattealeipää pruukathiin leipoat paljon yhelä kertaa. Vesikakkoja ja maitokakkoja leivothiin Yykeässä.</p>
<p>Monenlaisia lepsuja paistethiin. Salhainen resepti kulki muorilta tyttärelle.</p>
<p>Hiljemin alethiin käyttämhään jääriä ko leivothiin. Leipätaikinoita panthiin suurissa kaukaloissa, ja yhelä kerrala leivothiin kiini 20 leipää.</p>
<p>Marjoista - niin ko puoloista, mustikoista, kaarnheista, vaaraimista ja hilloista - tehthiin mehua, marmelaatia ja päälysruokaa.</p>
<p>Suolaheinästä ja keitetyistä hilloista saathiin C-vitamiinia kylmänä vuoenaikana. Suolaheinän koothiin tynnyreihin, keitethiin ja sekotethiin maitoruoan kans.</p>
<p><em type="italic">Maito ja maitoruoka </em></p>
<p>Sekä lehmiä ja lamphaita lypsethiin. Maiosta kirnuthiin voita, ja maiosta tehthiin juustoa ja gommea. Sekä ferestä maitoa ja piimää käytethiin, ja erityisesti piimää. Sen panthiin tynnyrhiin jossa sen annethiin seisoat niin kauvoin ette se happani. Sitä myöten ko sen käytethiin, täytethiin tynnyrhiin uutta vastasiivittyä maitoa. Piimhään saatethiin kans lisätä puoloja ja kaarnheita.</p>
<p>Fiili jonka päälä oli sokkeria, oli hyvä kesäruoka. Sen tehthiin päälyspiimästä jonka päälä oli vastasiivittyä maitoa, ja se häätyi seisoat lämpimässä siksi ko oli valmis.</p>
<p type="title">Syömiset</p>
<p type="title">Syömiset pruukathiin olla aamuruoka, keskipäivä, iltaruoka.</p>
<p type="title">Aamuruokana pruukas olla krouvileipää tahi laattealeipää. Liharulla, späkkisuolattu saiti tahi meriahven, pruunijuusto, voi, gomme, marmelaati ja sirappi olthiin tavaliset leivän päälysennä. Amula saatethiin syöä kans velliä. Sen tehthiin ohrajauhosta ja kaurakryynistä. Muutamisti vellhiin panthiin lihapaloja tahi turskaa.</p>
<p type="title">Pottu ei ollu tavalinen ruoka Pohjas-Tromssassa ennen ko 1800-luvun lopula. Potun sijasta käytethiin fannua.</p>
<p type="title">Keskipäivälä syöthiin lämpimän ruoan, tavalisesti kallaa ja pottuja tahi lihavelliä. Vellhiin saatethiin lisätä vihrisiä, niin ko koleraapista, kylrötteriä, löökiä ja pottuja, ja vielä kryyniä.</p>
<p>Iltaruoka oli tavalisesti keitettyä kallaa jota syöthiin kylmänä tahi sen paistethiin potuitten ja löökin kans. Iltaruokana saattoi olla kans velliä tahi puuroa, ja sillon siihen panthiin ohrajauhoja tahi ruisjauhoja, ja muutamisti kans kaurakryyniä.</p>
<p>Lihavelli ja lapsköysi olthiin tavaliset pyhämurkinat. Hiljemin olthiin menyyssä kans pikkupaisti, hernetstyyinki ja kans makkarat.</p>
<p><em type="italic">Linkit </em></p>
<p><em type="italic">Kalareseptit </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lihareseptit </em></p>
<p><em type="italic">Reseptit joissa käytethään elläimen sisäosia </em></p>
<p><em type="italic">Juusto- ja gommereseptit </em></p>
<p><em type="italic">Reseptit joissa käytethään vihrisiä ja marjoja </em></p>
<p><em type="italic">Leipä- ja laattealeipäreseptit </em></p>
<p type="title">Lähtheet ja aktuellit linkit</p>
<p xml:lang="nob">Häfti <em type="italic">Mat og tradisjoner i Nord-Troms, 1997 </em></p>
<p xml:lang="nob">Häfti <em type="italic">Sjøsamisk levesett i gamle Lyngen </em>, 2004 </p>
<p type="title" xml:lang="nob">Mat i Nord-Troms</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mattradisjonene i Nord-Troms er påvirket av tre kulturer som har smeltet sammen; samisk, kvensk og norsk. Sjøsamene var fastboende, og levde av fiske og småbruk, men kulturen er også påvirket av flyttsamer som hadde sommerbeite her. </em></p>
<p xml:lang="nob">Alle var mer eller mindre sjølforsynt med et lite småbruk, som ga kjøtt, melk og poteter. I tillegg høstet man av det naturen hadde å by på av bær, rabarbra og urter.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Fisk</p>
<p xml:lang="nob">Fisken var en nødvendighet for fjordfolket i Nord-Troms, enten den var fersk, bokna, surna eller tørka. Den ga mat på bordet, den ble brukt for å bytte til seg varer man ellers ikke fikk tak i, og den gav senere penger til husholdningene.</p>
<p xml:lang="nob">Torsken var den viktigste fisken, og mesteparten ble hengt for å selges som tørrfisk.</p>
<p xml:lang="nob">Fisken ble helst benyttet fersk, og da kunne familien samles til måltid om så midt på natta. Årets første mølja var et høydepunkt, og den ble servert med levermager og kamsemager.</p>
<p xml:lang="nob">Fersk fisk ble ofte kokt i lag med lever og en bit saltet kobbe elle nisespekk. Alt ble kokt i samme gryte, også sammen med poteten da den ble vanlig rundt 1880-90.</p>
<p xml:lang="nob">Tidligere var også surfisk vanlig kost, og denne ble kokt som erstatning for fersk fisk. Fisken ble gravd ned i tangen nedefor flommålet, slik at den surnet – <em type="italic">lámesguolli </em>. Om vinteren surnet fisken under snøen. </p>
<p xml:lang="nob">Fisken ble ellers speket, saltet eller røkt. Tørrfisk var daglig kost, og den ble ofte dyppet i tran før den ble spist. Av rogn ble det laget rognkaker og rognbollesuppe.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kjøtt og innmat</p>
<p xml:lang="nob">Også kjøttet ble saltet, tørket eller røkt. Kun under slaktingen ble det benyttet fersk kjøtt. Kjøttsuppe var høytidsmat. Reinkjøttet forsøkte man å holde fersk, og dette gikk bra i frosttiden.</p>
<p xml:lang="nob">Det meste av innmaten kom til nytte. Tarmene ble brukt til blodpølser og innmatpølser. Lunger og nyrer ble saltet og hengt, og brukt i supper. Hjerte og tunge ble saltet, hengt eller presset, og brukt til pålegg. Leveren ble stekt eller kokt i brunsaus. Sauehoder, kalvehoder og kuhoder ble kokt og spist med flatbrød. Sauhodene ble også saltet, tørket og brukt til julemat.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Baking og bær</p>
<p xml:lang="nob">Pomorhandelen gjorde at Nord-Troms var forsynt med mel. Mel ble byttet med fisk. Kvinnene og barna stod for bakingen. For det meste ble det bakt flatbrød i store mengder av gangen. Vannkaker og melkaker ble mye brukt i Lyngen.</p>
<p xml:lang="nob">Lefser ble bakt i mange varianter. Hemmelige oppskrifter gikk fra mor til datter.</p>
<p xml:lang="nob">Senere tok gjærbaksten over, og det ble satt brøddeig i store trauer, og bakt opp til 20 brød om gangen.</p>
<p xml:lang="nob">Av bær som tyttebær, blåbær, krøkebær, bringebær og multer ble det laget saft, syltetøy og desserter.</p>
<p xml:lang="nob">Syregras og kokt moltebær sørget for C-vitamin i den kalde årstida. Syregras ble samlet i tønner, kokt og blandet i melkemat.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Melk og melkemat</p>
<p xml:lang="nob">Både ku og sauer ble melka, og melka ble brukt til å kjerne smør og til lage ost og gomme. Både fersk og surmelk ble benyttet, og da spesielt surmelk. Den ble fylt i tønner, og stod til den ble sur. Etterhvert som den ble brukt, fyltes det på med nysilt melk. I surmelka kunne det også tilsettes tyttebær eller krøkebær.</p>
<p xml:lang="nob">Rømmekolle var god sommermat med sukker på. Den ble laget av rømme med nysilt melk over, som måtte stå varmt til den var ferdig.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Måltider</p>
<p xml:lang="nob">Måltidene var vanligvis morramat, middag og kveldsmat.</p>
<p xml:lang="nob">Morramat bestod oftest av grovbrød eller flatbrød. Kjøttrull, spikksaltet sei eller uer, brunost, smør, gomme, syltetøy og sirup var vanlige som pålegg. Suppe ble også brukt som morramat. Denne ble laget av byggmel eller havregryn. Noen ganger ble kjøttbiter eller torsk tilsettes suppa.</p>
<p xml:lang="nob">Poteten ble ikke vanlig i Nord-Troms før på slutten av 1800-tallet. Sløke – <em type="italic">boska </em>– erstattet poteten i kostholdet. </p>
<p xml:lang="nob">Middag var varm mat, som oftest av fisk og poteter eller kjøttsuppe. Suppa kunne tilsatt av grønnsaker man hadde, som kålrot, gulrot, løk og poteter, i tillegg til gryn.</p>
<p xml:lang="nob">Til kveldsmaten bestod ofte av kald, kokt fisk eller stekt med poteter og løk. Suppe og grøt kunne også være kveldsmat, da med byggmel eller rugmel, og i noen tilfeller havregryn.</p>
<p xml:lang="nob">Kjøttsuppe og lapskaus var vanlige søndagsmiddager. Senere stod også småsteik og ertestuing og også pølser på menyen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Linker </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oppskrifter med fisk </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oppskrifter med kjøtt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oppskrifter med innmat </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oppskrifter med ost og gommer </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oppskrifter med grønnsaker og bær </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oppskrifter med brød og flatbrød </em></p>
<p type="title" xml:lang="nob">Kilder og aktuelle lenker</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Heftet Mat og tradisjoner i Nord-Troms, 1997 </em></p>
<p xml:lang="nob">Heftet <em type="italic">Sjøsamisk levesett i gamle Lyngen </em>, 2004 </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- </em></p>
<p xml:lang="nob">Idar Kristiansen</p>
<p><em type="italic">Kväänikulttuuri, saamelainen kulttuuri ja rakkhaus omhaan kotiseuthuun olthiin erityisen tärkeät teemat kaivuonolaisen Idar Kristiansenin kirjoissa. </em></p>
<p><em type="italic">Idar Kristiansen </em>syntyi 1932 Honningsvågissa. Vanhiimet olthiin Pohjas-Tromssasta pois. Vuona 1942 koko peret pakeni sotatoimia Finmarkun rannikkoa pitkin faarin kotikylhään Olmavankkhaan. Täälä het asuthiin kaksi vuotta ennen ko lähethiin evakkhoon Nordmørheen syksylä 1944. Hän oli toisiksi vanhiin sisarusjoukossa jossa oli neljä lasta. Faari kuoli Nordmøressa jouluna 1945. Vuona 1946 peret siirtyi Talosvankkhaan. Samana vuona hän alotti reaalikoulun Yykeänmuotkassa. Hän sai stipendin koulutusta varten Tromssan opettajankoulussa (1949-1953), ja hän oli aktiivisesti myötä koulun litteratuurimiljöössä. Vuosina 1953-1969 hän työteli opettajana monessa paikassa ympäri maata, aina <span type="quote">«Vålerengasta Nordkapphiin»</span>. </p>
<p>Kristiansen työteli frilansjournalistina monessa aviisissa ja aikakirjotuksessa, ja hän teki usseita raatiokoseriita NRKta varten (1968-77). Sillon ko hän ei kirjottannu, niin hän maalas kuvia. Näitä hän mielelä antoi perheele ja ystäville lahjaksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kirjailija Idar </em></p>
<p>Hänen debyttikirjan <em type="italic">Sanger fra en tundra </em>(1957) otethiin hyvin vasthaan norjalaisissa aviisissa. Runot alottava hänen kirjailijantyön minkä fokuksenna oon luonto, ihmiset ja Pohjaskalotin kulttuuri. Vuona 1970 tuli ulos kirja <em type="italic">Korstog mot Kautokeino </em>, dokumentaariromaani saamelaisten kapinasta esivaltaa ja sosiaalista epäoikeuenmukasuutta vasthaan. Kapina johti verisheen uskonollisheen välittenselvittelhyyn Kautokeinossa syksylä 1852. Kristiansenin tärkein litteratuurityö oon romaaniraito <em type="italic">Kornet og fiskene </em>jossa oon neljä ossaa. Siinä muistelhaan sen ympäri ko suomalaiset siirythiin Finmarkkhuun ja Pohjas-Norjhaan 1800-luvun viimi puoliskolla. Aikoinansa kirjaraito herätti suuren innostuksen ja intenssin debatin. Kahen ensimäisen kirjan eestä – <em type="italic">Svanevinger i nord </em>(1978) ja <em type="italic">Den salte åkeren </em>(1979) – hän sai Aschehoug-palkinon vuona 1980, ja samana vuona hänen nomineerathiin Nordisk råds litteraturpris 1981 -palkinon yhtheyessä kirjan <em type="italic">Stiene fører til havet </em>(1980) eestä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Filmi Havlandet </em></p>
<p>Kristiansen kuoli januaarikuussa 1985 ennen ko filmin <em type="italic">Havlandet </em>(1985) saathiin valmhiiksi. Filmin oon tehty kirjaraion <em type="italic">Kornet og fiskene </em>kahen ensimäisen kirjan pohjalta, ja sen oon resisseeranu Lasse Glomm. Romaanin <em type="italic">Nådekvalpenes dal </em>annethiin ulos posthumt vuona 1985. Kirjassa Kristiansen muistelee Olmavankan kylän ympäri soan aikana, ja inspirasjuunin tähän hän oon saanu omista lapsuuenmuistoista. Tämä oli ensimäinen kirja romaanitrilogiissa <em type="italic">Nordfor Haltia </em>jonka hän meinas kirjottaat, ja jossa hänelä oli meininki kuvata evakkoa ja jälleenrakentamista Pohjas-Tromssassa. </p>
<p type="title">Katto kuvia joita Idar Kristiansen oon maalanu:</p>
<p type="title">Idar Kristiansenin kirjoitten ympäri</p>
<p><em type="italic">Runokokhoonpanot Sanger fra en Tundra </em>(1957) ja <em type="italic">Alt du trodde glemt </em>(1961) oon Aschehoug antanu ulos. Näissä kirjoissa Kristiansen tuopi esile teemat joita hän käsittellee kaikissa muissaki kirjoissa. Hänen inspirasjuunin lähet oon karu, mahtava ja arvotukselinen pohjasnorjalainen luonto mikä saattaa sekä rakastaat ja vihata ihmistä. Inspirasjuunina oon kans se tunnet ette ihminen oon uniikki ko assuu syrjässä, kaukana muusta mailmasta. Yksinäisyys, rakkhauen kaipaus, elämä ja ikuset voimat oon kans tärkeät teemat. </p>
<p><em type="italic">Korstog mot Kautokeino </em>(1970) oon dokumentaarikuvvaus verisen, uskonollisen ja sosiaalisen kapinan ympäri Kautokeinossa vuona 1852. Konflikti kapinallisten ja esivallan välilä päättyi traagisesti, ko kylän lensmani ja kauppias mistanethiin hengen, ja jälkhiin kaksi kapinallista telotethiin. Kirjassa selvitethään tämän etnisen ja sosiaalisen kapinan tavustaa ja seurauksia, ja sitä kunka tärkeä rooli lestadiolaisela liikheelä oli tässä kapinassa. </p>
<p><em type="italic">Svanevinger i Nord </em>(1978) oon ensimäinen kirja romaaniraiossa <em type="italic">Kornet og fiskene , jonka forlaaki </em>Grøndahl antoi ulos. Kirjoissa muistelhaan kunka kväänit vajelethiin Suomesta Finmarkkhuun 1800-luvula. Muistelus alkaa vuona 1854, ja siinä seurathaan 15-vuotista Heikkiä ja hänen tapahtumarikasta matkaa ihmisarvosemphaan elämhään Ruijassa (Havlandet). Hän pakenee nälkävuosia ja nälänhättää mikä oon pienessä kylässä Pohjas-Suomessa. Matkala hän kohattellee mystisiä ihmisiä. Nuoren Heikin kaoottiset pubertettituntheet oon kans sentraalit kirjassa. </p>
<p><em type="italic">Den salte åkeren </em>(1979) kuvvaa Heikin kokemuksia Vesisaaressa. Sielä hän oon kalanpyytäjitten kans Finmarkun rannikolla jossa hän saapi kokeat antelihaan, mutta samala armottoman ja pelottavan aapameren. Olot Ruijassa ei aivan vastaa hänen ootuksia, mutta hän kuiten pärjää hyvin siitä syystä ko hän oon vahva ja kykenee sovittelemhaan ittensä olhoin. Vesisaaressa hän kohtaa kaunhiin Anna-Kreetan kenheen hän tykästyy. Anna-Kreeta työtelee prostitueerattuna ja assuu Vesisaaren syrjälä. Heikki auttaa häntä ko hän joutuu aresthiin epäonnistunheen kostoaksjuunin jäkhiin, ko hän freistaa kostaat miehele joka oon käyttäny hänen hyväksi. Yhessä Heikki ja Anna-Kreeta pakeneva heän kotimaahan Suomheen. </p>
<p><em type="italic">Stiene fører til havet </em>(!980) alkaa vuoesta 1867. Heikki assuu yhessä oman emänän, Inkerin, kans suomalaisessa pikku kylässä jossa oon taas nälkä ja puutet. Heikki lähtee taas vajeltamhaan kohti Finmarkun rannikkoa. Hänen emäntä joka oon lapsesta sekä nuoripoika Juhani, oon myötä. Tällä kerrala käypi matka kohti Pohjas-Tromssaa. Matka tuopi heile kolmele rohki suuria haastheita. </p>
<p><em type="italic">Guds nåde nordpå </em>(1981) oon viimi osa kirjaraiossa <em type="italic">Kornet og fiskene . Heikki oon vaipunu ja joutuu vaikehaan tilhaan. Hän jättää oman perheen ja katoaa merelä. Inkeri matkustaa takasin Suomheen heän yhtheisten lapsitten kans. </em></p>
<p><em type="italic">Brenninger forut </em>(1982) oon novelli- ja runokokhoonpano. Siinä Kristiansen muistelee omitten kokemusten ympäri. Kirjan teemat oon samat ko sillon ko hän alotti kirjailijana ja lyriikkerinä: <span type="quote">«sielun parantumaton yksinäisyys»</span> ja kivulias toivo. Kirjassa oon hänen eniten tunnettu runo <em type="italic">Her bor mitt folk . Se muistelee hänen kotikomuunin Kaivuonon ympäri. Tämä runo oon rakas ja likheinen monele Pohjas-Tromssassa. </em></p>
<p><em type="italic">Regnskap i rødt </em>(1983) oon thrilleri jonka tapahtumat oon Kööpenhaminassa vuona 1979. Journalisti Ivan Markhus joka oon alkupörältä öystäfinmarkkulainen ja hänen tanskalainen ystävätär June joutuva vaaralisheen pelhiin ko het alkava jahtaamhaan pienen vastustusjoukon jäseniä jokka oon vielä elossa. Tähän joukkhoon kuului aikoinansa kans Junen muori, Inger Louise, joka kuoli mystisissä oloissa. Vähitellen tullee selväksi ette heän vastustusjoukot oon eelheen toimessa, vaikka Inger Louise ja hänen ystävät laskethiin asheet vuona 1945. </p>
<p><em type="italic">Nådekvalpenes dal </em>(1985) oon Kristiansenin viimi romaani, ja sen tapahtumat oon lestadiolaisessa kylämiljöössä Kaivuonossa. Vuona 1942 tullee Kristian Kristiansen perheen kans Kardalenin kylhään. Het oon paenheet soan kovvaa realiteettiä Finmarkusta ja tulheet Kaivuonhoon jossa oon turvalisemat olot sukulaisten tykönä. Kymmenvuotinen Karl Henrik ja hänen veli kohtaava Yykeän vihrisen luonon ja lestadiolaisen kylämiljöön johtajan, leekapredikantti Olaf Knutsen Rønnebakkin, joka saarnas mustitten sieluitten ja nuoritten kaotuksen ympäri. Romaanin annethiin ulos posthum, ja se perustui trilogiin ensimäisen romaanin manuskripthiin, <em type="italic">Nordfor Haltia, </em>mikä ei ollu vielä valmis. Pääteemana oli Pohjas-Tromssan palaminen, evakueerinki ja jälleenrakentaminen. </p>
<p type="title">Faktaa Idar Kristiansenin ympäri</p>
<list><p type="listitem">Kirjailija, journalisti ja samfynnidebatantti</p>
<p type="listitem">Syntyi Honningsvågissa vuona 1932</p>
<p type="listitem">Muori Yykeästä ja faari Kaivuonosta</p>
<p type="listitem">Asui Olmavankassa pitkiä aikoja elämästä</p>
<p type="listitem">Työteli useamman vuoen aijan opettajana ja journalistina</p>
<p type="listitem">Voitti <em type="italic">Aschehougs </em>-litteratuuripalkinon vuona 1980 </p>
<p type="listitem">Nomineerattu <em type="italic">Nordisk råds litteraturpris </em>-palkinon yhtheyessä vuona 1980 </p>
<p type="listitem">Kuoli vuona 1985</p>
</list><p xml:lang="nob">Idar Kristiansen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den kvenske og samiske kulturen, og kjærligheten til hjemtraktene preger forfatterskapet til Idar Kristiansen fra Kåfjord. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Idar Kristiansen </em>ble født i 1932 i Honningsvåg. Foreldrene var fra Nord-Troms. I 1942 flyktet hans familie fra krigshandlingene langs Finnmarkskysten til farens hjembygd Manndalen. Her bodde de i to år, før de igjen måtte evakuere til Nordmøre høsten 1944. Han var nesteldste barn i en søskenflokk på fire. Faren døde i Nordmøre julen 1945. I 1946 flyttet familien til Olderdalen. Samme år begynte han på realskolen på Lyngseidet. Han fikk stipend til utdanning ved Tromsø lærerskole (1949-1953), og han deltok aktivt i litteraturmiljøet ved skolen. Fra 1953 til 1969 arbeidet han som lærer mange steder rundt om i landet fra <span type="quote" xml:lang="nob">«Vålerenga til Nordkapp»</span>. </p>
<p xml:lang="nob">Kristiansen arbeidet som frilansjournalist i flere aviser og tidsskrifter, og han lagde en rekke radiokåserier for NRK (1968-77). I perioder når han ikke skrev, malte han malerier. Disse ble generøst gitt bort til familie og venner som gaver.</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Forfatteren Idar</p>
<p xml:lang="nob">Hans debutbok <em type="italic">Sanger fra en tundra </em>(1957) ble godt mottatt av anmelderne i norsk presse. Diktene slår an tonen for det framtidige forfatterskapet med fokus på natur, folk og kultur på Nordkalotten. 1970 kom <em type="italic">Korstog mot Kautokeino, </em>en dokumentarroman av samenes opprør mot øvrighet og sosial urettferdighet. Opprøret kulminerte i et blodig religiøst oppgjør i Kautokeino høsten 1852. Hovedverket i Kristiansens forfatterskap er det romanserien <em type="italic">Kornet og fiskene </em>i fire bind, med utgangspunkt i den finske utvandringen til Finnmark og Nord-Troms i siste halvdel av 1800-tallet grunnet. Serien vakte både stor begeistring og intens debatt i sin samtid. For de to første bøkene i serien – <em type="italic">Svanevinger i nord </em>(1978) og <em type="italic">Den salte åkeren </em>(1979) – fikk han Aschehoug-prisen i 1980, og samme år ble han nominert til Nordisk råds litteraturpris 1981 for <em type="italic">Stiene fører til havet </em>(1980). </p>
<p type="title" xml:lang="nob">Filmen Havlandet</p>
<p xml:lang="nob">Han døde i januar 1985 før filmen Havlandet (1985) ble ferdig. Filmen er basert på de to første bøkene i Kornet og fiskene og er regissert av Lasse Glomm. Romanen <em type="italic">Nådekvalpenes dal </em>ble utgitt posthumt i 1985. Bygda som skildres her er krigstidens Manndalen, og boka er inspirert av Kristiansens egne barndomsminner. Boka var den første i en tiltenkt romantrilogi – Nordfor Haltia – som skulle skildre evakueringen og gjenreisningen i Nord-Troms. </p>
<p type="title" xml:lang="nob">Se Idar Kristiansens malerier:</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Omtale av Idar Kristiansens forfatterskap </em></p>
<p xml:lang="nob">Diktsamlingene <em type="italic">Sanger fra en Tundra </em>(1957) og <em type="italic">Alt du trodde glemt </em>(1961) er begge utgitt av Aschehoug og slår an tonen for temaer som kommer til å prege resten av hans forfatterskap. Den barske, mektige og gåtefulle nordnorske naturen som kan være både kjærlig og fiendtlig mot menneskene, er en inspirasjonskilde. Det er også følelsen av å være unik ved å bo i utkanten, langt fra de sentrale deler av verden. Ensomhet, lengsel etter kjærlighet, livet og de evige makter er også temaer. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Korstog mot Kautokeino </em>(1970) er en dokumentarskildring av det blodige, religiøse og sosiale opprøret i Kautokeino i 1852. Konflikten mellom opprørerne og styresmaktene endte tragisk med at lensmannen og handelsmannen i bygda mistet livet, og to av opprørerne ble senere henrettet. Boka forklarer bakgrunnen og konsekvensene av dette sosiale og etniske opprøret hvor den læstadianske bevegelsen spilte en betydelig rolle. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Svanevinger i Nord </em>(1978) er den første boken i romanserien <em type="italic">Kornet og fiskene </em>, som ble utgitt av forlaget Grøndahl. Her beskrives den kvenske utvandringen fra Finland til Finnmark på 1800-tallet. Fortellingen begynner i 1854 og i følger 15 år gamle Heikki på hans eventyrlige og spennende ferd til et mer menneskeverdig liv i det forgjettede Ruija (Havlandet). Han flykter fra uår og hungersnøden som preger landsbygda i Nord-Finland. Underveis møter han mystiske personer. Unge Heikkis møte med kaotiske pubertetsfølelser er også sentralt i boka. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den salte åkeren </em>(1979) skildres Heikkis opplevelser i Vesisaari (Vadsø), blant fiskerne på Finnmarkskysten og det gavmilde, men nådeløse og skremmende storhavet. Tilværelsen i Ruija svarer ikke helt opp til hans forventninger, men takket være sin styrke og tilpasningsevne klarer han seg godt likevel. I Vadsø treffer han vakre Anna-Kreeta som han blir glad i. Hun livnærer seg som prostituert og bor i utkanten av Vadsø. Heikki hjelper henne da hun blir arrestert etter en mislykket hevnaksjon mot en mann som hadde utnyttet henne. Sammen flykter de mot deres hjemland Finland. </p>
<p xml:lang="nob">I <em type="italic">Stiene fører til havet </em>(!980) er året 1867, og Heikki bor sammen med sin kone Inkeri i den finske landsbygda som igjen rammes av sult og nød. Heikki legger ut på en ny vandring til Finnmarkskysten sammen med sin gravide kone og unggutten Juhani. Denne gangen er vandringen rettet mot Nord-Troms. Reisen viser seg å bringe de tre opp i svært krevende situasjoner. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Guds nåde nordpå </em>(1981) er siste bind i serien <em type="italic">Kornet og fiskene </em>. Heikki er sliten og havner i uønskede situasjoner. Han forlater familien sin og forsvinner på havet. Inkeri reiser tilbake til Finland med deres felles barn. </p>
<p xml:lang="nob">I <em type="italic">Brenninger forut </em>(1982) skriver Kristiansen selv at han har samlet sine egne erfaringer i denne samlingen av noveller og dikt. Og tematisk er det det samme som da han startet som forfatter og lyriker: om <span type="quote" xml:lang="nob">«själens obotliga ensamhet»</span> og det smertelige håpet. Boka inneholder hans mest kjente dikt <em type="italic">Her bor mitt folk </em>om hjemkommunen Kåfjord, og som flere i Nord-Troms har fått et kjært og nært forhold til. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Regnskap i rødt </em>(1983) er en thriller lokalisert til København i 1979. Journalisten Ivan Markhus som opprinnelig er østfinnmarking og hans danske venninne June virvles inn i et farlig spill når de starter jakten på de gjenlevende medlemmene av den lille motstandsgruppen som Junes mor, Inger Louise, ten gang ilhørte. Hun døde under mystiske omstendigheter. Det blir etterhvert klart at deres motstandere fortsatt er virksomme, selv om Inger Louise og hennes venner la ned våpnene i 1945. </p>
<p xml:lang="nob">I Kristiansens siste roman <em type="italic">Nådekvalpenes dal </em>(1985) er handlingen er lagt til et læstadiansk bygdemiljø i Kåfjord. I 1942 kommer Kristian Kristiansen med familie til bygda Kardalen. De har flyktet fra krigens harde realiteter oppe i Finnmark til tryggere forhold hos sine slektninger i Kåfjord. Her skildres tiåringen Karl Henrik og brorens møte med den frodige naturen i Lyngen og det læstadianske bygdemiljøet anført av lekpredikanten Olaf Knutsen Rønnebakk og hans prekener om svarte sjeler og ungdommens fordervelse. Romanen ble utgitt posthumt basert på et uferdig manuskript til den første romanen i en tiltenkt trilogi <em type="italic">Nordfor Haltia </em>med evakueringen og brenningen av Nord-Troms og gjenreisningen etter krigen som hovedtema. </p>
<p type="title" xml:lang="nob">Fakta om Idar Kristiansen</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Forfatter, journalist, samfunnsdebattant</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Født i Honningsvåg 1932</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Mor fra Lyngen og far fra Kåfjord</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Bodde i Olderdalen i store deler av sitt liv</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Jobbet flere år som lærer og journalist</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Vant Aschehougs litteraturpris, 1980</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Nominert til Nordisk råds litteraturpris, 1980</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Døde i 1985</p>
</list><p xml:lang="nob">---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p><em type="italic">Idar Kristiansenin kirjailijantyön ympäri </em></p>
<p><em type="italic">Runokokhoonpanot Sanger fra en Tundra </em>(1957) ja <em type="italic">Alt du trodde glemt </em>(1961) oon Aschehoug antanu ulos. Näissä kirjoissa Kristiansen tuopi esile teemat joita hän käsittellee kaikissa muissaki kirjoissa. Hänen inspirasjuunin lähet oon karu, mahtava ja arvotukselinen pohjasnorjalainen luonto mikä saattaa sekä rakastaat ja vihata ihmistä. Inspirasjuunina oon kans se tunnet ette ihminen oon uniikki ko assuu syrjässä, kaukana muusta mailmasta. Yksinäisyys, rakkhauen kaipaus, elämä ja ikuset voimat oon kans tärkeät teemat. </p>
<p xml:lang="nob">Luje kirjan Sanger fra en Tundra, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">Luje kirjan Alt du trodde glemt, Nasjonalbiblioteket</p>
<p><em type="italic">Korstog mot Kautokeino </em>(1970) oon dokumentaarikuvvaus verisen, uskonollisen ja sosiaalisen kapinan ympäri Kautokeinossa vuona 1852. Konflikti kapinallisten ja esivallan välilä päättyi traagisesti, ko kylän lensmani ja kauppias mistanethiin hengen, ja jälkhiin kaksi kapinallista telotethiin. Kirjassa selvitethään tämän etnisen ja sosiaalisen kapinan tavustaa ja seurauksia, ja sitä kunka tärkeä rooli lestadiolaisela liikheelä oli tässä kapinassa. </p>
<p xml:lang="nob">Luje Korstog mot Kautokeino, Nasjonalbiblioteket</p>
<p><em type="italic">Svanevinger i Nord </em>(1978) oon ensimäinen kirja romaaniraiossa <em type="italic">Kornet og fiskene , jonka forlaaki </em>Grøndahl antoi ulos. Kirjoissa muistelhaan kunka kväänit vajelethiin Suomesta Finmarkkhuun 1800-luvula. Muistelus alkaa vuona 1854, ja siinä seurathaan 15-vuotista Heikkiä ja hänen tapahtumarikasta matkaa ihmisarvosemphaan elämhään Ruijassa (Havlandet). Hän pakenee nälkävuosia ja nälänhättää mikä oon pienessä kylässä Pohjas-Suomessa. Matkala hän kohattellee mystisiä ihmisiä. Nuoren Heikin kaoottiset pubertettituntheet oon kans sentraalit kirjassa. </p>
<p xml:lang="nob">Luje kirjan Svanevinger i nord, Nasjonalbiblioteket</p>
<p><em type="italic">Den salte åkeren </em>(1979) kuvvaa Heikin kokemuksia Vesisaaressa. Sielä hän oon kalanpyytäjitten kans Finmarkun rannikolla jossa hän saapi kokeat antelihaan, mutta samala armottoman ja pelottavan aapameren. Olot Ruijassa ei aivan vastaa hänen ootuksia, mutta hän kuiten pärjää hyvin siitä syystä ko hän oon vahva ja kykenee sovittelemhaan ittensä olhoin. Vesisaaressa hän kohtaa kaunhiin Anna-Kreetan kenheen hän tykästyy. Anna-Kreeta työtelee prostitueerattuna ja assuu Vesisaaren syrjälä. Heikki auttaa häntä ko hän joutuu aresthiin epäonnistunheen kostoaksjuunin jäkhiin, ko hän freistaa kostaat miehele joka oon käyttäny hänen hyväksi. Yhessä Heikki ja Anna-Kreeta pakeneva heän kotimaahan Suomheen. </p>
<p xml:lang="nob">Luje kirjan Den salte åkeren, Nasjonalbiblioteket</p>
<p><em type="italic">Stiene fører til havet </em>(!980) alkaa vuoesta 1867. Heikki assuu yhessä oman emänän, Inkerin, kans suomalaisessa pikku kylässä jossa oon taas nälkä ja puutet. Heikki lähtee taas vajeltamhaan kohti Finmarkun rannikkoa. Hänen emäntä joka oon lapsesta, sekä nuoripoika Juhani, oon myötä. Tällä kerrala käypi matka kohti Pohjas-Tromssaa. Matka tuopi heile kolmele rohki suuria haastheita. </p>
<p xml:lang="nob">Luje kirjan Stiene fører til havet, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">Luje arvostelun kirjan Stiene fører til havet ympäri, Helgeland Arbeiderblad</p>
<p><em type="italic">Guds nåde nordpå </em>(1981) oon viimi osa kirjaraiossa <em type="italic">Kornet og fiskene . Heikki oon vaipunu ja joutuu vaikehaan tilhaan. Hän jättää oman perheen ja katoaa merelä. Inkeri matkustaa takasin Suomheen heän yhtheisten lapsitten kans. </em></p>
<p xml:lang="nob">Luje kirjan Guds nåde nordpå, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">Luje arvostelun kirjan Guds nåde nordpå ympäri, VG</p>
<p><em type="italic">Brenninger forut </em>(1982) oon novelli- ja runokokhoonpano. Siinä Kristiansen muistelee omitten kokemusten ympäri. Kirjan teemat oon samat ko sillon ko hän alotti kirjailijana ja lyriikkerinä: <span type="quote">«sielun parantumaton yksinäisyys»</span> ja kivulias toivo. Kirjassa oon hänen eniten tunnettu runo <em type="italic">Her bor mitt folk . Se muistelee hänen kotikomuunin Kaivuonon ympäri. Tämä runo oon rakas ja likheinen monele Pohjas-Tromssassa. </em></p>
<p xml:lang="nob">Luje kirjan Brenninger forut, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">En dødsdom over samene - Kuolemantuomio saamelaisile, John Gustavsen</p>
<p><em type="italic">Regnskap i rødt </em>(1983) oon thrilleri jonka tapahtumat oon Kööpenhaminassa vuona 1979. Journalisti Ivan Markhus joka oon alkupörältä öystäfinmarkkulainen ja hänen tanskalainen ystävätär June joutuva vaaralisheen pelhiin ko het alkava jahtaamhaan pienen vastustusjoukon jäseniä jokka oon vielä elossa. Tähän joukkhoon kuului aikoinansa kans Junen muori, Inger Louise, joka kuoli mystisissä oloissa. Vähitellen tullee selväksi ette heän vastustusjoukot oon eelheen toimessa, vaikka Inger Louise ja hänen ystävät laskethiin asheet vuona 1945. </p>
<p xml:lang="nob">Luje kirjan Regnskap i rødt, Nasjonalbiblioteket</p>
<p><em type="italic">Nådekvalpenes dal </em>(1985) oon Kristiansenin viimi romaani, ja sen tapahtumat oon lestadiolaisessa kylämiljöössä Kaivuonossa. Vuona 1942 tullee Kristian Kristiansen perheen kans Kardalenin kylhään. Het oon paenheet soan kovvaa realiteettiä Finmarkusta ja tulheet Kaivuonhoon jossa oon turvalisemat olot sukulaisten tykönä. Kymmenvuotinen Karl Henrik ja hänen veli kohtaava Yykeän vihrisen luonon ja lestadiolaisen kylämiljöön johtajan, leekapredikantti Olaf Knutsen Rønnebakkin, joka saarnas mustitten sieluitten ja nuoritten kaotuksen ympäri. Romaanin annethiin ulos posthum, ja se perustui trilogiin ensimäisen romaanin manuskripthiin, <em type="italic">Nordfor Haltia, </em>mikä ei ollu vielä valmis. Pääteemana oli Pohjas-Tromssan palaminen, evakueerinki ja jälleenrakentaminen. </p>
<p>Luje kirjan Nådekvalpens dal, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Omtale av Idar Kristiansens forfatterskap </em></p>
<p xml:lang="nob">Diktsamlingene <em type="italic">Sanger fra en Tundra </em>(1957) og <em type="italic">Alt du trodde glemt </em>(1961) er begge utgitt av Aschehoug og slår an tonen for temaer som kommer til å prege resten av hans forfatterskap. Den barske, mektige og gåtefulle nordnorske naturen som kan være både kjærlig og fiendtlig mot menneskene, er en inspirasjonskilde. Det er også følelsen av å være unik ved å bo i utkanten, langt fra de sentrale deler av verden. Ensomhet, lengsel etter kjærlighet, livet og de evige makter er også temaer. </p>
<p xml:lang="nob">Les Sanger fra en Tundra, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">Les Alt du trodde glemt, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Korstog mot Kautokeino </em>(1970) er en dokumentarskildring av det blodige, religiøse og sosiale opprøret i Kautokeino i 1852. Konflikten mellom opprørerne og styresmaktene endte tragisk med at lensmannen og handelsmannen i bygda mistet livet, og to av opprørerne ble senere henrettet. Boka forklarer bakgrunnen og konsekvensene av dette sosiale og etniske opprøret hvor den læstadianske bevegelsen spilte en betydelig rolle. </p>
<p xml:lang="nob">Les Korstog mot Kautokeino, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Svanevinger i Nord </em>(1978) er den første boken i romanserien <em type="italic">Kornet og fiskene </em>, som ble utgitt av forlaget Grøndahl. Her beskrives den kvenske utvandringen fra Finland til Finnmark på 1800-tallet. Fortellingen begynner i 1854 og i følger 15 år gamle Heikki på hans eventyrlige og spennende ferd til et mer menneskeverdig liv i det forgjettede Ruija (Havlandet). Han flykter fra uår og hungersnøden som preger landsbygda i Nord-Finland. Underveis møter han mystiske personer. Unge Heikkis møte med kaotiske pubertetsfølelser er også sentralt i boka. </p>
<p xml:lang="nob">Les svanevinger i nord, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">I <em type="italic">Den salte åkeren </em>(1979) skildres Heikkis opplevelser i Vesisaari (Vadsø), blant fiskerne på Finnmarkskysten og det gavmilde, men nådeløse og skremmende storhavet. Tilværelsen i Ruija svarer ikke helt opp til hans forventninger, men takket være sin styrke og tilpasningsevne klarer han seg godt likevel. I Vadsø treffer han vakre Anna-Kreeta som han blir glad i. Hun livnærer seg som prostituert og bor i utkanten av Vadsø. Heikki hjelper henne da hun blir arrestert etter en mislykket hevnaksjon mot en mann som hadde utnyttet henne. Sammen flykter de mot deres hjemland Finland. </p>
<p xml:lang="nob">Les Den salte åkeren, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">I <em type="italic">Stiene fører til havet </em>(!980) er året 1867, og Heikki bor sammen med sin kone Inkeri i den finske landsbygda som igjen rammes av sult og nød. Heikki legger ut på en ny vandring til Finnmarkskysten sammen med sin gravide kone og unggutten Juhani. Denne gangen er vandringen rettet mot Nord-Troms. Reisen viser seg å bringe de tre opp i svært krevende situasjoner. </p>
<p xml:lang="nob">Les Stiene fører til havet, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">Omtale av Stiene fører til havet, Helgeland Arbeiderblad</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Guds nåde nordpå </em>(1981) er siste bind i serien <em type="italic">Kornet og fiskene </em>. Heikki er sliten og havner i uønskede situasjoner. Han forlater familien sin og forsvinner på havet. Inkeri reiser tilbake til Finland med deres felles barn. </p>
<p xml:lang="nob">Les Guds nåde nordpå, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">Omtale av Guds nåde nordpå, VG</p>
<p xml:lang="nob">I <em type="italic">Brenninger forut </em>(1982) skriver Kristiansen selv at han har samlet sine egne erfaringer i denne samlingen av noveller og dikt. Og tematisk er det det samme som da han startet som forfatter og lyriker: om <span type="quote" xml:lang="nob">«själens obotliga ensamhet»</span> og det smertelige håpet. Boka inneholder hans mest kjente dikt <em type="italic">Her bor mitt folk </em>om hjemkommunen Kåfjord, og som flere i Nord-Troms har fått et kjært og nært forhold til. </p>
<p xml:lang="nob">Les Brenninger forut, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">En dødsdom over samene, John Gustavsen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Regnskap i rødt </em>(1983) er en thriller lokalisert til København i 1979. Journalisten Ivan Markhus som opprinnelig er østfinnmarking og hans danske venninne June virvles inn i et farlig spill når de starter jakten på de gjenlevende medlemmene av den lille motstandsgruppen som Junes mor, Inger Louise, ten gang ilhørte. Hun døde under mystiske omstendigheter. Det blir etterhvert klart at deres motstandere fortsatt er virksomme, selv om Inger Louise og hennes venner la ned våpnene i 1945. </p>
<p xml:lang="nob">Les Regnskap i rødt, Nasjonalbiblioteket</p>
<p xml:lang="nob">I Kristiansens siste roman <em type="italic">Nådekvalpenes dal </em>(1985) er handlingen er lagt til et læstadiansk bygdemiljø i Kåfjord. I 1942 kommer Kristian Kristiansen med familie til bygda Kardalen. De har flyktet fra krigens harde realiteter oppe i Finnmark til tryggere forhold hos sine slektninger i Kåfjord. Her skildres tiåringen Karl Henrik og brorens møte med den frodige naturen i Lyngen og det læstadianske bygdemiljøet anført av lekpredikanten Olaf Knutsen Rønnebakk og hans prekener om svarte sjeler og ungdommens fordervelse. Romanen ble utgitt posthumt basert på et uferdig manuskript til den første romanen i en tiltenkt trilogi <em type="italic">Nordfor Haltia </em>med evakueringen og brenningen av Nord-Troms og gjenreisningen etter krigen som hovedtema. </p>
<p xml:lang="nob">Les Nådekvalpens dal, Nasjonalbiblioteket</p>
</body></document>
