<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Hans Kristian Eriksen</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><year>2018</year><wordcount>2750</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>./2 Senter for nordlige folk, tekster på kvensk 26.02.2018.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="2_senter_for_nordlige_folk_tekster_pa_kvensk_26.02.2018.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Senter for nordlige folk</p>
<p xml:lang="nob">Tekster på kvensk 2</p>
<p>Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 26.02.2018 / Pirjo Paavalniemi</p>
<p xml:lang="nob">Hans Kristian Eriksen</p>
<p>Teksti: Kaisa Maliniemi</p>
<p><em type="italic">Hans Kristian Eriksenin piethään yhtenä kväänilitteratuurin pioneerina. Hän oli kans yksi tärkeimistä aktööristä pohjasnorjalaisessa kulttuurissa, ja hän sai monta kunnianosotusta oman kirjailijantyön eestä. </em></p>
<p>Hans Kristian Eriksen (1933-2014) kasus ylös Sisä-Kiiperissä Varenkissa, mutta hiljemin hän asui Stonglandseidetissa, Tranöyassa, Senjassa. Kirjailijalla oonki kaksi kotipaikkaa: Kiiperi ja Senja, ja tämä tullee kans esile hänen kirjailijantyössä ja kulttuurisissa aktiviteetissa. Net marginaalit Pohjas-Norjan histooriat joile ei ollu sija viralisissa histooriankirjoissa, olthiin tärkeät teemat hänen kirjailijantyössä ja likelä hänen syäntä.</p>
<p>Eriksenin kirjottaa pääasiassa pohjasnorjalaisesta kulttuurista, luonosta ja histooriasta, ja erityisesti kväänitten ja 2. mailmansoan partisaanitten ympäri. Eriksen kuvvailee kväänitten migrasjuunia ja asettumista omissa puolidokumentaarisissa kirjoissa <em type="italic">Vandrere i Grenseland </em>(1973) ja nuortenromaanissa <em type="italic">Flukten til havet </em>(1985). Eriksenilä ittelä oli kväänijuuret. Hän oon kirjottannu kans muita sievälitteräärisiä kirjoja, muun myötä <em type="italic">Fiskeren og vårherre </em>(1975), <em type="italic">Den lange brødvegen </em>(1978), <em type="italic">Barnet og krigen </em>(1983) ja runokokhoonpanon <em type="italic">Songen om Senja og jorda </em>(1989). </p>
<p>Vuona 1978 Eriksen perusti lehen <em type="italic">Nordnorsk Magasin </em>Stonglandseidetissa. Hän työteli lehen redaktöörina vuotheen 2000 saakka. Meininkinnä oli tuua esile Pohjas-Norjan ja Pohjaskalotin kulttuurin. Lehen tunnethiin kans nimelä Nordkalottmagasinet. </p>
<p>Hans Kristian Eriksen sai monta kunnianosotusta ko oli työtely litteratuurin, histoorian, kulttuurin ja luononsuojelun etheen. Vuona 1979 hän sai Tromssan fylkin ensimäisen kulttuuripalkinon ja vuosi sen jälkheen Tromssan komuunin kulttuuripalkinon. Vuona 1982 sai hän Tranøyn komuunin kulttuuripalkinon ja vuona 1983 Blixprisen-palkinon. Eriksen oli yksi tärkeimistä aktööristä pohjasnorjalaisessa kulttuurissa. Tästä työstä hänele annethiin Peter Dass-mitalin vuona 1984. Vuona 1988 hänen nimitethiin Pohjasnorjalaisen kirjailijalaakin (Nordnorsk forfatterlag) kunniajäseneksi. Vuona 1992 hänen nimitethiin staatinstipendiaatiksi, ja vuona 1996 hän sai Kuninkhaan kultasen kunnia-arvon mitalin.</p>
<p>Tämä ylipuolen pitkä kunnialista näyttää ette Hans Kristian Eriksen oon ollu tähelinen persoona monela faakialala Pohjas-Norjassa. Hänestä oon kirjotettu monta artikkelia, muun myötä historikkarit Einar Niemi ja Randi Rønning Balsvik, ja hänen ympäri oon järjestetty oman seminaarin Finmarkun kansoittenvälisessä litteratuurifestivaalissa vuona 2016. Vaikka hän oli yksi kväänilitteratuurin pioneerista, niin hänen sievälitterääristä kirjailijantyöstä oon tehty tyhä vähän litteratuuritutkimusta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vandrere i grenseland </em></p>
<p><em type="italic">Kovina nälkävuosina monet sielä öystässä uneksithiin maasta meren äärelä, ja loistavin tämä unikuva oli ennen ko het matkustethiin sinne. Heilä oli oma nimi tälle maale, Ruija. Jo varhain oon se saanu alun, se sananparsi jota kväänit pruukathiin sanoat: Het aijothiin Ruijhaan vuolemhaan veittelä kultaa. Kala oli kultaa. </em></p>
<p xml:lang="nob">(Vandrere i grenseland)</p>
<p>Hans Kristian Eriksenin puolidokumentaarista kirjaa <em type="italic">Vandrere i grenseland </em>(1973) saatethaan pittäät ensimäisenä romaaninna kväänitten ympäri. Niin ko kirjan pärmiteksti muistelee, oon kirjailija <span type="quote">«noutanu esile Norjan histooriasta kapittelin mikä tähän saakka oon ollu vähän tunnettu, saagan muutamista heistä kekkä raaethiin ja rakenethiin maata»</span>. Artikkelissa Eriksen kuvvaa kvääniä sepiksi ja ahkeriksi ihmisiksi kekkä viljelthiin maata, pyyethiin kallaa merestä ja koethiin epäoikeutta, mutta tämä kansa ei antanu kurjuuven painaa heän alas. Heilä oli <span type="quote">«sisu»</span>, niin ko sen kvääniksi/suomeksi pruukathaan kuttuat. </p>
<p>Kirjassa <em type="italic">Vandrere i Grenseland </em>oon kulttuurihistoorialisia artikkelia kväänitten/suomensukusten ympäri ja heän kielestä, kulttuurista ja histooriasta. Näissä artikkelissa kuvvailhaan migrasjuunin syitä ja kväänitten matkaa Norjhaan. Lisäksi kirjassa oon monta persoonahistooriaa ja sievälitterääriä muistelusta. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Flukten til havet </em></p>
<p>Vuona 1985 tuli Eriksenin nuortenromaani <em type="italic">Flukten til havet, </em>jossa oon alatitteli <em type="italic">Juhani og Hilja </em>. Raamimuisteluksessa seuraama kunka moderni Hilja matkustaa perheen kans biililä samoila aloila Suomessa ko missä hänen kvääniesivanhiimet synnythiin. Jälkisanoissa kirjailija kirjottaa ette hän haluaa muistela toisen aijan pakolaisista ko mitä oon nykyaikana. Nämät pakolaiset hääythiin matkustaat pois nälkäaijan Suomesta kiini Varenkhiin saakka ette löytävä ittele ruokaa. 1860-luvula oli Suomessa monta nälkävuotta, ja sillon talvet olthiin pitkät ja kesät kylmät. Vuosi 1867 oli värrein, se oli <span type="quote">«saatanan vuosi»</span>, niin ko kirjailija ja monet muutki kuttuva sen. Kirja <em type="italic">Flukten til havet </em>muistelee tästä vuoesta. </p>
<p xml:lang="nob">Hans Kristian Eriksen</p>
<p>Kaisa Maliniemi</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hans Kristian Eriksen regnes som en av pionerne innen kvensk litteratur. Han var også en viktigste aktørene innen den nordnorske kulturbølgen, og mottok flere utmerkelser for sitt forfatterskap </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Hans Kristian Eriksen (1933-2014) vokste opp i Indre Kiberg på Varanger. Han bosatte seg på Stonglandseidet i Tranøy kommune på Senja senere i livet. Forfatteren ser ut til å ha to hjemmesteder: Kiberg og Senja, noe som også kommer fram i hans forfatterskap og kulturelle aktiviteter. De marginale historiene i Nord-Norge, som hadde ikke plass i de offisielle historiebøkene, er likevel viktige temaer i hans litterære virksomhet, og viser at de stod hans hjerte nært.</p>
<p xml:lang="nob">Eriksens forfatterskap har i all hovedsak omhandlet nordnorsk kultur, natur og historie, med et spesielt fokus på kvener og 2. verdenskrigs partisaner. Eriksen beskriver kvenenes migrasjon og bosetning i sitt halvdokumentariske verk <em type="italic">Vandrere i Grenseland </em>(1973) og ungdomsromanen <em type="italic">Flukten til havet </em>(1985). Eriksen var selv kvenættet. Han har også skrevet andre skjønnlitterære verk, blant annet <em type="italic">Fiskeren og vårherre </em>(1975), <em type="italic">Den lange brødvegen </em>(1978), <em type="italic">Barnet og krigen </em>(1983) og en diktsamling <em type="italic">Songen om Senja og jorda </em>(1989). </p>
<p xml:lang="nob">I 1978 grunnla Eriksen <em type="italic">Nordnorsk Magasin </em>på Stonglandseidet hvor han arbeidet som redaktør frem til 2000. Målet var å formidle kultur i Nord–Norge og på Nordkalotten. Magasinet gikk også under navnet Nordkalottmagasinet. </p>
<p xml:lang="nob">Hans Kristian Eriksen fikk flere utmerkelser for sin innsats innen litteratur, historie, kultur og naturvern. I 1979 fikk han Troms fylkes første kulturpris og året etter Tromsø kommunens kulturpris. I 1982 fulgte Tranøy kommunes kulturpris og i 1983 Blixprisen. Eriksen var en av de viktigste aktørene innen den nordnorske kulturbølgen. For denne innsatsen ble han tildelt Peter Dass-medalje i 1984 og senere i 1988 ble han utnevnt som æresmedlem i Nordnorsk forfatterlag. I 1992 ble han utnevnt til statsstipendiat, og i 1996 fikk han Kongens fortjenestemedalje i gull.</p>
<p xml:lang="nob">Den forannevnte lange listen av utmerkelser viser at Hans Kristian Eriksen har vært en betydningsfull person på flere fagområder i Nord-Norge. Det er blitt skrevet en del artikler om han, blant annet av historikerne Einar Niemi og Randi Rønning Balsvik, og det ble arrangert et eget seminar om ham i forbindelse med Finnmark internasjonale litteraturfestival i 2016. Det finnes likevel få litteraturvitenskapelige studier om hans skjønnlitterære forfatterskap til tross for at han var en av pionerne innen kvensk litteratur.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vandrere i grenseland </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mange der øst drømte om landet ved havet i de harde uårene, og det hadde vel størst glans før de reiste til det. De hadde sitt eget navn på dette landet, Ruija. Alt tidlig må det ha oppstått, det ordtaket som kvenene brukte: De skulle til Ruija for å skjære gull med kniven. Gullet var fisken. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">(Vandrere i grenseland) </em></p>
<p xml:lang="nob">Hans Kristian Eriksens halvdokumentariske verk <em type="italic">Vandrere i grenseland </em>(1973) kan regnes som den første romanen om kvener. Som omslagsteksten av boka beskriver, har forfattere <span type="quote" xml:lang="nob">«hentet fram fra Norges-historien et hittil lite kjent kapittel, en saga om noen av dem som slet og bygget landet»</span>. I artiklene beskriver Eriksen kvenene som dyktige og strevsomme mennesker som dyrket opp jorda, fisket i havet, og opplevde urett, men denne befolkning lot ikke elendighet å knekke dem. De hadde <span type="quote">«sisu»</span>, som det kalles på kvensk/finsk. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vandrere i Grenseland </em>inneholder kulturhistoriske artikler om kvener/finskættede, deres språk, kultur og historie. I disse artiklene beskrives årsaker til migrasjon og viser kvenenes reiseruter. I tillegg inneholder boka flere personhistorier og skjønnlitterære beretninger. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Flukten til havet </em></p>
<p xml:lang="nob">I 1985 kom Eriksen ungdomsroman <em type="italic">Flukten til havet, </em>som har undertittelen <em type="italic">Juhani og Hilja </em>. I rammefortellingen følger vi en moderne Hilja på biltur med familien i samme trakter i Finland som hennes kvenske forfedre ble født. I etterordet skriver forfatteren at han ønsker å fortelle om flyktninger fra enn annen tid enn den moderne. Disse flyktningene måtte reise fra det sultrammete Finland til Varanger for å finne seg mat. På 1860-tallene ble Finland rammet av flere uår med lange vintre og kalde somre. Året 1867 var den verste, et <span type="quote" xml:lang="nob">«satans år»</span>, slik forfatteren og flere andre kaller det. <em type="italic">Flukten til havet </em>omhandler dette året. </p>
<p xml:lang="nob">------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Sauna</p>
<p><em type="italic">Saunominen oon tasan ollu tärkeä kväänikulttuurin osa, ja suomalaisen maahanmuuton myötä 16-1700-luvula tuli saunomisesta tavalinen tradisjuuni Pohjas-Tromssassa ja Finmarkussa. </em></p>
<p>Joissaki paikoissa oli sauna joka kartanossa, toisissa paikoissa oli yhtheinen sauna missä kylän väki kokkoontui saunomhaan. Sauna oli kartanon puhthain paikka, ja useasti se oli kans ensimäinen talo minkä pykäthiin ylös. Lämmin sauna piti ihmiset tervheinä ja täit ja sonsarit poissa. Saunassa pesthiin kans vaattheet ja erilaisia ruokasorttia saustethiin ja kuivathiin. Sielä kans synnytethiin. Saunassa oli lämmintä ja puhasta, ja sielä oli vesi likelä. Ko tulthiin kothiin Finmarkunfiskusta tahi muusta reisusta, niin se oli melkheinpä pakko saunoat. Sillä tavala saathiin pois bakteerit ja virukset.</p>
<p><em type="italic">”Jos viina, terva tahi sauna ei tehe sinun tervheeksi, niin sitte se oon kuolemaksi (vanhaa sananparsi).” </em></p>
<p><em type="italic">Savvusauna, piippusauna </em></p>
<p>Kiini 2. mailmansothaan saakka pykäthiin kohta tyhä savvusaunoja. Savvusaunassa oli iso muurattu kivikasa (kvääniksi <em type="italic">kingas </em>) jonka sisäle sytytethiin tulen. Ko kivet olthiin lämpimät, raakathiin tuhkan ja hiiloksen ulos, savvuhöyryn päästethiin ulos ja penkit pesthiin. Viimisetki savvuhöyryt saathiin ulos ko kivitten pääle paiskathiin vesitilkan. Sen jälkhiin akkunat suljethiin, ja sauna oli valmis saunomista varten. </p>
<p>Suunile 2. mailmansoan aikhaan tuli piippusaunasta tavalinen. Tässä saunassa oon korsteeni tahi piippu minkä kautta savvu mennee uunista ulos. Tässä saunatyypissä oli monta hyvvää puolta. Saunhaan ei tullu niin paljon savvua eikä nokea ko sen lämmitethiin, ja siinä oli paljon vähemän kiviä mitä piti lämmittäät. Hiljemin tuli rautauuni jonka pääle kivet kasathiin.</p>
<p><em type="italic">Saunavihta pihlajasta </em></p>
<p>Saunomisheen kuuluu kans saunavihta. Alkupöräsessä suomalaisessa tradisjuunissa käytethiin koivua, mutta monissa paikoissa, niin ko Raisissa, käytethiin pihlajavihtaa. Se piian oli siittä syystä ko pihlaja kestää kauvemin ja oon pehmeämpi ko koivu. Toinen syy saattaa olla se ette koivurisua pruukathiin käyttäät ko rankaisthiin, ja sen tähen sitä ei haluttu käyttäät saunassa. Vihthaan käytethiin kans muita puusorttia. Saunavihan pittää tasan liottaat ennen ko sen otethaan käytthöön.</p>
<p><em type="italic">Peseminen ja sosiaalinen kohattelupaikka </em></p>
<p>Sauna oli paikka missä kylän väki pruukas kokkoontuat. Sielä praatathiin ja vaihetelthiin uutisia ja histoorioita. Saunominen puhisti sekä kropan ja sielun. Aijemin pruukas olla niin ette miehet saunothiin ensisti, sitte vaimot, ja lopuksi lapset ja palvelusväki.</p>
<p>Se ottaa aikaa valmistella saunomista varten. Uunin lämmitethään, saunavihan tehhään ja panhaan likoamhaan, ja löylyveen laitethaan valmhiiksi. Ennenvanhaa vaattheet hengastethiin ulos sen aikaa ko saunothiin, ja sillä tavala kans saathiin syöpäläiset pois. Saunassa sie saunot kokonhansa ilman vaattheita, ja sie tasan peset ittesti ennen ko menet sisäle. Ko sauna oon nokko lämmin, suunile 70-90 graadia, oon se valmis saunomista varten. Kivitten pääle laskethaan vettä, ja sillä tavala syntyy löylyä mikä pannee ihmisen palavoittemhaan ja tekkee puhthaaksi. Tovin päästä oon aika jähyttäät ittesti, tahi kylpeät lumessa tahi meressä. Sen jälkhiin tehet saman uuesti, ja ko kroppa oon nokko pehmeä, otethaan saunavihan käytthöön. Sie saat itte päättäät ette monestiko sie haluat tämän kerrata. Soan jälkhiin alethiin pykkäämhään saunoja kellarhiin, ja saunomisesta tuli enämen privaattia.</p>
<p>Badstu – Sauna</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Badstubading har alltid vært en viktig del av den kvenske kulturen, og med den finske innvandringen på 16-1700-tallet ble tradisjonen med badstu vanlig i Nord-Troms og Finnmark. </em></p>
<p xml:lang="nob">Noen steder var det vanlig med badstu på hver en gård, andre steder fantes det felles badstu, der bygdas folk samlet seg til bading. Badstua var det reneste huset på gården, og var også ofte det første huset som ble bygd opp. Den varme saunabadingen sørget for å holde folket friskt og lusene og loppene borte. I saunaen ble også klærne vasket og ulike matsorter ble røyket og tørket. Mang en fødsel fant sted i badstua. Her var det både varmt og rent, og vann var lett tilgjengelig. Et saunabad var nærmest obligatorisk når man kom hjem fra Finnmarksfiske eller andre reiser. Dette tok knekken på bakterier og virus.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">”Om ikke sprit, tjære eller sauna gjør deg frisk, er sykdommen dødelig (Gammelt ordtak)”</span> </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Røykbadstu, rørbadstu </em></p>
<p xml:lang="nob">Fram til 2. verdenskrig var røykbadstua nærmest enerådende. I denne badstua ble det fyrt opp ild inne i en stor steinhaug (kvensk: kingas), som var murt opp i rommet. Når steinene i haugen ble varme nok, ble asken og glørne raket ut, røykosen luftet ut og benkene vasket. Det siste av røykosen ble fjernet med en siste vannskvett på steinhaugen. Deretter ble gluggene tettet igjen, og det var klart for å ta badstu.</p>
<p xml:lang="nob">Rundt 2. verdenskrig ble rørbadstue vanlig. Denne badstue fører ut røyken fra ovnen via skorstein eller pipe. Det var flere fordeler med denne badstutypen. Det ble ikke røykfylt og sotete under oppvarmingen, og det ble en betydelig mindre steinmengde å varme opp. Senere kom jernovnen, der steinene ble lagt åpen oppå.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Badsturis av rogn </em></p>
<p xml:lang="nob">Til badstubading hører også badsturis. I den opprinnelige finske tradisjonen var det bjørk som ble benyttet, men flere steder, som i Nordreisa, brukes ris av rogn. Forklaringen kan ligge i at rogn har holder seg lenger og er mykere en bjørk. En annen forklaring kan være at bjørkeris ofte ble brukt til avstraffelse, og at man derfor ikke ville benytte den i badstua. Det ble også brukt andre tresorter til riset. Badsturiset må alltid bløtes opp før den tas i bruk.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Renselse og sosial møteplass </em></p>
<p xml:lang="nob">Badstua fungerte ofte som et samlingspunkt i bygdene, og mange gode nyheter, historier og samtaler ble ført under badingen. Å bade i badstu var en renselse for både kropp og sjel. Tidligere var det vanlig at mennene badet først, deretter kvinnene, og til slutt barna og tjenestefolket.</p>
<p xml:lang="nob">Det tar tid å forberede badstubadingen. Ovnen skal fyres opp, badstusris skal lages og legges i bløt, og vannet som skal gi dampen må klargjøres. Fra gammelt av ble klærne hengt ute under badstubadet, også dette vill ta knekken på utøy. I badstu bader du helt uten klær, og du vasker deg alltid før du går inn. Når badstua er varm nok, ofte mellom 70-90 grader er det klart for bading. Det legges vann på steinene for å skape damp – løyly, som sørger for at svetten renner og gjør deg ren. Etter en stund er det tid for kjøle seg ned, eller for å ta et bad i snøen eller sjøen. Deretter er det klar for en ny runde, og når kroppen er myk og avslappet nok, tas badsturiset i bruk. Hvor mange ganger du vil gjenta dette, er opp til deg selv.</p>
<p xml:lang="nob">Etter krigen ble det vanlig å bygge badstu i kjellere, og badingen ble dermed mer privat.</p>
<p xml:lang="nob">----------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p xml:lang="nob">Agnes Eriksen</p>
<p>Teksti: Kaisa Maliniemi</p>
<p><em type="italic">Agnes Eriksenin lastenkirjat Kummitus ja tähtipoika olthiin ensimäiset kuvakirjat missä oon sekä norjan- ja kvääninkieliset tekstit. Eriksen oli kans toinen niistä kekkä saathiin ensimäisen Kväänin kielipalkinon. </em></p>
<p>Agnes Eriksen oon syntyny Mouruniemessä Porsangin komuunissa. Hän työteli monta vuotta opettajana Lemmijoven lastenkoulussa. Hän oon aijemin antanu ulos kirjan <em type="italic">Piu pau paukkuu </em>(2003) missä oon kvääninkielisiä riimiä ja loruja. Hän oon kirjottannu kans kväänin kielen oppikirjoja. Agnes Eriksen sai ensimäisen Kväänin kielipalkinon yhessä Eira Söderholmin kans vuona 2017. </p>
<p><em type="italic">Kummitus ja Tähtipoika/Spøkelset og Stjernegutten </em></p>
<p><em type="italic">Kummitus ja Tähtipoika/ Spøkelset og Stjernegutten </em>1 ja 2 tulthiin ulos syksylä 2011. Net oon ensimäiset kuvakirjat missä oon sekä norjan- ja kvääninkieliset tekstit. Kirjat olthiin valmhiit jo monen vuoen aijan, mutta niitä ei saattanu antaat ulos ko ei ollu rahhaa sitä varten. Se ette ei ole rahhaa, oon ollu probleemi kväänilitteratuurissa. Viimen kirjat saathiin finansieeringin vuona 2011. </p>
<p><em type="italic">Kummitus ja Tähtipoika/Spøkelset og Stjernegutten </em>oon lastenkirjat joissa inspirasjuuninna oon karu Pohjas-Norja ja sen fierua ja kivet. Kirjan tapahtumat oon paikassa minkä nimi oon Kivikylä. Kirjan muisteluksissa oon myötä kaikki vuoenaijat. Fieruassa kohtaama siivon kummituksen jonka tykönä kylästellee hänen ystävä, Tähtipoika. Pääpersoona ja figuurit oon kiviä, kiviformasjuunia, kasvuja ja jääskulptuuria joita luonto itte oon luonu. Kirjailija oon itte kuvanu kirjan kuvat. Kieli oon kuitenki sen verran helppoa ette lapset jaksava kuunela muisteluksen. </p>
<p>Kesälä 2017 annethiin ulos kolmanen Kummitus ja tähtipoika-kirjan.</p>
<p xml:lang="nob">Agnes Eriksen</p>
<p>Kaisa Maliniemi</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Agnes Eriksens barnebøker Spøkelset og Stjernegutten var de første bildebøkene utgitt med norsk og kvensk tekst. Eriksen var også en av vinnerne av den første kvenske språkprisen </em>. </p>
<p xml:lang="nob">Agnes Eriksen er født i Mårnes i Porsanger kommune. Flere år arbeidet hun som lærer ved Lakselv barneskole. Hun har tidligere publisert en samling med kvenske rim og regler, <em type="italic">Piu pau paukkuu </em>(2003). Hun har også skrevet lærebøker i kvensk. Agnes Eriksen vant den første kvenske språkprisen sammen med Eira Söderholm i 2017. </p>
<p><em type="italic">Kummitus ja Tähtipoika/Spøkelset og Stjernegutten </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kummitus ja Tähtipoika </em>1 og 2 / <em type="italic">Spøkelset og Stjernegutten </em>1 og 2 kom ut høsten 2011. De er første bildebøker som er utgitt med kvensk og norsk tekst. Bøkene var ferdigskrevet mange år, men de kunne ikke utgis pga. manglende finansiering. Manglende finansiering har vært problem i kvenlitteratur generelt. Til slutt fikk bøkene finansiering i 2011. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kummitus ja Tähtipoika/Spøkelset og Stjernegutten </em>er barnebøker som er blitt inspirert av den karrige Nord-Norge med fjæra og stein. Handlingene foregår et sted som heter Steinbygda. Bøkenes fortelling følger alle årstider. På fjære møter vi et snilt spøkelse som får besøk av sin venn, Stjernegutten. Hovedpersonene og figurene er stein, steinformasjoner, planter og isskulptur laget av naturen selv. Forfatteren har selv fotografert bøkenes bilder. Språket er likevel så enkelt at barna klarer å følge med fortellingen. </p>
<p xml:lang="nob">Sommeren 2017 ble den tredje boka i denne serien utgitt.</p>
</body></document>
