<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><year>2018</year><wordcount>3653</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>./3 Senter for Nordlige folk 07.06.2018.doc</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="3_senter_for_nordlige_folk_07.06.2018.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Senter for nordlige folk / Tekster 3</p>
<p>Oversatt til kvensk av Kainun institutti - Kvensk institutt 06.06.2018 / Pirjo Paavalniemi</p>
<p xml:lang="nob">Alf Nilsen-Børsskog</p>
<p>Alf Nilsen-Børsskog oli ensimäinen romaanikirjailija kuka kirjotti kvääniksi. Sanothaan ette hänen kirjat oon kunniotus kväänilet ja heän kulttuurillet.</p>
<p><em type="italic">Kaisa Maliniemi kirjottaa: </em></p>
<p><em type="italic">”Kysymys ette mitä kieltä minun pitäis käyttäät, oli jo varhain esilä. Miehän saatoin kirjottaat ainaki norjaksi, saameksi, engelskaksi ja suomeksi. Probleemi oli se, ette yksikhään näistä kielist </em><em type="italic">ä ei ollu Kuosuvaaran väen äitinkieli. Sen tähen mie hääyin valita arkaaisen kielen, Pyssyjoen kielen, jota jokku, niin ko esimerkiksi proffessori Kenneth Hyltenstam, kuttuu kvääniksi eli kveeniksi. </em></p>
<p><em type="italic">Jos mie olisin kirjottannu Kuosuvaaran väen histoorian </em><em type="italic">jollaki toisela kielelä ko heän omala, olis heistä tullu tyhä karikatyyrit, eikä net ittenäiset ihmiset kekkä saatethiin antaat suijuttaat ittensä maahan saakka, mutta ei kuitenkhaan katkenheet. Niinpä mie hääyin samala tehä minun oman grammatikin ja ortog </em><em type="italic">rafian.” </em></p>
<p xml:lang="nob">(Alf Nilsen Børsskog 2012) </p>
<p>Vuona 2004 tuli ulos Alf Nilsen-Børsskogin kirja <em type="italic">Kuosuvaaran takana </em>, mikä oon ensimäinen osa hänen kirjaraiossa <em type="italic">Elämän jatko </em>. Romaanin annethiin ulos vuosi aijemin ko kväänin kielen tunnustethiin omaksi kieleksi Norjassa. Hiljemin oon Nilsen-Børsskogin romaani ollu tärkeä kväänin kielen normeeringissa. Kväänin kielen grammatikki tuli viimen ulos vuona 2014. Alf Nilsen-Børsskog oli ensimäinen kirjailija kuka kirjotti kvääninkielisiä romaania. </p>
<p>Nilsen-Børsskog syntyi kvääninkielisessä Pyssyjoen kylässä Ryssämarkan komuunissa (tääpänä Porsangin komuuni) vuona 1928. Nilsen-Børsskog häätyi heittäät koulunkäynin kesken ko sota alkoi. Sen saman koethiin usseimat hänen sukupolven ihmisistä Ryssämarkassa. Hänelä oli kuiten halu oppiat lissää, ja hän ilmotti ittensä privatistiksi Alattion kansakoulhuun. Hiljemin hän otti artiumin Bodøssa. Vuona 1969 hänestä tuli koulutettu opettaja Tromssan seminaarista. Hän studeeras kans suomea, saamea, engelskaa ja histooriaa Oslon universiteetissa. Koulutuksen jälkhiin Nilsen-Børsskog työteli opettajana Kirkkoniemessä, Raisissa, Uuniemessä, Kautokeinossa ja Kaarasjoessa. Ko hänestä tuli pensionisti, muutti hän takasin omhaan kotikylhään Pyssyjokheen ja alkoi kirjottamhaan kirjoja.</p>
<p>Nilsen-Børsskog oli kaksikielinen. Hän valitti kirjotuskieleksi kuiten kvääninkielen, vaikka hänelä olis ollu paljon enämen lukijoita jos hän olis kirjottannu norjaksi. Hän sanoi ette <span type="quote">«Mie en valinu kieltä, kieli valitti minun»</span>. Kvääni oli hänen syämenkieli, meinas hän. Nilsen-Børsskog häätyi kuitenki taistela monta vuotta ette sais finansieeringin omia romaania varten, ja vuona 2004 hän viimen lykästyi.</p>
<p>Merete Eidstø oon tehny suureman tutkimuksen Nilsen-Børsskogin kirjailijantyön ympäri. Hän meinaa ette Nilsen-Børsskogin kirjat oon kunnioitus kväänilet ja heän elämäntavalet. Kirjailija itte sannoo ette miljöö missä hän oon kasunu, vanhiimet ja kylän hengelinen perintö oon olheet tärkeät hänen elämässä. Hän oon oppinu pitämhään arvossa oikheuenmukasuutta ja ittenäistä ajattelua, ja se näkkyy kans hänen kirjoissa. Lisäksi hänen koissa vaikutti lestadiolaisuus. Tämä tullee esilet hänen romaanissa. Nilsen-Børsskog ei kuiten valinu hänen vanhiimitten uskontoa, mutta hänelä oli intressi tutkiat filosofiita ja humanistisia ajatuksia.</p>
<p>Vuona 2010 sai Alf Nilsen-Børsskog Porsangin komuunin kulttuuripalkinon sen eestä, ette hän oon ollu myötä vahvistamassa kväänin kieltä ja kulttuuria kolmikulttuurisessa Porsangissa, sekä säilyttämässä Porsangin erityisyyttä. Alf Nilsen-Børsskog kuoli vuona 2014.</p>
<p><em type="bold">Romaaniraito </em><em type="bold">Elämän jatko </em></p>
<p><em type="italic">Kuosuvaaran takana </em>muistelee pärjäämisen ympäri histoorialisesti vaikeanna aikana Pohjas-Norjassa. Tapahtumat oon laitettu sykshyyn 1944 ja talvheen 1945. Pyssyjoen ihmiset häätyvä pärjätä sekä materiaalisesti ja henkisesti. Het pakeneva tyskäläisiä viholisia pois Kuosuvaarhaan, mikä oon vaara Pyssyjoen alala. Heilä oon tyhä pikkusen ruokaa myötä, ja het häätyvä löytäät ruokaa luonosta. Muisteluksessa tullee esilet, ette mitä vaikeammat olot oon, sitä lujempi oon yhtheys kväänitten joukossa. </p>
<p>Toinen romaani, <em type="italic">Aittiruto </em>, tuli vuona 2008. Nyt oon net kukka oon paenheet, tulheet Aittiruthoon. Sielä het kohtaava kaksi saamelaista: Ellin ja Pieran. Het jäävä Aittiruthoon talven yli. Romaanissa kuvvailhaan ette tämä aika oon synkkä ja pimeä. Näyttää siltä ette sota ei koskhaan lopu. Talvi oon pitkä ja pimeä. Mutta ko kevät tullee ja luonto alkaa herräämhään, nousee optimismi pakolaisten joukossa. Luonola oon suuri rooli Nilsen-Børsskogin romaanissa. Se saattaa olla kova ja armoton, ja samala se antaa ruokaa ja turvan pakolaisilet. Semmosia kuvvauksia löytyy kans muissa kvääniromaanissa. </p>
<p>Syksylä 2011 tuli ulos kolmas osa kirjaraiossa <em type="italic">Elämän jatko </em>: <em type="italic">Rauha </em>. Niin ko tittelistä näkkyy, muistelee se aijasta soan jälkhiin. Viimi osa raiossa tuli vuona 2015, vuosi sen jälkhiin ko Børsskog kuoli. </p>
<p><em type="bold">Runokokhoonpanot </em></p>
<p>Nilsen-Børsskog oon antanu ulos kans runokokhoonpanoja. Ensimäinen, <em type="italic">Muistoin maila </em>, tuli ulos vuona 2008. Kaksi vuotta hiljemin, vuona 2010, publiseerathiin kolme runokokhoonpanoa: <em type="italic">Poiminttoi </em>(2010), <em type="italic">Korrui tien varrela </em>(2010), <em type="italic">Älä unheeta minnuu </em>(2010) ja <em type="italic">Merimies muistelee </em>(2013). Yhtheinen teema näissä kaikissa kokhoonpanoissa oon sota, luonto, nuoruuen muistot ja olletikki rakkhaus. </p>
<p xml:lang="nob">Alf Nilsen-Børsskog</p>
<p xml:lang="nob">Alf Nilsen Børskog var den første romanforfatteren som skrev på kvensk. Hans bøker sies å være en hyllest til kvenene og deres kultur.</p>
<p><em type="italic">Av Kaisa Maliniemi </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Spørsmålet om hvilket språk jeg skulle bruke, kom tidlig inn i </em><em type="italic">bildet. Jeg kunne i alle fall skrive norsk </em><em type="italic">, samisk, engelsk og finsk. Problemet var at ingen av språkene var Kuosuvaara-folkets morsmål. Det var grunnen til at jeg måtte velge et arkaisk språk, Børselv-språket, som enkelte, som for eksempel professor Kenneth Hyltenstam, kaller kvænsk eller kvensk. </em><em type="italic">» </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dersom jeg hadde nedtegnet Kuosuvaara-folkets historie på et annet språk enn deres eget, ville de ha blitt karikaturer av seg selv, ikke de selvstendige menneskene, som kunne la seg bøye til jorden, uten dog å knekke. Jeg måtte med andre ord underveis l </em><em type="italic">age både min egen grammatikk og ortografi </em><em type="bold">. </em></p>
<p xml:lang="nob">(Alf Nilsen Børsskog 2012) </p>
<p xml:lang="nob">I 2004 kom Alf Nilsen-Børsskogs <em type="italic">Kuosuvaaran takana </em>, den første delen av hans romanserie <em type="italic">Elämän jatko </em>[Fortsettelse av liv]. Romanen kom et år før kvensk ble anerkjent som et eget språk i Norge. Senere har Nilsen-Børsskogs roman spilte en vesentlig rolle i normeringen av det kvenske språket. Den kvenske grammatikken kom endelig 2014. Alf Nilsen-Børsskog var den første romanforfatteren som skrev på kvensk. </p>
<p xml:lang="nob">Nilsen-Børsskog ble født i den kvenskspråklige bygda Børselv i Kistrand kommune (Porsanger i dag) i 1928. Nilsen-Børsskog måtte avbryte skolegang da krigen begynte, noe som rammet de fleste i hans generasjon i Kistrand. Han var likevel interessert i å tilegne seg kunnskap og meldte seg som privatist ved folkeskolen i Alta. Senere tok han artium i Bodø. I 1969 ble han ferdigutdannet lærer fra seminaret i Tromsø. Han studerte også finsk, samisk, engelsk og historie ved Universitetet i Oslo. Etter utdannelsen har Nilsen-Børsskog arbeidet som lærer i Kirkenes, Nordreisa, Nesseby, Kautokeino og Karasjok. Da han ble pensjonert, flyttet han til sin hjembygd Børselv og begynte å skrive bøker.</p>
<p xml:lang="nob">Nilsen-Børsskog var tospråklig. Han valgte likevel kvensk som skrivespråk til tross for at han ville hatt flere lesere dersom han hadde skrevet på norsk. Han sa at <span type="quote">«Mie en valinnut kieltä, kieli valitsi minut»</span> / Jeg valgte ikke språket, språket valgte meg. Kvensk var hans hjertespråk, mente han. Nilsen-Børsskog måtte imidlertid kjempe flere år for å få finansiering til sine romaner før han endelig lyktes i 2004.</p>
<p xml:lang="nob">Merete Eidstø Kristiansen har gjort en større undersøkelse om Nilsen-Børskogs forfatterskap. Hun mener at hans bøker kan sies å være en hyllest til kvener og deres måter å leve på. Forfatteren sier selv at hans oppvekst miljø sammen med foreldrene og bygdas åndelige arv har hatt en stor betydning for hans senere liv. Han har lært å respektere rettferdighet og selvstendig tenkning, noe som avspeiles i hans produksjon. I tillegg var hans hjem preget av læstadianisme. Disse trekkene kommer fram i hans romaner. Nilsen- Børsskog valgte imidlertid ikke sine foreldres religiøse syn, men ble interessert i filosofi og humanistiske tanker.</p>
<p xml:lang="nob">I 2010 ble Alf Nilsen-Børsskog tildelt Porsanger kommunes kulturpris. Begrunnelsen var at han har vært med å styrke det kvenske i tre kulturelle Porsanger, og at han har vært med å bevare særegenhet som utgjør sjela i Porsanger. Alf Nilsen-Børsskog døde i 2014.</p>
<p><em type="bold">Romanserie </em><em type="bold">Elämän jatko </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kuosuvaaran takana </em>er en overlevelses historie i en historisk vanskelig periode i Nord-Norges historie. Hendelsene er lagt til høsten 1944 og vinteren 1945. Befolkningen i Børselv må overleve både materielt og åndelig. De må flykte fra den tyske fienden til Kuosuvaara, som er et fjell i Børselv-område. De har lite mat med seg slik at de måtte ty til naturen. I fortellingen kommer det fram at jo vanskeligere forholdene er, jo sterkere blir fellesskapsfølelsen blant kvener. </p>
<p xml:lang="nob">Den andre romanen <em type="italic">Aittiruto </em>kom 2008. Her har de som flyktet, kommet til Aittiruto. Der møter flyktninger to samer: Elli og Piera. De blir i Aittiruto over vinteren. Største delen av romanen beskriver tiden som dystert og mørkt. Det ser ut til at krigen aldri vil ta slutt. Vinteren er lang og mørk. Men når våren kommer og naturen begynner å våkne, stiger også optimismen blant flyktninger. Naturen spiller en stor rolle i Nilsen-Børsskogs romaner. Den kan vær hard og nådeløs samtidig som kan gi mat og trygghet for flyktninger. Slike beskrivelser finner man også i andre kvenske romaner. </p>
<p xml:lang="nob">Høsten 2011 kom den den tredje delen av <em type="italic">Elämän jatko </em>-serien: <em type="italic">Rauha </em>[Fred]. Som tittelen forteller, handler fortellingen tiden etter krigen. Den siste romanen i serien kom i 2015, ett år etter at Børsskog døde. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Diktsamlinger </em></p>
<p xml:lang="nob">Nilsen-Børsskog har også gitt ut diktsamlinger. Den første, <em type="italic">Muistoin maila </em>kom ut i 2008. To år senere i 2010 ble det publisert tre diktsamlinger: <em type="italic">Poiminttoi </em>(2010), <em type="italic">Korrui tien varrela </em>(2010), <em type="italic">Älä unheeta minnuu </em>(2010) og <em type="italic">Merimies muistelee </em>(2013). Felles tema til alle disse samlingene er krig, natur, minner fra ungdoms tid og ikke minst kjærlighet. </p>
<p xml:lang="nob">------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p xml:lang="nob">Ingeborg Arvola</p>
<p><em type="bold">Ingeborg Arvola oon antanu ulos moni </em><em type="bold">a lasten ja raavhaitten romaania. Arvolan tunnethaan hänen erinomhasesta kielestä ja erikoisista teemoista. Hänen romaani Neiden 1970 luopi uutta tyyliä </em><em type="bold">kväänilitteratuurhiin. </em></p>
<p><em type="italic">Kaisa Maliniemi kirjottaa: </em></p>
<p>Ingeborg Arvola (s. 1974) oon kasunu ylös Varengissa ja Tromssassa. Nyt hän assuu Oslossa. Hän debyteeras syksylä 1999 romaanilla <em type="italic">Koralhuset </em>. Sen jälkhiin oon hän antanu ulos usseita lasten ja raavhaitten romaania. Oman kirjailijantyön eestä oon hän vasthaanottanu palkinon Cappelen-prisen vuona 2004 ja Havmannprisen-palkinon vuona 2008. <em type="italic">Neiden 1970 </em>tuli ulos syksylä 2015. <em type="italic">Neiden 1970 </em>oon hänen ensimäinen romaani jonka saattaa defineerata kvääniromaaniksi. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Neiden 1970 </em></p>
<p><em type="italic">Neiden 1970 </em>oon saanu hyvvää kritikkiä olletikki sen tähen ko Arvola ottaa esilet vaikeita teemoja hänen omasta kasuamisesta ja elämästä. Hän antaa kasvot lapselet kuka kasuaa ylös alkoholiseeratun faarin kans. Tässä romaanissa oon kans toinen dimensjuuni: Se kuvvailee yhtä pohjasen minoriteettia. Kieli, kulttuurhiin kuuluminen ja rajaidentiteetti oon tärkeät momentit kirjan pääpersoonan lapsuuessa kvääni-/norjansuomalaisessa perheessä. Net oon formanheet hänen ommaa ja hänen likheisten ihmisten elämää. </p>
<p><em type="italic">Neiden 1970 </em>oon romaani mikä räjhäyttää rajoja monela eri tavala. Se oon ensimäinen sievälitterääri romaani norjankielisessä kväänilitteratuurissa melkhein 10 vuoen aikana. Se tuli melkhein kolmekymmentä vuotta jälkhiin ko kaksi suurta kväänikirjailijaa, Idar Kristiansen ja Hans Kristian Eriksen, publiseerathiin omat romaanit kväänikulttuurin ympäri. Huomiota herättää olletikki se, ette Arvola oon ensimäinen vaimonpuolinen sievälitterääri romaanikirjailija kuka oon valinu nostaat esilet kvääniteemoja omissa kirjoissa. Romaanissa hän käyttää termiä suomalainen eikä termiä kvääni sen tähen ko hän oon kasunu ylös suomalainen-termin kans, samala tavala ko monet muutki Öystä-Finmarkussa. Kuitenki hän identifiseeraa ittensä kvääniksi. </p>
<p>Romaanissa Arvola muistelee ihmisestä kuka oon menettänny suvun kielen ja alkaa tunteat ette hän oon vieras omassa kulttuurissa. Hänen identiteetti oon vahingoittunu. Piian tämä oon yksi syy niile probleemille mitä hänen faarila oli, ja minkä kans hän itte taistelee hiljemin elämässä. Hän tuntee kipua ja syylisyyttä siitä ette hän antoi repiä ittensä irti kielestä ja kväänikulttuurista.</p>
<p><em type="italic">Met olema sukupolvi mikä antaa kulttuurin kaota, kukka ei saata enhään kieltä. Meän esivanhiimet ylitethiin rajoja, jätethiin maan ja kotikylän, mutta säilytethiin kielen, vanhaat tavat, kulttuurin ja ossaamisen. Het tulthiin Pohjaskalotin </em><em type="italic">pienistä paikoista ja siirythiin toishiin Pohjaskalotin pienhiin paikkhoin. Se olen mie kuka olen repiny itteni irti omista juurista. (Neiden 1970) </em></p>
<p>Toishaalta romaanissa tullee linjoitten välistä esilet norjalaistamisen seuraukset jokka oon kulkenheet arpana monen sukupolven aijan.</p>
<p><em type="italic">Neiden 1970 </em>oon tärkeä ja uuttaluova kirja mikä saattaa nostaat kväänikirjalisuuen aivan uuelet tasalet. Hänen kirjaa saattaa verrata Mikael Niemen romaanhiin joka oon uuistannu ja antanu uutta voimaa Tornionlakson ruottinkielisheen litteratuurhiin. Minoriteettilitteratuurin sisälä pittää ola useampia publikasjuunia ja uusia teemoja niin ette litteratuuri saattaa pysyät hengissä ja olla dynaaminen tapa tuua esilet ommaa kulttuuria. </p>
<p xml:lang="nob">http://groruddalen.no/index.php?page=vis_nyhet&amp;NyhetID</p>
<p xml:lang="nob">Ingeborg Arvola</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Ingeborg Arvola har utgitt en rekke romaner både for barn og voksne. Arvola er kjent for sitt unike språk og spesielle temaer, og hennes roman Neiden 1970 regnes som nyskapende innen den kvenske litteraturen. </em></p>
<p><em type="italic">Av Kaisa Maliniemi </em></p>
<p xml:lang="nob">Ingeborg Arvola (f. 1974) har vokst opp i Varanger og Tromsø. I dag bor hun i Oslo. Hun debuterte høsten 1999 med romanen <em type="italic">Koralhuset. </em>Etter det har hun gitt ut en rekke romaner både for barn og voksne. For sitt forfatterskap har hun mottatt Cappelen-prisen 2004 og Havmannprisen 2008. <em type="italic">Neiden 1970 </em>kom ut høsten 2015. <em type="italic">Neiden 1970 </em>er imidlertid hennes første roman som kan defineres som kvenlitteratur. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Neiden 1970 </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Neiden 1970 </em>har høstet gode kritikker spesielt på grunn av at Arvola tar opp såre temaer fra sin oppvekst og sitt liv. Hun gir ansikt til et barn som vokser opp med en alkoholisert far. Denne romanen har også en annen dimensjon: Den beskriver en minoritet i nord. Språk, kulturtilhørighet og grenseidentitet er momenter som spiller en grunnleggende rolle i hovedpersonens barndom i kvensk/norskfinsk familie. De har vært med å forme livet hennes og livet til de nærmeste menneskene rundt henne. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Neiden 1970 </em>en grensesprengende roman på flere måter. Den er den første skjønnlitterære romanen innen den norskspråklige kvenlitteraturen på nesten 10 år. Den kom nesten tretti år etter at de to store kvenforfattere, Idar Kristiansen og Hans Kristian Eriksen, publiserte sine romaner om kvenkulturen. Det som er mest oppsiktsvekkende, er det at Arvola er den første kvinnelige skjønnlitterære romanforfatteren som har valg å framheve kvenske temaer i sitt verk. I romanen bruker hun termen finsk i stedet for kvensk på grunn at hun har vokst opp med betegnelse finsk som flere andre i Øst-Finnmark. Likevel identifiserer hun seg som en kven. </p>
<p xml:lang="nob">I romanen gir Arvola ansikt til et menneske som har mistet sin slekts språk og holder på å bli fremmedgjort fra sin kultur. Hennes identitet er skadeskutt. Dette kan sees som en av grunnene til de problemene som hennes far hadde, og som hun selv kjemper med senere i livet. Hun føler smerter og skyldfølelse for at hun har lot seg å løsrive fra språket og den kvenske kulturen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi er generasjonen som lar kulturen forsvinne, som ikke kan språket lenger. Forfedrene våre krysset grenser, forlot la </em><em type="italic">nd og hjembygd, men beholdt språk, sedvane, kultur og kunnskap. De kom fra små steder på Nordkalotten og flyttet til små steder på Nordkalotten. Det er jeg som har revet meg opp med rota. (Neiden 1970) </em></p>
<p xml:lang="nob">På den andre siden i romanen kommer mellom linjene fram konsekvensene av fornorskningen som har gått arv i generasjoner.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Neiden 1970 </em>er et viktig og nyskapende verk som kan sende den kvenske litteraturen til nye etterlengtete områder. Hennes verk kan sammenlignes med Mikael Niemis romaner som har fornyet og gitt en moderne vri til den svenske tornedalslitteraturen. Flere publikasjoner og nye temaer innen minoritetslitteratur er vesentlige kriterier for at litteraturen kan overleve som minoritetens eget dynamisk kulturuttrykk. </p>
<p xml:lang="nob">http://groruddalen.no/index.php?page=vis_nyhet&amp;NyhetID</p>
<p xml:lang="nob">---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Yykeänperänmarkkinat</p>
<p>Yykeänperässä, Omasvuonossa, oon ollu yhet Pohjas-Norjan tärkeimät markkinat, Yykeänperänmarkkinat. Markkinat olthiin tärkeä kohattelupaikka missä ihmiset sisämaasta ja rannikolta kohatelthiin.</p>
<p>Yykeänperänmarkkinoitten juuret ulottuva toennäkösesti takasin kiini keskiaikhaan saakka. Vanhaassa markkinapaikassa Yykeänperän Nalluvuopiossa näkkyy selvästi kammitten sijat maassa. Vuona 1820 markkinat siirethiin joen pohjaspuolelet, siihen paikkhaan mitä nyt kuttuthaan markkinapaikaksi.</p>
<p>Markkinoila kohatelthiin ylisaamelaiset, kauppihaat Tornionlaksosta, norjalaiset kauppihaat ja norjalaiset, saamelaiset ja kväänit kukka tulthiin markkinoitten likialoilta.</p>
<p>Vuotheen 1916 saakka piethiin markkinat kolmesti vuoessa: januaarikuussa, marsikuussa ja novemperikuussa. Vuoen 1916 jälkhiin piethiin markkinat kahesti vuoessa: 20. fepruaarikuuta ja 12. novemperikuuta. Aijemin markkinat saatethiin kestäät yhestä viikosta kiini kahtheen viikkhoon, mutta aijan myötä niistä tuli 3-4 päivän pitukaiset markkinat.</p>
<p>Tornio oli kauvon sentrumi minkä kautta Pohjas-Norjhaan tuli paljon kauppatavaraa öystäpohjasesta (Kuolan ala) ja Öystä-Venäjältä, ja kuivakallaa viethiin puolesthaan toistekäsin. Saamelaiset käytethiin näitä samoja hantelikeinoja ko juethiin poroitten kans. Tässä trafikissa oli sija kans ihmisille. Monet kväänit kukka tulthiin Pohjas-Tromsshaan ja Finmarkkhuun, kuljethiin näitä hantelikeinoja myöten ja tulthiin Yykeänperän kautta maahan.</p>
<p><em type="bold">Lapinmarkkinat ja kväänimarkkinat </em></p>
<p>Syysmarkkinat pruukathiin olla lapinmarkkinat, ja markkinat jokka piethiin joulun jälkhiin, olthiin kväänimarkkinat. Novemperimarkkinat olthiin suurimat ja piethiin lahtiaikhaan. Sillon olthiin kans miehet tulheet kothiin kalanpyyöstä ja saatethiin olla myötä. Sää syksylä saattoi antaat haastheita suomalaisile kauppamiehile kukka reisathiin pitkitten matkoitten takkaa Torniosta porola ja reelä, ja hiljemin hevosella ja reelä.</p>
<p>Likheisten vuonoitten rannoilta tulthiin ihmiset meriteitä myöten. Nordlandinvenheet seisothiin raioissa markkinapaikan alapuolela. Vuoesta 1870 tuli lukaalivenet jolla frahathiin kauppamiehiä Tromssasta.</p>
<p><em type="bold">Kaikenlai </em><em type="bold">sta tavaraa </em></p>
<p>Markkinat olthiin monile tärkeä tapahtuma ja ootukset olthiin suuret. Markkinoile kokkoontui väkeä koko Pohjaskalotilta, ja monensorttista tavaraa myythiin, niin tarpheelista ko tarpheetontaki. Vaimoihmiset saatethiin hankkiat ittelet palkkatyötä ko myythiin erilaisia käsitöitä, niin ko kuottuja vaattheita ja raanuja. Miehet myythiin suolakallaa ja kuivakallaa, mutta kans kylmetettyä verestä kallaa. Olletikki suomalaiset ostethiin paljon silliä. Muut tärkeät produktit olthiin lahti, nahka ja pajaproduktit. Vaikka markkinoila oli kaikenlaista tavaraa, oli se kuiten pääasiassa tarpheelista tavaraa - niin ko jauhot, kryynit, sirappi, kaffi ja fariini - mitä ostethiin myötä kothiin. Suunile vuoesta 1900 oli kans margariini populääri tavara.</p>
<p>Vuoen 1900 markkinoitten jälkhiin saattoi Morgenbladet kirjottaat kaupanteon ympäri, ette markkinoila myythiin nuin 40 000 riekkoa ja 300 poronkurentoa. Paloviina oli suuri kauppatavara, mutta vuoen 1900 jälkhiin ei Yykeänperässä enhään myyty viinaa näkösällä, mutta sallaa sitä kyllä myythiin joksiki paljon.</p>
<p>Välisoan aikhaan oli populaaria kauppatavaraa muun myötä rullatupakka, soopa, käsikartat, penkkikartat, pumpulilanka, toppisokkeri, pellava, poronsuonet ja hillapuuro tonkissa.</p>
<p>Markkinoila oli kans yllätyspakkoja ja jöökleriä, ja kuumia makkaroita sielä kans myythiin.</p>
<p><em type="bold">Laikotethiin ulos talon ja tallin </em></p>
<p>Pienheen Yykeänperän kylhään kokkoontui niinki paljon ko 1500 ihmistä markkinoitten aikhaan. Moni paikalinen sai lisätienastia ko laikotethiin nukkumasijan, tallisijan ja hevosille heinää. Väki itte nukkui vajassa eli ulkohuonheessa tahi lohassa. Ihmiset kämpäthiin laattialla sekä köökissä ja tuvassa. Kauppamiehet pruukathiin nukkuat puotikamarissa, mutta rikkhaat nukuthiin laikkohuonheessa hotellissa mikä oli keskelä hantelikatua.</p>
<p><em type="bold">Lestadiolaisuus ja markkinat </em></p>
<p>Aikaa myöten alethiin lestadiolaiset pitämhään kokkouksia eli seuroja markkinoila. Ensistä ihmisten koissa ja hiljemin Yykeänperän seuratuvassa, minkä pykäthiin jälkhiin ko predikantti Antin Pieti alkoi kokoamhaan rahhaa sen pykkäämistä varten vuona 1875. Seuratuvan oon suurenettu useasti, mutta vieläki sielä oon liika ahasta ko markkinoitten aikhaan nuin 2000 matkalaista kokkoontuva seurhoin.</p>
<p>Aina meän aikhaan saakka seuroissa tulkithiin sekä saameksi, kvääniksi ja norjaksi. Aikaa myöten kväänin kieli katos, ja nyt tulkithaan tyhä norjaksi ja saameksi.</p>
<p>Soan jälkhiin lopetethiin talvimarkkinat. Syksymarkkinat jatkathiin tovin, mutta sitte netki lopetethiin. Kommunikasjuuni ja tavarankulku tuli paremaksi, ja ennää ei tarvittu markkinoita. Lestadiolaisseurat piethään yhä markkina-aikhaan.</p>
<p xml:lang="nob">Ivgobađamárkan / Skibotnmarkedet</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">I Skibotn, Storfjord, var et av de viktigste markedene i Nord-Norge, Ivgobađamárkan / Skibotnmarkedet. Markedet var en naturlig møteplass for folkegrupper fra innland og kystområder. </em></p>
<p xml:lang="nob">Skibotnmarkedet har røtter som sannsynligvis strekker seg tilbake til middelalderen. På den gamle markedsplassen Nálluvuohppi i Skibotn ser man tydelig <em type="italic">goahtesajit / </em><em type="italic">gammetufter </em>i terrenget. I 1820 ble markedet flytta til nordsida av elva, til det som i dag kalles markedsplassen. </p>
<p xml:lang="nob">Markedet var møteplass for reindriftssamer, handelsmenn fra Tornedalen, norske handelsmenn og nordmenn, samer og kvener fra markedets nærområde.</p>
<p xml:lang="nob">Fram til 1916 ble det arrangert marked tre ganger om året: januar, mars og november. Etter 1916 arrangertes markedet to ganger om året: 20. februar og 12. november. De tidligste markedene kunne vare fra en til to uker, men etter hvert ble markedsdagene redusert til 3-4 dager.</p>
<p xml:lang="nob">Torenå var lenge et sentrum for en betydelig strøm av handelsvarer fra nordøst (Kolaområdet) og øst i Russland til Nord-Norge, og en strøm av tørrfisk gikk motsatt vei. De samme handelsveiene ble brukt av samene med sine sesongmessige reinflyttinger. I denne trafikken var det også plass til mennesker, og mange kvenske innflyttere til Nord-Troms og Finnmark fulgte disse handelsveiene med Skibotn som inngangsport.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Lappemarked og kvenmarked </em></p>
<p xml:lang="nob">Høstmarkedet ble ofte referert til som lappemarkedet, men markedet etter jul ble kalt kvenmarkedet <em type="bold">. </em>Novembermarkedet var det største og falt sammen med slaktetida. I denne tida var også mennene hjemme fra fiske og kunne delta. Været på høsten kunne by på utfordringer for de finske handelsmennene, som kom reisende den lange veien fra Torneå med rein og slede, og senere med hest og slede. </p>
<p xml:lang="nob">Fra fjordene rundt kom folk sjøveien. Nordlandsbåtene stod på rad og rad nedenfor markedplassen. Fra 1870 var det lokalbåtanløp til markedet, som blant annet fraktet kjøpmenn fra Tromsø. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Varer av alle slag </em></p>
<p xml:lang="nob">Markedene var for mange høydepunktene i året og forventningene var store. De samlet folk fra hele Nordkalotten, og det ble omsatt store mengder varer av alle slag, både nødvendige og unødvendige. For kvinnene var markedet en mulighet for å skaffe seg lønnet arbeid gjennom salg av ulike duodjiprodukter, som blant annet strikkede klær og grener. Mennene solgte saltet og tørket fisk, men også frossen fersk fisk. Spesielt finlenderne kjøpe mye sild fisk. Andre viktige produkter var slakt, skinn og smedprodukter. Selv om markedet hadde mye å by av alle slags varer, var det først og fremst det mest nødvendige som mel, gryn, sirup, kaffe og farin som ble med i sekken hjem. Fra rundt 1900 ble margarin en populær vare.</p>
<p xml:lang="nob">Fra markedet i 1900 kunne Morgenbladet opplyse om omsetningen dette året, at det ble solgt ca 40 000 ryper og 3000 reinskrotter på markedet. Brennevin var en stor artikkel, men etter 1900 skjedde ikke åpenlyst salg av alkohol i Skibotn, men i det skjulte ble det nok solgt en god del.</p>
<p xml:lang="nob">I mellomkrigstiden oppgis blant annet rulletobakk, såpe, håndkarder, benkekarder, bomullsgarn, toppsukker, lin, reinsener og multegrøt i dunker å være populære varer.</p>
<p xml:lang="nob">Markedet kunne også by på forundringspakker, gjøglere og salg av varme pølser.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Leide ut hus og stall </em></p>
<p xml:lang="nob">Den lille bygda Skibotn samlet opptil 1500 mennesker i perioden markedet varte. For mange av lokalfolket betydde markedet en ekstrainntekt gjennom utleie av soveplass, stallplass og høy til hestene. Folk selv flyttet inn i uthus eller på loftet. Folk campet på gulvet i både kjøkken og stue. Handelsmennene sov som regel et kammers i bua, men de mest velstående leide seg inn på hotellet som lå i hjertet av handelgata.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Læstadianismen og markedet </em></p>
<p xml:lang="nob">Markedet ble etter hvert et sted der læstadianerne avholdt sine stevner. Først i private hjem og senere i bedehuset i Skibotn, som ble bygd opp etter pengeinnsamling igangsatt av predikanten Anti Pieti i 1875. Bedehuset er utvidet flere ganger, men det er fremdeles trangt om plassen når rundt 2000 tilreisende møtes til stevne i markedstida. Helt opp til vår tid ble det tolket til både samisk, kvensk og norsk på stevnene. Det kvenske forsvant etter hvert ut, og i dag tolkes det bare på norsk og samisk.</p>
<p xml:lang="nob">Etter krigen ble det helst slutt på vintermarkedet. Høstmarkedet fortsatte en tid, men etter hvert opphørte det også. Utviklinga innenfor kommunikasjon og varehandel gjorde markedet overflødig. Tradisjonen med læstadianerstevne har blitt holdt vedlike i marked.</p>
</body></document>