<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="NO" nationality=""/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2018</year>
    <wordcount>2599</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="fkv"/>
    </multilingual>
    <origFileName>../Downloads/Senter for nordlige folk/4 Senter for nordlige folk, Kvensk i Nord-Troms, kvensk 04.01.2018.docx</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Senter for nordlige folk</p>
    <p xml:lang="nob">Kvensk i Nord-Troms</p>
    <p>Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 04.01.2019 / Merethe Eidstø</p>
    <p>
      <em type="italic">Kväänit Pohjas-Tromssassa </em>
    </p>
    <p>Vuoelta 1522 löyämä yhen Nils-kväänin kuka asui Kieruassa, ja vuona 1567 löyämä yhen Morten-kväänin Haukøyassa. Tämä oon ensimäinen dokymentasjuuni kväänitten asumisesta Pohjas-Tromssassa. Tiiethään ette kvääniväkeä siirtyi maahan jo hiljaskeskiajala, mutta suurin osa kväänistä tuli 17- ja 1800-luvula. Väki siirtyi toisheen maahan syystä ko oli nälkävuoet Suomessa, iso pohjasmainen sota (1700-1721) ja liika vähän maanpruukimaata.</p>
    <p>Kväänit asetuthiin Sisä-Finmarkun maanpruukialoilet ja Pohjas-Tromssan ja Finmarkun vuonoitten rannoilet. Yykeänperän markkinat ja kontakti Ruottin kans teki sen ette Yykeänperä oli kväänitten tärkein portti Tromsshaan ja osin kans Vesta-Finmarkkhuun.</p>
    <p>Kvääniksi käskethään kaikkia niitä keilä oon öystämerensuomalainen kieli- ja kulttuuritavusta ja heän jälkiläisiä kekkä tulthiin Norjhaan ennen vuotta 1945.</p>
    <p>
      <em type="italic">Miehet tulthiin yksin </em>
    </p>
    <p>Kväänit kekkä siirythiin maahan varhain 1700-luvula, olthiin enimästi miehet kekkä vaelethiin paikasta toisheen ja työtelthiin fiskussa ja snikkarinna. Usseimat näistä pääythiin trengiksi ja naithiin merisaamelaishiin perheissiin. Sillä tavala het päästhiin puunaksi saamelaisessa asumapaikassa. Pohjas-Tromssassa, missä enimästi oli merisaamelaisia, oli tämä kovin tavalista.</p>
    <p>Dokymentti <span type="quote" xml:lang="nob">«Designation over finnerydninger»</span> vuoelta 1739 näyttää kunka tavalinen oli avioliitto merisaamelaisten ja kväänitten välilä Pohjas-Tromssassa. Siinä tullee esilet ette 56% heistä kekkä oon ilmottanheet mistä het oon lähtösin, oon Ruottista pois. Tyhä 8% oli ottanu akan myötä kotimaasta, mutta niin paljon ko 39% oli nainu merisaamelaisen vaimon kans Pohjas-Tromssassa. (Lyngens regionhistorie, osa 1).</p>
    <p>Tutkimus oon näyttäny ette monet näistä miehistä kekkä tulthiin yksin maahan, paethiin sotilaspalvelusta tahi paethiin militääritienastista.</p>
    <p>Major Schnitler teki vuona 1743 tutkimuksia kväänitten siirtymisestä Tromsshaan (Troms fogderi) mikä tapahtui sillon ko rajan Norjan ja Ruottin välissä laitethiin. Hän muistelee näin:</p>
    <p>Paatsivuonossa, Moskivuonossa, Yykeän suurissa vuonoissa ja sen sisävuonossa Kaivuonossa, Raisin ja Naavuonon vuonoissa oon jo 30 vuoen aikana, nimittäin eelisen pitkäaikhaisen ja nyt tämän Ruottin ja Ryssän viimi soan välissä, tulheet monet kväänit ja öystälappalaiset Torniosta ja Lapinmaasta, kekkä oon pajenheet ryssää. Het oon raivanheet maata ja asettunheet näihin vuonhoin.</p>
    <p>Hän sannoo ette tämä oon syy maahansiirtymisheen:</p>
    <p>«1) soat ryssää vasthaan, jota ruottalaiset puunat pölkäävä ja sen tähen oon tänne siirtynheet 2) Yykeänperänvuono oon ollu rikas ja oon vieläki joksiki hyvä fiskuvuono 3) Tänne Yykeänperänvuonhoon oon tavalinen tie Enontekiön lappalaissuokanasta ja Tornion kaupungista markkinoilet, minkä tähen ruottalaisila oon ollu maholisuus tulla tunnetuiksi. ”</p>
    <p>Schnitler antaa kvääniperheitten lukumäärän: Naavuono 4, Raisi 8, Kierua 2, Yykeä/Kaivuono 11.</p>
    <p>
      <em type="italic">Kväänit – resyrsi </em>
    </p>
    <p>Tämän periuudin aikana kväänit nähthiin resyrsinna. Het olthiin hyvät snikkarit, käsityöläiset ja maapruukilaiset, ja sillä tavala het olthiin myötä lujittamassa ökonoomiaa ja norjalaista maa-allaa. Kväänit olthiin kans vahvasti myötä pykkäämässä ylös fiskua ja kruuvatoimia. Vaimot nähthiin hyvinä käsityöntekijöinä, ja het tuothiin myötä uutta tietoa. Usseemat oon joukon sammaa mieltä ette kväänit otethiin myötä jyvänviljelyn Pohjas-Tromsshaan.</p>
    <p>Väjenräknäämisestä vuona 1930.</p>
    <p>Kväänit olthiin erityisesti tunnetut heän mettätyöstä ja tervanlaitosta. Monet kväänin maahanmuuttajista 1800-luvula tulthiin Tornionlakson mettäaloilta käsin, missä puunhakko ja tervanpoltto olthiin tärkeät elämänkeinot. Kväänilä oli tietämys, kokemus ja kamppheet mitä tarvithiin, ja tästä tuli hyvä apu Naavuonon, Raisin ja Yykeänperän pötäjämettissä. Monet kunnioitethiin kvääniä sen tähen, ette het tehthiin hyvvää työtä ko het rakenethiin taloja, venheitä ja rautateitä.</p>
    <p>1800-luvula olthiin suuret maahansiirtymiset, mutta enimät ihmiset tulthiin 1830- ja 1870-luvula. Vuositten 1865-1868 välilä lissäintyi maahansiirtyminen paljon. Syynä oli ette pohjasessa Suomessa ja Ruottissa olthiin huonot saot monta vuotta peräkkäin. Usheimat heistä, kekkä pärjäthiin itte ja ei tehnheet rikosta, saathiin jäähä maahan. Kaikki olthiin köyhät, mutta net, kekkä olthiin fattikassan takkana, lähetethiin maasta ulos.</p>
    <p>1800-luvun keskipuolelta oli Pohjas-Tromssasta, ja olletikki Yykeästä, tulemassa monietninen ala. Aijemin sielä oli asunu enämpi saamelaisia. Vaikka joukoila oli omat yinalat, niin saamelaiset, kväänit ja norjalaiset elethiin vieritysten. Usheimat saatethiin kaksi tahi kolme kieltä. Ilmasua <em type="italic">Kolmen kansan kohattelu </em>oon pietty aloista, missä oon asunu kvääniä, saamelaisia ja norjalaisia. </p>
    <p>
      <em type="italic">Video: Mine kvenske forfedre / Minun kväänin materivanhimet </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Koko elämän ai </em>
      <em type="italic">jan </em>
      <em type="italic">Rolf oon kuulu kahesta kaverista kekkä tulthiin Ylä-Torniosta Raisinvankkhaan. </em>
      <em type="italic">Yksi heistä jäi Kuivakoskele </em>
      <em type="italic">t </em>
      <em type="italic">, ja toinen raivas Kaupin talon. Rolf oon ihmetelly heän reisua, </em>
      <em type="italic">ette </em>
      <em type="italic">kunka </em>
      <em type="italic">se </em>
      <em type="italic">oli lähte </em>
      <em type="italic">ä </em>
      <em type="italic">semmoselle </em>
      <em type="italic">t </em>
      <em type="italic">reisule </em>
      <em type="italic">t </em>
      <em type="italic">? </em>
      <em type="italic">Ko hän työteli muistelusten kans, sai hän </em>
      <em type="italic">tietää ette hän oli </em>
      <em type="italic">näitten molemitten kaveritten </em>
      <em type="italic">suora jälk </em>
      <em type="italic">i </em>
      <em type="italic">läinen. </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Lähätethiin lapset Norjhaan </em>
    </p>
    <p>1800-luvun alusta kiini nuin vuotheen 1860 saakka frahathiin joukon paljon lapsia Ruottista Norjhaan. Ruottissa oli köyhyys ja nälkä, ja sen tähen monet vanhimet lähätethiin omat lapset Norjhaan siinä toivossa, ette het löyettäis ruokkovanhimet tahi alettais tekemhään tienastia norjalaisten puunitten tykönä. Useasti lapset frahathiin ruottalaisten saamelaisten kyytissä, ko taas toiset lähätethiin sukulaisten ja tuttujen myötä. Nämät lapset saatama löytää kirkonkirjoissa, missä heän oon registreerattu orvoiksi rippilapsiksi, ja missä oon tieto siitä ette het työtelthiin palvelijoina erilaisten ihmisten tykönä Yykeässä.</p>
    <p>Rathke kuvvaa tätä hantiloa tällä tavala omassa reisumuisteluksessa vuona 1801:</p>
    <p>
      <em type="italic">”Kaksi lappalaista </em>
      <em type="italic">kekkä </em>
      <em type="italic">hoiethiin por </em>
      <em type="italic">oja </em>
      <em type="italic">krannivaar </em>
      <em type="italic">a </em>
      <em type="italic">ssa, tulthiin alas ja heilä oli myötä nuori 12-14 vuoen vanhaa kväänipoika, </em>
      <em type="italic">ja het aijothiin myyä tämän </em>
      <em type="italic">. Mie kysyin luottavaisesti hinnasta, joka oli 15 riksdaleria tahi </em>
      <em type="italic">vähinthään </em>
      <em type="italic">10 riksdaleria. Jokku väitethiin ette </em>
      <em type="italic">se ei ollu niinkhään harvoin ette tapahtui tämmöstä kummalista kauppaamista. </em>
      <em type="italic">Lappalaiset oteth </em>
      <em type="italic">ii </em>
      <em type="italic">n nämät lapset vanhimilta sillä ehola, ette het autethiin </em>
      <em type="italic">lapsia </em>
      <em type="italic">saa </em>
      <em type="italic">mhaan </em>
      <em type="italic">tienasti </em>
      <em type="italic">n </em>
      <em type="italic">norjalais </em>
      <em type="italic">ten puunitten tykönä </em>
      <em type="italic">. Het tahothiin nämät rahat </em>
      <em type="italic">ruoan ja vaivan tähen </em>
      <em type="italic">, siksi ko het saathiin lapset tienasthiin. Toiset, muun myötä lapset itte, luulthiin ette h </em>
      <em type="italic">eän </em>
      <em type="italic">olthiin varastettu. Näitten lapsitten </em>
      <em type="italic">kohtalo </em>
      <em type="italic">norjalaisten perheitten tykönä o </em>
      <em type="italic">li </em>
      <em type="italic">tavalisesti niin hyvä, ette het ei hal </em>
      <em type="italic">unheet </em>
      <em type="italic">takasin. He </em>
      <em type="italic">än piethiin perheissä koska heistä tykäthiin syntiä, mutta het olthiin kuitenki vaphaat.” </em>
    </p>
    <p>
      <em type="italic">Norjalaistaminen ja suomalainen vaara </em>
    </p>
    <p>1800-luvula levis kasuava nasjunalismi Norjassa. Tämän tähen alethiin laittamhaan toimia, jokka pykättäis nasjuunia pohjasessa ja raja-aloissa. 1800-luvun lopula olthiin net aijemat pusitiiviset holningit kvääniä kohthaan melkhein jaukkunheet. Kväänin ja saamen kielen nähthiin ei-toivottuina elementtinä Norjan staatissa, missä ajatus yhestä nasjuunista ja yhestä kielestä oli tähelinen. Tämä oli kans aika ko Darwinin evolusjuuniteoria levis Euroopphaan ja sautti kans Norjan. Tästä syntyi nasjunalistisia ja rasistisia holninkia. Usseita toimia alotethiin sitä varten ette tehhä kväänistä ja saamelaisista hyvät norjalaiset. Tämä tuli näkyvhiin kielipolitikissa, koulupolitikissa, kirkkopolitikissa ja maapolitikissa.</p>
    <p>Kouluissa kielethiin puhumasta kvääniä ja saamea. Yhen aijan hyväksythiin ette kielet piethiin apukielinä, mutta koululaki vuoelta 1936 kielsi kokonhansa pitämästä suomen tahi kväänin kieltä. 1960-luvun lopussa poistethiin tämän kielon.</p>
    <p>Kväänit nähthiin maholisena turvapoliittisena uhkana Norjan staattia vasthaan. Tämän periuudin alussa Suomi oli suurruhtinaskunta ryssän tsaarin alla. Ryssän nähthiin vaarana sekä Ruottissa ja Euroopassa. Se pöläthiin ette kväänit lujitettais ryssän valtaa Finmarkussa. Ko Suomi sanoi ittensä ittenäiseksi ryssän revolusjuunin jälkhiin vuona 1917, norjalaiset hallitusherrat pöläthiin ette Suomi käyttäis kvääniä siihen ette osan Pohjas-Norjasta liitethään suursuomen riikkhiin. Suomalaisila hallitusherroila oli ekspansiivinen ulkomaanpolitikki vuositten 1918 ja 1920 välilä. Ko norjalaistethiin kväänit, niin vaara Suomesta ja Ryssästä pienenis. Vuoen 1945 jälkhiin koplathiin suomalaisen vaaran siihen ko Suomela oli tivis suhet Sovjettiunionin kans kylmän soan aikana.</p>
    <p>Kvääniväele tie ökonoomisheen kasvhuun ja eistymisheen meinas sitä ette het piethiin panna syrjhään oman kielen ja kulttuurin, ja ottaa omaksi norjan kielen ja kulttuurin. Kväänit nähthiin maahanmuuttajinna kekkä tulthiin tänne omatahtosesti, ja siksi het olthiin valinheet tulla norjalaisiksi. Sen tähen heilä ei ollu mithään oikeuksia ommaa kieltä ja kulttuuria varten. Monet kväänit kattothiin ylen ommaa kulttuurista tavustaa, ja valithiin sen pois.</p>
    <p>
      <em type="italic">Kväänin renessansi </em>
    </p>
    <p>Holningit kväänin kulttuuria ja kieltä kohthaan muututhiin 1960- ja 70-luvula, ja kväänitten kesken alkoi tapahtua etninen ittetietäminen ja herrääminen. Sekä paikalisia ja nasjunaalisia kvääniliittoja alkoi itämhään. Tämä oli myötä elästyttämässä kieltä ja kulttuuria. Vuona 1987 perustethiin Ruijan Kveeniliiton, ja vuona 1998 hyväksythiin kväänit nasjunaalisenna minuriteettinna Norjassa. Sen myötä het oon saanheet kans oikeuet.</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">----------------------------------------------------------------------------------------------- </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Kvensk i Nord-Troms </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">Fra 1522 finner vi en Nils kven bosatt på Skjervøy, og i 1567 finner vi en Morten-kven på Haukøya. Dette er den første dokumentasjonen på kvensk bosetting i Nord-Troms. Kvensk innvandring er kjent så langt tilbake som senmiddelalderen, men størstedelen av den kvenske innvandringen kom på 17- og 1800-tallet. Uår i Finland, den store nordiske krig (1700-1721), og knapphet på landbruksjord var årsaken til at folk søkte seg bort.</p>
    <p xml:lang="nob">Kvenene bosatte seg i landbruksområdene i indre- Finnmark og langs fjordene i Nord-Troms og Finnmark. Skibotnmarkedet og kontakten med Sverige gjorde Skibotn til den viktigste inngangsporten for kvenene til Troms og delvis også Vest-Finnmark.</p>
    <p xml:lang="nob">Begrepet kven brukes i dag om alle med østersjøfinsk språk- og kulturbakgrunn og deres etterkommere, som kom til Norge før 1945.</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Enslige menn </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">Den tidligste innvandringen av kvener på 1700 synes å være flest menn, som dro fra sted til sted for drive fiske og/eller snekkerarbeid. Flere av disse endte opp som drenger og giftet seg inn i sjøsamiske familier, og fikk dermed anledning til å bli bruker på en finnerydning. I Nord-Troms, som var dominert av sjøsamer, var dette svært vanlig.</p>
    <p xml:lang="nob"><span type="quote" xml:lang="nob">«Designation over finnerydninger»</span> fra 1739 viser hvor vanlig ekteskap mellom sjøsamer og kvener var i Nord-Troms. Av dem som var oppgitt med opprinnelsessted stammet 56% fra Sverige. Bare 8% hadde brakt med seg kone fra hjemlandet, mens hele 39% hadde giftet seg med sjøsamiske kvinner i Nord-Troms. (Lyngens regionhistorie, bind 1).</p>
    <p xml:lang="nob">Undersøkelser har vist at flere av de enslige mennene flyktet fra soldatutskrivning eller de deserterte.</p>
    <p xml:lang="nob">Major Schnitler foretok i 1743 undersøkelser om kvenenes innvandring til Troms fogderi i forbindelse med grensereguleringen mellom Norge og Sverige. Han meddelte følgende:</p>
    <p xml:lang="nob">I Balsfjord, Ullsfjord, Løngens store fjord og dens indfjord Kaafjord, Reisens og Kvænangens fjorder er i en en 30 aars tid, nemlig i forrige langvarige og nu sidste krig imellem Sverrig og Rusland mangfoldige kvæner og østlapper fra Torne-Land og Lapmark herover komne, hvilke for fienden russen undrømte, ved disse fjorder have røddet og nedsat sig.</p>
    <p xml:lang="nob">Han sier dette om årsaken til innvandringen:</p>
    <p xml:lang="nob">
      <span type="quote" xml:lang="nob">«1) krigene med russen, av frygt for hvilken de svenske bønder sig hidover have retireret, 2) Løngensfjord har været rig og er endnu temmelig god til fiskeri, 3) her til Løngensfjord er ordinair passage fra Enotekis lappesogn og Torne stad til de her holdende markeder, hvorved de svenske have haft leilighed at blive bekjendt.»</span>
    </p>
    <p xml:lang="nob">Schnitler oppgir antallet kvenfamilier: Kvænangen 4, Reisen 8, Skjervøy 2, Lyngen / Kåfjord 11.</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Kvenene – en ressurs </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">I denne perioden ble kvenene sett på som en viktig ressurs. De var gode tømmermenn, håndverkere og jordbrukere, og bidro dermed til å styrke økonomien og norsk territorium. Kvenene bidro også sterkt til oppbyggingen av fiske og gruvedrift. Kvinnene ble sett på som gode bidragsytere innen håndverk, og brakte med seg ny kunnskap. Det er er ganske bred enighet om at kornavlen kom til Nord-Troms med kvenene.</p>
    <p xml:lang="nob">Fra folketellingen 1930.</p>
    <p xml:lang="nob">Særlig kjent ble kvenene for sitt virke innen skogbruket og tjæreproduksjon. Mange av de kvenske innvandrerne på 1800-tallet kom stort sett fra skogområdene i Tornedalen. Her var tømmerhogst og tjærebrenning en viktig levevei. Kvenene hadde både kunnskapen, erfaringen og redskapene som trengtes, og dette kom godt med i furuskogene i Kvænangen, Nordreisa og Skibotn. Også innen husbygging, båtbygging og jernbanearbeid høstet kvenene stor anerkjennelse.</p>
    <p xml:lang="nob">Utover 1800-tallet var det store bølger av innvandrere, men de store toppene kom på 1830 og 1870-tallet. I årene 1865-1868 tiltok innvandringen kraftig. Årsaken var flere år med misvekstår i nordlige Finland og Sverige. Med forbehold om fattigdom eller forbrytelse, fikk de alle fleste bli i landet. Alle var fattige, men utsendelser gjaldt de som var fattigkassen til byrde.</p>
    <p xml:lang="nob">Fra midten av 1800-tallet var Nord-Troms, og da særlig Lyngen, på vei fra å være et overveiende samisk område til å bli et fleretnisk område. Selv om gruppene hadde sine kjerneområder, så levde samene, kvenene og nordmennene side om side. Flere behersket to eller tre språk. <em type="italic">Tre stammers møte </em>er uttrykket som har blitt brukt om områder med befolkningsgruppene kvener, samer og nordmenn. </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Video: Mine kvenske forfedre </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Rolf har hele sitt liv hørt om de to kameratene som kom fra Øvre Torneå til Reisadalen. Den ene havna på Tørfoss, den andre ryddet gården Hallen. Rolf har undret seg over turen deres, hvordan var det å legge ut på en slik reise? Gjennom arbeidet med fortellingen viste det seg at han var direkte etterkommer av begge disse kameratene. </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Sendte barna til Norge </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">Fra begynnelsen av 1800-tallet til ca 1860 skjedde en omfattende frakt av barn fra Sverige til Norge. Fattigdom og hungersnød i Sverige gjorde at mange foreldre valgte å sende sine barn til Norge i håp om at de ville finne seg et fosterhjem eller for å tjene hos norske bønder. Barna ble ofte fraktet med svenske reindriftssamer, men andre ble tok følge med slektninger og bekjente. Disse barna kan man finne i kirkebøkene, der de står oppført som foreldreløse konfirmanter, med opplysninger om at de arbeidet som tjenere hos ulike personer i Lyngen.</p>
    <p xml:lang="nob">Rathke beskriver denne handelen slik i sin reiseberetning 1801:</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic"><span type="quote" xml:lang="nob">«2 lapper som laa med rendrivt i nabofjeldet, kom ned og havde med se en ung kvænsk dreng 12 til 14 aar gammel med sig, som de vilde sælge. Jeg lot underhaanden spørge om prisen, som var 15 rd eller nøieste 10 rd. Denne besyndelige handel paastod nogle ikke at være aldeles sjelden og at lapperne tog disse børn fra forældrene paa vilkaar, at de skulde skaffe dem tjeneste hos norske bønder, og at de beregnede sig disse penge for kost og umage til den tid de fik dem anbragt i tjeneste. Andre, deiblandt børnene selv, troede at de var stjaalne. Disse børns skjebne i de norske familier er i almindelighed saa god, at de ikke ønske tilbagereisen, og da kuns holdes av medlidenhed, er der intet baand paa deres frihed.»</span> </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Fornorskning og finsk fare </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">På 1800-tallet spredte en stadig voksende nasjonalisme seg i Norge, og dette resulterte blant annet i flere nasjonsbyggende tiltak i nordområdene og grenseområdene. På slutten av 1800-tallet var de tidligere positive holdningene til kvenene nærmest forsvunnet. Kvensk ble i likhet med samisk, sett på som uønskede fremmedelementer i staten Norge, som dyrket forestillingen om en nasjon – ett folk – ett språk. Dette var også en tid da Darwins evolusjonsteori spredte seg i Europa og også nådde Norge, og spredte nasjonalistiske og rasistiske holdninger. En rekke tiltak ble igangsatt for å gjøre kvenene og samene til gode nordmenn. Dette kom til syne gjennom språkpolitikk, skolepolitikk, kirkepolitikk og jordpolitikk.</p>
    <p xml:lang="nob">Det ble forbudt å bruke både kvensk og samisk i skolen. I en periode ble språkene godtatt som hjelpespråk, men med skoleloven av 1936 ble det forbudt å bruke finsk eller kvensk i det hele. Dette forbudet ble opphevet på slutten av 1960-tallet.</p>
    <p xml:lang="nob">Kvenene ble oppfattet som en mulig sikkerhetspolitisk trussel mot den norske staten. Finland var i begynnelsen av denne perioden storfyrstedømme under den russiske tsaren. Russland ble oppfattet som en fare både i Sverige og Europa, og man var redd for at kvenene ble brukt for å øke russisk innflytelse i Finnmark. Da Finland erklærte seg selvstendig etter den russiske revolusjonen i 1917, fryktet norske myndigheter at kvenene ville bli brukt av Finland til å integrere deler av det nordlige Norge i et storfinsk rike. Finske myndigheter førte en utenrikspolitikk som ble oppfattet som svært ekspansivt i perioden 1918-1920. Å fornorske kvenene ville redusere faren både fra Finland og Russland. Etter 1945 var den finske fare knyttet til Finlands tette forhold til Sovejetunionen under den kalde krigen.</p>
    <p xml:lang="nob">For den kvenske befolkningen ble veien til økonomisk vekst og fremgang, det samme som å legge fra seg sitt språk og kultur til fordel for det norske. Kvenene ble sett på som innvandrere, som kom hit frivillig, og dermed hadde valgt å bli norske. De hadde derfor heller ingen rettigheter knyttet til språk og kultur. Mange kvener så ned på sin kulturelle bakgrunn, og valgte den bort.</p>
    <p xml:lang="nob"><em type="italic">Kvensk oppvåkning </em>Holdningene til kvensk kultur og språk endret seg utover 1960 – og 70-tallet, og en etnisk bevissthet og oppvåking fant sted blant kvenene. Det dukket opp foreninger både på lokalt og etter hvert nasjonalt nivå, som etter hvert bidro til revitalisering av språket og kulturen. I 1987 ble Norske kveners landsforbund stiftet, og i 1998 ble kvenene anerkjent som en nasjonal minoritet i Norge med de rettigheter det medfører. </p>
  </body>
</document>
