<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><year>2020</year><wordcount>197</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Koronainfo-lyhykäinen.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="koronainfo-kort.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>P    ikkusen, paljon   tahi aivan kokonhaansa kaukkaa muista?</p>
<p>Ko piämä vällii muihin, vähenämmä koronan faartin (covid-19)</p>
<p type="title">Neuvot kaikile</p>
<list><p type="listitem">Muista pestä käjet ja köhi käjenmukkhaan.</p>
<p type="listitem">Sie ja sinun likheiset saatta olla yhessä niin ko tet pruukatta.</p>
<p type="listitem">Piä enämpi vällii heile, kekkä ei ole sinun likheiset.</p>
<p type="listitem">Jos sie saat symptoomiita hengitystieinfeksjuunista, sie hääyt jäähä kothiin  .</p>
<p type="listitem">Jos sinula oon covid-19-symptoomit, ota testin  .</p>
</list><p type="title">Likikontaktiile ja heile kekkä oon olheet reisussa ja häyvythään KARANTEENHIIN</p>
<list><p type="listitem">Älä mene koulhuun tahi työhön.</p>
<p type="listitem">Älä reissaa viralisila kulkuneuvoila.</p>
<p type="listitem">Ä  lä kylästele.</p>
<p type="listitem">Saat mennä ulos mukale, mutta piä vähhiinthään 1 mee  t  terin vällii muihin.</p>
<p type="listitem">Jos se oon pakko, saatat mennä kaupphaan tahi apoteekhiin  .</p>
<p type="listitem">Saatat olla yhessä niitten kans kekkä</p>
<p type="listitem">Net kenen kans asut, ei ole karanteenissa.</p>
<p type="listitem">Jos saat symptoomiita hengitystieinfeksjuunista, hääyt isoleerata ittesti ja sinnuu piethään testata.</p>
<p type="listitem">Jos saat positiivisen testin, sie hääyt isoleerata ittesti kotona.</p>
</list><p type="title">Sinule kellä oon tahi toennäköisesti oon covid-19 ja olet ISOLEERATTUNNA KOTONA</p>
<list><p type="listitem">Ole kotona.</p>
<p type="listitem">Piä kokonhaansa vällii muihin kekkä asuthaan samassa talossa.</p>
<p type="listitem">Jos käypi laihiin, ole omassa lomassa ja piä ommaa baadii.</p>
<p type="listitem">Pese pinnat usseesti.</p>
<p type="listitem">Saa jonkun mennä kaupphaan sinun eestä.</p>
<p type="listitem">Sovi sinun lääkin kans kunka sie piät kuorata ommaa tervheyttä.</p>
<p type="listitem">Net kekkä asuthaan sinun kans, oon kans karanteenissa.</p>
</list></body></document>
