<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2020</year><wordcount>317</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>Koronainfo_kvääni.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="koronainfo_norsk.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p type="title"><span type="quote">“Assuujiile kekkä asuthaan samassa talossa tahi vastaaville likikontaktiile”</span>, ja heile kekkä oon reisukaranteenissa:</p>
<list><p type="listitem">Sie hääyt olla karanteenissa 10 päivää viimi eksponeeringin jälkhiin tahi sen jälkhiin ko olet tullu Norjhaan.</p>
<p type="listitem">Saatat olla yhessä niitten kans kekka asuthaan samassa talossa, mutta älä kylästele.</p>
<p type="listitem">Älä mene koulhuun tahi työhön.</p>
<p type="listitem">Älä reissaa kauvas sisämaassa tahi reisata ulkomaile.</p>
<p type="listitem">Älä reissaa viralisilla kulkuneuvoila.</p>
<p type="listitem">Viero paikkoi missä se oon vaikkee pittäät muihin vällii.</p>
<p type="listitem">Se oon tähelistä ette sie et mene viralishiin paikhoin, niin ko kaupphaan tahi kafehaan. Jos se oon pakko, saatat mennä kaupphaan tahi apoteekhiin – mutta katto ette sie piät nokko vällii (vähhiinthään 1 meeteri) muihin, ja ette sie et mene seisomhaan raijossa.</p>
<p type="listitem">Saat mennä ulos mukale, mutta piä vähhiinthään 1 meeterin vällii muihin.</p>
<p type="listitem">Kuoraa nöjisti omat symptoomit. Jos sinula oon feeberi tahi hengitystiesymptoomit, sie piät varsin isoleerata ittesti ja ottaat kontaktin lääkhiin ette saat testin.</p>
</list><p type="title">"Muile likikontaktiile” keitä kuorathaan 10 päivää:</p>
<list><p type="listitem">Katto joka päivä, oonko sinula hengitystieinfeksjuuni, tahi oletko kippee</p>
<p type="listitem">Sinnuu testathaan kaksi kerttaa, 3. tahi 7. päivänä eksponeeringin jälkhiin</p>
<p type="listitem">Älä mene koulhuun tahi työhön ennen ko saat vastauksen ette ensimäinen testi oon negatiivinen.</p>
<p type="listitem">Sie hääyt olla karanteenissa vapaa-aikana siksi ko toinen testi oon negatiivinen.</p>
<p type="listitem">Sie piät informeerata sinun työnanttaajaa ette neuvoi tartuttamissuojelun toimista saatethaan kuorata.</p>
</list><list><p type="listitem"><span>Sinule kellä oon tahi toennäköisesti oon covid-19 ja olet isoleerattunna kotona </span><list><p type="listitem">Ole kotona.</p>
<p type="listitem">Piä kokonhaansa vällii muihin kekkä asuthaan samassa talossa.</p>
<p type="listitem">Jos käypi laihiin, ole omassa lomassa ja piä ommaa baadii.</p>
<p type="listitem">Pese pinnat usseesti.</p>
<p type="listitem">Saa jonkun mennä kaupphaan sinun eestä.</p>
<p type="listitem">Sovi sinun lääkin kans kunka sie piät kuorata ommaa tervheyttä.</p>
<p type="listitem">Net kekkä asuthaan sinun kans, oon kans karanteenissa.</p>
</list></p>
</list><p><em type="italic">Lissää käänettyy informasjuunii Covid 19in ympäri löyttyy tästä: </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">https://www.fhi.no/nettpub/coronavirus/fakta/generell-informasjon-koronavirus-p </em><em type="italic">a-flere- </em><em type="italic">sprak/ </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">https://www.fhi.no/nettpub/coronavirus/rad-til-personer-som-e </em><em type="italic">r </em><em type="italic">-smittet-eller-har-vart-utsatt-for- </em><em type="italic">smitte/informasjon-om-hjemmekarantene-og-isolasjon-pa-ulike-sprak/ </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">https://helsenorge.no/koronavirus/informasjon-pa-andre-sprak </em></p>
</list></body></document>
