<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Invitasjon til markering av fredningen av fjøset i Repokoski 2021</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Aili" lastname="Eriksen" sex="f" born="1990" nationality="NO"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2021</year><wordcount>338</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Invitasjon til markering av fredningen av fjøset i Repokoski 2021.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="invitasjon_til_markering_av_fredningen_av_fjoset_i_repokoski_2021.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Marit Reiersen/TFFK/Troms og Finnmarks fylkeskomune/Invitasjon til fredning av fjøset i Repokoski 2021 / Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 2021/</p>
<p>Met kuttuma Porsangin sananjohtaajan markkeerauksheen 22. septemperikuuta, ko Repokosken navetan rauhoitethaan</p>
<p>Met kuttuma RidduDuottarMuseatin direktöörin markkeerauksheen 22. septemperikuuta, ko Repokosken navetan rauhoitethaan</p>
<p>Met kuttuma Kainun institutin johtaajan markkeerauksheen 22. septemperikuuta, ko Repokosken navetan rauhoitethaan</p>
<p>Met kuttuma Porsangin kväänin kielisentterin faakijohtaajan markkeerauksheen 22. septemperikuuta, ko Repokosken navetan rauhoitethaan</p>
<p>Met kuttuma Haltin Kväänikulttuurisentterin johtaajan markkeerauksheen 22. septemperikuuta, ko Repokosken navetan rauhoitethaan</p>
<p>Paikka: Repokosken navetan tykönä</p>
<p>Met serveeramma voileppii, kaffii ja kakkoi kuttutuile klo 13:30-14:00.</p>
<p>Klo 14:00</p>
<p>Riksantikvari Hanna Kosonen Geiran pittää puhheen</p>
<p>Tromssan ja Finmarkun fylkinkomuunin representantti pittää puhheen</p>
<p>Porsangin komuunin representantti pittää puhheen</p>
<p>DiddoDuottarMuseatin representantti pittää puhheen</p>
<p>Jos aijot tulla, niin pyyämä takaisinmellingin sinulta ennen 15.09.2021.</p>
<p>Tapattuma oon ulkona. Pane lämpimät vaattheet pääle!</p>
<p>Koronan ja tartuntasuojelun tähen pyyämä ette kaikki osanottaajat nouethaan nasunaaliita tartuntasuojelureekeliitä ja suosituksii.</p>
<p>Norjaksi:</p>
<p xml:lang="nob">Den 22. september inviterer vi herved ordføreren i Porsanger kommune til markering av fredningen av Fjøset i Repokoski</p>
<p xml:lang="nob">Den 22. september inviterer vi herved direktøren ved RiddoDuottarMuseat til markeringen av fredningen av Fjøset i Repokoski</p>
<p xml:lang="nob">Den 22. september inviterer vi herved museumsleder ved RidduDuottarMuseat, Porsanger museum til markeringen av fredningen av Fjøset i Repokoski</p>
<p xml:lang="nob">Den 22. september inviterer vi herved daglig leder ved Kvensk institutt i Børselv til markeringen av fredningen av Fjøset i Repokoski</p>
<p xml:lang="nob">Den 22. september inviterer vi herved fagleder ved Porsanger kvenske språksenter til markeringen av fredningen av Fjøset i Repokoski</p>
<p xml:lang="nob">Den 22. september inviterer vi herved daglig leder ved Halti Kvenkultursenter til markeringen av fredningen av Fjøset i Repokoski</p>
<p xml:lang="nob">Sted: Ved fjøset i Repokoski</p>
<p xml:lang="nob">Det blir enkel servering med snitter, kaffe og kaker for inviterte fra 13:30-14:00.</p>
<p xml:lang="nob">Kl 14:00</p>
<p xml:lang="nob">Tale og diplomoverrekkelse ved Riksantikvar Hanna Kosonen Geiran</p>
<p xml:lang="nob">Tale ved Troms og Finnmark fylkeskommune</p>
<p xml:lang="nob">Tale ved Porsanger kommune</p>
<p xml:lang="nob">Tale ved RiddoDuottarMuseat</p>
<p xml:lang="nob">Vi ber om tilbakemelding om du kommer innen 15.09.2021.</p>
<p xml:lang="nob">Arrangementet skjer utendørs så vi anbefaler varme klær.</p>
<p xml:lang="nob">På grunn av korona og smittevernhensyn ber vi alle deltakere om å overholde de nasjonale smittevernregler og anbefalinger.</p>
</body></document>
