<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2018</year>
    <wordcount>280</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="fkv"/>
    </multilingual>
    <origFileName>./Immaterielle kulturarv/Tekst 3 Immaterielle kulturarv, øvrige oversettelser 02.05.2018.docx</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="tekst_3_immaterielle_kulturarv_ovrige_oversettelser_02.05.2018.doxc"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Øvrige oversettelser 02.05 </em>
      <em type="italic">.2018 </em>
    </p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">Erilaisia sanomia (präntätty T-paithoin Pykeästä) Diverse uttrykk (Trykket på T-shirt fra Bugøynes)</p>
      <p type="listitem">Suomalainen kansanlaulu Finsk folketone</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">(Teksti: Honningsvågrevyystä 1985, värsjuuni täältä: Annijoki) (Tekst: fra Honningsvågrevyen 1985, versjonen her: Vestre Jakobselv)</p>
      <p type="listitem" xml:lang="nob">(Teksti: Anne Margaret Nilsen. Teksti muistelee kolttasaamelaisista kukka hääythiin paeta Suomheen vuona 1944. Nuotti: Robert Dahl) (Tekst: Anne Margaret Nilsen, teksten handler om skoltesamene som måtte flykte til Finland i 1944, melodi: Robert Dahl)</p>
    </list>
    <p>(Laulua pruukathiin laulaa samala ko lapset uithiin meressä, ja värssyn lopussa oon teksti <span type="quote" xml:lang="nob">«så faller de ned»</span> minkä aikana lapset pistethiin pään veen alle.)</p>
    <p xml:lang="nob">(Sangen ble sunget mens barna badet i sjøen, og mot slutten av verset ved teksten <span type="quote" xml:lang="nob">«så faller de ned»</span> dukket ungene hodet under vannet.)</p>
    <p xml:lang="nob">6.</p>
    <p>(Nuotti: Venäläinen kansanlaulu/Kiiperi. Laulu muistelee troikasta joka ajjaa Volga-joen jäälä)</p>
    <p xml:lang="nob">(Melodi: Russisk folketone/Kiberg. Sangen handler om trespann som kjører over isen på elven Volga)</p>
    <p xml:lang="nob">7.</p>
    <p>(Kiiperi. Laulu jonka oon tehny kommunisti ja agitaattori kuka oli myötä Spaanian kansansoassa)</p>
    <p xml:lang="nob">(Kiberg. Sang etter en kommunist, agitator og deltaker i den spanske borgerkrigen)</p>
    <p xml:lang="nob">8.</p>
    <p>Ei soli sorrakieli. Kväänitten/norjansuomalaisten suulinen perine Varenkissa. Kovonu Reidar Bakke.</p>
    <p xml:lang="nob">Red.</p>
    <p xml:lang="nob">Ei soli sorrakieli. Kvensk/norskfinsk muntlig tradisjon i Varanger samlet av Reidar Bakke.</p>
    <p xml:lang="nob">Red. (Toim:).</p>
    <p xml:lang="nob">9.</p>
    <p>Orava hyppää puusta puuhun, ja ko ihminen haukottellee, mennee haukka suusta suuhun – ja silloin toiset kans tuleva uniseksi/unelihaaksi. Pykeä.</p>
    <p xml:lang="nob">Ekornet hopper fra tre til tre, og når man gjesper, går gjespen fra munn til munn – da blir andre også søvning. Bugøynes</p>
    <p xml:lang="nob">10.</p>
    <p xml:lang="nob">Alfabeettinen lista</p>
    <p xml:lang="nob">Alfabetisk indeks</p>
    <p xml:lang="nob">11.</p>
    <p>Teksti ja nuotti: Åge Heltzen. Värsjuuni täältä: Annijoki</p>
    <p xml:lang="nob">Tekst og melodi: Åge Heltzen. Versjonen her: Vestre Jakobselv</p>
    <p xml:lang="nob">12.</p>
    <p>Teksti: Wilhelmine Ståhlberg (1803 – 1872). Nuotti: Pohjaismainen kansanlaulu. Kirkkoniemi</p>
    <p xml:lang="nob">Wilhelmine Ståhlberg (1803 – 1872). Melodi: nordisk folketone. Kirkenes</p>
  </body>
</document>
