<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Hvem var kvenene
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><wordcount>1062</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Hvem var kvenene?</p>
</list><p type="listitem">Kukka olit kväänit?</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Drømmen om Ruija -</p>
</list><p type="listitem">Ajatuksia Ruijasta -</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">landet ved Ishavet</p>
</list><p>maa Jäämeren rannala</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Bevegelser mot nord</p>
</list><p type="listitem">Valjelus pohjasheen päin</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Kvenenes mobilitet</p>
</list><list><p type="listitem">Kväänitten valjelus</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Til Amerika</p>
</list><list><p type="listitem">Amerikkhaan</p>
</list><list><p type="listitem" xml:lang="nob">Fornorsking</p>
</list><p type="listitem">Ruijalaistuminen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Bønder og handverkere </em></p>
<p>Maanviljelijät ja käsityöntekijät</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Modernisering</p>
</list><p type="listitem">Uuistaminen</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Læstadianismen </em></p>
<list><p type="listitem">Lestatialaisuus</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="bold">Kvener og finlendere i dag </em></p>
<list><p type="listitem">Kväänit ja suomalaiset tänä päivänä</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="bold">Kven i dag? </em></p>
<list><p type="listitem">Kvääni tänä päivänäkö?</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="bold">Fiskere </em></p>
<list><p type="listitem">Kalastajat</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="bold">----------------------------- </em></p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Kven i går -</p>
<list><p type="listitem">Kvääni eilen -</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="bold">kven i dag ? </em></p>
<list><p type="listitem">kvääni tänä päivänäkö?</p>
</list><p xml:lang="nob"><em type="bold">Kvenene kommer til Finnmark </em></p>
<p xml:lang="nob">En del av kvener slo seg ned i Troms og Finnmark allerede på 1500 - tallet. I skattemanntallene og fiskalt og juridisk materiale finner vi dokumentert kvensk tiltredeværelse flere steder i Nord-Norge. Også kilder, arkeologiske funn og stedsnavnmateriale kan tyde på at enkelte kvener har slått seg ned i Nord-Norge allerede da.|</p>
<list><p type="listitem">Kväänit tulevat Finmarkhuun</p>
</list><p>Jokku kväänit tulit Tromsshaan ja Finmarkhuun jo 1500 - luvula. Verolistoista ja fiskaali-ja lakimateriaalista löyttää että Pohjas-Ruijassa on asunu kvääniä monessa paikkaa. Arkkeolookit on löytänheet - ja paikannimet näyttävät - että joitaki kvääniä on tulheet jo sillon.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Opprinnelsen til kvenbegrepet</p>
</list><p type="listitem">Kväänisanan alkumus</p>
<p xml:lang="nob">Opprinnelsen til begrepet kven har i lang tid vært et heftig diskusjonstema mellom forskerne. </p>
<p><em type="italic">Kväänisanan alkumus on pitkän aikaa ollu tutkijoitten kova juttelus. </em></p>
<p xml:lang="nob">Den tolkningen av kvenbegrepet som i dag synes å ha festet seg, er at det er avledet av en nordnorsk form av det gammelnorske ordet <em type="italic">hvein </em>, i urnordisk <em type="italic">hvain </em>, nemlig <em type="italic">kvein </em>eller <em type="italic">kven </em>. Dette ordet betyr fuktig eller sumpig mark. Kven er således et gammelt skandinavisk eller nordisk ord som beskriver godt det landskap der kvenene bodde opprinnelig. </p>
<p><em type="italic">Se tulkitteminen joka tänä päivänä näyttää olla tarttunu, on tullu pohjasruijan variantista, vanharuijan <span type="quote">”hvein”</span>-sanasta, alkuruijan <span type="quote">”hvain”</span>-sanasta, oikiasthaan <span type="quote">”kvein-”</span> elikkä <span type="quote" xml:lang="nob">”kven”</span>-sanasta. Sana merkittee kostia elikkä jänkkänen maa. <span type="quote">”Kvääni”</span> on oikiasthaan vanha skantinavinen eli pohjanen sana joka kuvioittaa maisemat mihinkä kväänit rakensit. </em></p>
<p xml:lang="nob">I Finland er <em type="italic">kainulaiset </em>brukt om det samme folket og <em type="italic">Kainuu </em>eller <em type="italic">Kainuunmaa </em>om kystområdene ved Bottenviken. Dette har trolig urgermansk opprinnelse og betyr <span type="quote" xml:lang="nob">”lavlendt mark”</span>. Som landskapsnavn ble det brukt av finske folkegrupper som kom fra de sørøstlige traktene av Finland, som karelerne og savolaxerne. Kainulaiset ble således deres betegnelse på det landet og det folket de møtte her allerede fra ca. 500 e.Kr. </p>
<p><em type="italic">Suomessa on kainulaissana pruukattu siitä samasta kansasta, ja Kainu eli Kainunmaa Pohjanlahen rannikoista. Tämä on ilmanki alkukermaanialaista ja merkittee <span type="quote">”matala maata”</span>. Suomalaiset ihmisjoukot niinko karjalaiset ja savolaiset käytit sitä maisemanimenä. Kainulainen ja Kainunmaa oli sillä heiän nimi tälle kansale ja maale, jokka het kohtasit jo nuin 500-luvula Kristuksen jälkhen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Det forefinnes i flere typer middelalderkilder, både i geografiske beskrivelser og sager som omtaler om kvenene og kvenenes land. Den eldste kilden er Ottars beretning fra slutten av 800-tallet. Ut fra beskrivelsen lå Kvenland nettopp rundt Bottenviken. Blant sagaene er Egilssaga den viktigste kilden om kvenene og Kvenland, trolig skrevet av Snorre Storlason omkring 1230, slik at sagaens beskrivelse av kvenene kanskje kan gjelde for slutten av 1100-tallet. Gjennom fortellingen om håløygingen Torolf Kveldulfssons allianse med kvenenes konge Faravid mot karelerne stadfestes Ottars geografiske plassering av Kvenland. </p>
<p><em type="italic">Sana löyttyy monesta keskiajan lähtheistä, sekä maantietokirjotuksista että tarinoista jokka on kainulaisista ja Kainunmaasta </em>. <em type="italic">Ottarin muistelus on vanhin mainitus 800-luvun loppupuolelta. Mainituksessa hän sannoo että Kainunmaa on Pohjanlahen ympäri. Tarinoista Eekelintarina kainulaisista ja Kainunmaasta on tärkein lähe minkä Snorre Sturlason on kirjottanu nuin 1230-luvula, niin että tarinan kirjotus kainulaisista saattaa olla jo 1100-luvun lopulta. Muistelus hoolöikilaisen Torolf Kveldulfssonin liitosta kainulaisten kuninkhaan Faravidin kans karjalaisten vasta näyttää maantietolisesti missä Ottarin Kainunmaa oli. </em></p>
<list><p type="listitem">Kväänisanan alkumus</p>
</list><p><em type="italic">Kväänisanan alkumus on pitkän aikaa ollu tutkijoitten kova juttelus. </em></p>
<p><em type="italic">Se tulkitteminen joka tänä päivänä näyttää olla tarttunu, on tullu pohjasruijan variantista, vanharuijan <span type="quote">”hvein”</span>-sanasta, alkuruijan <span type="quote">”hvain”</span>-sanasta, oikiasthaan <span type="quote">”kvein-”</span> elikkä <span type="quote" xml:lang="nob">”kven”</span>-sanasta. Sana merkittee kostia elikkä jänkkänen maa. <span type="quote">”Kvääni”</span> on oikiasthaan vanha skantinavinen eli pohjanen sana joka kuvioittaa maisemat mihinkä kväänit rakensit. </em></p>
<p><em type="italic">Suomessa on kainulaissana pruukattu siitä samasta kansasta, ja Kainu eli Kainunmaa Pohjanlahen rannikoista. Tämä on ilmanki alkukermaanialaista ja merkittee <span type="quote">”matala maata”</span>. Suomalaiset ihmisjoukot niinko karjalaiset ja savolaiset käytit sitä maisemanimenä. Kainulainen ja Kainunmaa oli sillä heiän nimi tälle kansale ja maale, jokka het kohtasit jo nuin 500-luvula Kristuksen jälkhen. </em></p>
<p><em type="italic">Sana löyttyy monesta keskiajan lähtheistä, sekä maantietokirjotuksista että tarinoista jokka on kainulaisista ja Kainunmaasta </em>. <em type="italic">Ottarin muistelus on vanhin mainitus 800-luvun loppupuolelta. Mainituksessa hän sannoo että Kainunmaa on Pohjanlahen ympäri. Tarinoista Eekelintarina kainulaisista ja Kainunmaasta on tärkein lähe minkä Snorre Sturlason on kirjottanu nuin 1230-luvula, niin että tarinan kirjotus kainulaisista saattaa olla jo 1100-luvun lopulta. Muistelus hoolöikilaisen Torolf Kveldulfssonin liitosta kainulaisten kuninkhaan Faravidin kans karjalaisten vasta näyttää maantietolisesti missä Ottarin Kainunmaa oli. </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Et monument blir til</p>
<p type="listitem">Patsas synttyy</p>
</list><p xml:lang="nob">Redaktøren i lokalavisa Finnmarken startet diskusjonen om reising av et monument til minne om den kvenske/finske innvandringa. </p>
<p><em type="italic">Paikalisaviisin Finnmarkenin toimittaja alotti juttelun kväänin/suomalaisten siirtolaismuistoksi patshaan nostamisesta. </em></p>
<p xml:lang="nob">Norsk-finsk forening førte saken videre og valgte den finske billedhuggeren Ensio Seppënen.</p>
<p xml:lang="nob">Etter hvert ble det en Finnmarks-sak med fylkesmannen som leder for komité og pengeinnsamling og endelig en Nordkalott-sak med innsamling av penger fra Nord-Finland og Nord-Sverige. </p>
<p><em type="italic">Norja-suomalaisseura hoiti asiaa ja valitti suomalaisen kuvanveistäjän Ensio Seppäsen. Siitä tuli Finmarkun asia, ja Finmarkun maaherra oli komitean- ja rahakokoamisen johtaja, ja viimen Pohjaskalotin asia ja rahhaa koothiin sekä Pohjas-Suomessa että Pohjas-Ruottissa. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kommunen valgte plassering etter lang diskusjon. Kommunen sto også for arrangementet, der kongene Carl Gustav av Sverige og kong Olav av Norge og president Kekkonen fra Finland var til stede. Det ble en stor suksess med stor oppmerksomhet i media. </p>
<p><em type="italic">Komuuni valitti paikan pitkän juttelun jälkhen. Komuuni laittoi kans juhlat, ja Ruottin kuninkas Carl Gustav, Ruijan kuninkas Olav ja Suomen presitentti Kekkonen olit juhlittamassa. Meetiat kirjotit paljon tapauksesta, ja juhlat olit iso syksee. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kekkonens tale og hans besøk til Vadsø og Bugøynes betydde mye for anerkjennelse av kvenene (eller etterkommere av finske innvandrere, som noen ønsker å kalle seg). </p>
<p><em type="italic">Kekkosen saarna ja hänen käyminen Vesisaaressa ja Pykeässä merkitti paljon kvääniile (elikkä suomen siirtolaistin jälkiläisile niinko jokku halluat sanoa). </em></p>
<list><p type="listitem">Patsas synttyy</p>
</list><p><em type="italic">Paikalisaviisin Finnmarkenin toimittaja alotti juttelun kväänin/suomalaisten siirtolaismuistoksi patshaan nostamisesta. </em></p>
<p><em type="italic">Norja-suomalaisseura hoiti asiaa ja valitti suomalaisen kuvanveistäjän Ensio Seppäsen. Siitä tuli Finmarkun asia, ja Finmarkun maaherra oli komitean- ja rahakokoamisen johtaja, ja viimen Pohjaskalotin asia ja rahhaa koothiin sekä Pohjas-Suomessa että Pohjas-Ruottissa. </em></p>
<p><em type="italic">Komuuni valitti paikan pitkän juttelun jälkhen. Komuuni laittoi kans juhlat, ja Ruottin kuninkas Carl Gustav, Ruijan kuninkas Olav ja Suomen presitentti Kekkonen olit juhlittamassa. Meetiat kirjotit paljon tapauksesta, ja juhlat olit iso syksee. </em></p>
<p><em type="italic">Kekkosen saarna ja hänen käyminen Vesisaaressa ja Pykeässä merkitti paljon kvääniile (elikkä suomen siirtolaistin jälkiläisile niinko jokku halluat sanoa). </em></p>
</body></document>
