<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Kväänit olhaan kainulaiset
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><wordcount>509</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Kväänit oon kainulaiset</p>
<p>Melkeen kymmenen vuotta aikkaa Eira Söderholm kirjotti Ruijan Kaiussa (6.4.1996) artikkelin <em type="italic">Miten kainulaisista tuli kveenejä. </em>Vuoðen 2005 viimisessä numerossa Söderholmila oon artikkeli <em type="italic">Kainun kieli ja kainulaiset </em>, missä hän argumenteeraa ette met häyðymä heittäät pois kväänit ja kväänin kielen ja alkkaat puhumhaan kainulaisista ja kainun kielestä. </p>
<p>No nyt monet tietenki ihmettelhään, ette millä laila kvääniistä yhtäkkii <span type="quote">”tehðään”</span> kainulaiset.</p>
<p>Ei<span type="quote">”tehðä”</span>. Kväänit oon kainulaiset.</p>
<p>Kysymyksessä oon juuri normaali minoriteettikielen kehitys. Joukole ja sen kielele haluthaan anttaat takasin sen omakielinen nimi.</p>
<p>Prosessi oon juuri sama ko mitä saamen kielessäki joku vuosikymmentä aikkaa. Nyt kaikki sanothaan 'saamelainen' ja 'saame' eikä lappalainen ja lapin kieli, muutki ko itte saamelaiset. Tämmössii oon tapattunu muualaki (romanit, inuitit jm.)</p>
<p>Minoriteetit haluthaan takasin heiðän omat nimet heiðän omala kielelä. Ja aika näyttää, jos kainulaiset joskus vielä haluthaan, ette toisetki sanothaan 'kainulaiset'.</p>
<p>Ruiðalaiset oon jo viikinkinajasta, jos ei ennenki, kuttunheet kainulaissii kvääniksi. Ensin neutraalisti, välilä halventaen ja aivan viimi vuosina neutraalisti. Viimi vuosikymmeninä 'kveeni' oon tullu suomheenki.</p>
<p>Vanhaan Kainunmaan ja kainulaiset unheetethiin. Suomessa Kainulaiset nävythään sukunimenä ja paikannimissä. Ruiðassa joku oon saattanu tiettäät omakielisen nimen, mutta kaikki ei ole hoksanheet ette se oon sama ko ruiðalaisten 'kven'.</p>
<p>Kainulaisten nostamisele ylös historian piilosta oon oikheen hyvät syyt. Meilä oon sekä kielelissii ette polittissii argumenttii. 'Kveeni' oon ruiðalaisten sana, ko taas kainulainen oon omapöränen - ja vanhempi.</p>
<p>Kainu löyttyy kirjotettuna jo vuonna 550 ko goottilainen historian kirjoittaaja Jordanes muisteli pohjasista kansoista ja siinä mainitti lappalaiset (<span type="quote" xml:lang="nob">”finni”</span>) ja kainun kansan (<span type="quote">”Cainothioth”</span>).</p>
<p>Saagat ja muut skandinaaviset kalttiit muistelhaan heistä paljon. Jossaki lukkee Cwenas, jossaki Qvæner ja Qvænland, jossaki kvæner, kvener, Kvænland ja Kvenland. Kielentutkiijat oon selvittänheet, ette skandinaavitki joskus olis osanheet sannoot *gain- mutta diftongi -ai- oon muuttunu kauan aikkaa sitte.</p>
<p>”Eli ruiðalaiset oon käyttänheet kainulaisista heiðän oman kielen sannaa <em type="italic">kainu </em>, vähän eri haamussa vain”, Söderholm sannoo. </p>
<p>Ko alama puhumhaan kainun kielestä ja kainulaista, saatama unheettaat kaikki kompleksit, mikkä kuuluthaan sanhaan kvääni. Heitämä pois sen ja otama käythöön meiðän oman sanan. Emmä anna ulkopuolisten pilkata meitä ja meiðän kieltä. Niin kauan ko meilä ei ole ommaa nimmee, het pilkathaan meitä.</p>
<p>Oma nimi suojaa meitä ko kilpi!</p>
<p>Se istui syvälä ja nousi syvältä. Se oli ko kiven alla. Mutta ko ihmiset alethiin muistelemhaan, niin sekä Pyssyjovessa ette Lemmijovessa löytyi ihmissii, jokka toisista tietämättä muistelthiin ette heiðän isoäiji tai isoämmi olthiin sanonheet ette het oon kainulaiset ja het puhuthaan kainun kieltä. Tämä oon tärkkee argumentti: Omakielinen nimi oon tunnettu.</p>
<p>Ehðotus ottaat takasin käythöön nämät vanhaat nimet, oon mahðottoman viisas. Mie en saata olla praamaamatta tätä meiðän kielilautakunttaa. Omakielinen nimi oon juuri keskeinen ja kohta kaikkiin tärkkein nyt ko kieltä alethaan kehittämhään.</p>
<p>Ruottin tornionlaksolaiset valithiin monta vuotta aikkaa heiðän kielen nimeksi meänkieli. Se oon hyvä nimi: Se sannoo ette heilä oon yhtheinen identiteetti ja mie luulen ette se kans vahvistaa sitä. Mutta yksi assii siitä vailuu ja se oon ette nimi ei ole yhtä vanhaa ko heiðän kieli.</p>
<p>'Kainun kieli' oon justhiin yhtä vanhaa ko kieliki. Siitä näkkyy ja kuuluu ette kainulaiset oon pohjasen Skandinavian ikiaikaiset asuujat.</p>
<p>Mie tykkään ette meilä heti saattaa olla kaksiki kainun kieltä: pohjaskainu Ruiðassa ja eteläkainu Ruottissa.</p>
</body></document>