<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Kväänit oon kainulaiset</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><wordcount>569</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Kväänit o  on  kainulaiset</p>
<p>Melkeen  kymmenen vuotta aikkaa Eira Söderholm kirjotti Ruijan Kaiussa (6.4.1996) artikkelin  <em type="italic">Miten kainulaisista tuli kveenejä. </em> Vuoðen 2005  viimisessä  numerossa Söderholmila oon artikkeli  <em type="italic">Kainun kieli ja kainulaiset </em> , missä hän argumenteeraa ette me  t  hä  yðymä  heittäät pois kväänit ja kväänin kiel  en  ja alkkaat puhumhaan  kainulaisista  ja kainun kielestä.  </p>
<p>No nyt monet tietenki ihmettel  hään  , ette  millä laila  kvään  i  istä yhtäkki  i  <span type="quote">”tehðään”</span> kainulaiset.</p>
<p>Ei<span type="quote">”tehðä”</span>. Kväänit  oon  kainulaiset.</p>
<p>Kysymyksessä oon  juuri  normaali minoriteettikielen kehitys.  Joukole  ja sen kielele haluthaan anttaat takasin sen omakielinen nimi.</p>
<p>Prosessi oon  juuri  sama ko mitä saamen kielessäki joku vuosikymmentä aikkaa. Nyt kaikki sanothaan ’saamelainen’ ja ’saame’ eikä lappalainen ja lapin kieli, muutki ko itte saamelaiset. Tämmössii oon tapattunu muualaki (romanit, inuitit  j  m.)</p>
<p>Minoriteetit haluthaan takasin heiðän omat nimet heiðän omala kielelä. Ja aika näyttää, jos kainulaiset joskus vielä haluthaan, ette toisetki sanothaan ’kainulaiset’.</p>
<p>Ruiðalaiset  oon  jo viikinkinaja  s  ta, jos ei ennenki, kuttunheet kainulaissii kvääniks  i  . Ensin neutraalisti, välilä halventaen ja aivan viim  i  vuosina neutraalisti. Viim  i  vuosikymmeninä ’kveeni’ oon tullu suomheenki.</p>
<p>Vanha  a  n Kainunmaan ja kainulaiset un  heeteth  iin. Suomessa Kainulaiset nä  v  ythään sukunimenä ja paikannimissä. Ruiðassa  joku  oon  saattanu  tiettäät omakielisen nimen, mutta kaikki ei ole hoksanheet ette se oon sama ko ruiðalaisten ’kven’.</p>
<p>Kainulaisten nostamisele ylös historian  piilosta  oon oikheen hyvät syyt. Meilä oon sekä kielelissii ette polittissii argumenttii. ’Kveeni’ oon ruiðalaisten sana, ko taas kainulainen oon omapöränen – ja vanhempi.</p>
<p>Kainu löyttyy kirjotettuna jo vuonna 550 ko goottilainen histori  a  n kirjoittaaja Jordanes muisteli  pohjasista  kansoista ja siinä mainitti lappalaiset (<span type="quote" xml:lang="nob">”finni”</span>) ja kainun kansan (<span type="quote">”Cainothioth”</span>).</p>
<p>Saagat ja muut skandinaaviset kalttiit  muistel  haan heistä paljon. Jossaki lukkee Cwenas, jossaki Qvæner ja Qvænland, jossaki kvæner, kvener, Kvænland ja Kvenland. Kielentutkiijat oon selvittänheet, ett  e  skandinaavi  t  ki joskus olis osan  h  eet sannoo  t  *gain- mutta diftongi -ai- oon muuttunu kauan aikkaa sitte.</p>
<p>” Eli ruiðalaiset oon käyttänheet kainulaisista heiðän oman kielen sannaa  <em type="italic">kainu </em> , vähän eri haamussa vain”, Söderholm sannoo.  </p>
<p>Ko  alama  puhumhaan kainun kielestä ja kainulaista,  saata  ma un  heettaat  kaikki kompleksit, mi  kk  ä  kuuluthaan  sanhaan kvääni. Heitämä pois sen ja otama käythöön meiðän oman sanan. Emm  ä  anna ulkopuolisten pilkata meitä ja meiðän kieltä. Niin kauan ko meilä ei ole ommaa nimmee, het pilkathaan meitä.</p>
<p>Oma nimi suojaa meitä ko kilpi!</p>
<p>Se istu  i  syvälä ja nousi syvältä. Se oli ko kiven alla. Mutta ko ihmiset alethiin muistelemhaan, niin sekä Pyssyjovessa ette Lemmijovessa löytyi ihmissii, jokka  toisista  tietämättä  muistel  thiin ett  e  heiðän isoäiji tai isoämmi olthiin sanonheet ette het o  on  kainulaiset ja het puhuthaan kainun kieltä. Tämä oon tärkkee argumentti: Omakielinen nimi oon tunnettu.</p>
<p>Ehðotus ottaa  t  takasin käyt  h  öön nämä  t  vanha  a  t nimet, oon mahðottoman viisas. Mie en saata olla  praamaa  matta tätä meiðän kielilautakun  t  taa. Omakielinen nimi oon  juuri  keskeinen ja kohta kaikk  i  in tärkkein nyt ko kieltä alethaan kehittämhään.</p>
<p>Ruottin tornionlaksolaiset valithiin monta vuotta aikkaa heiðän kielen nimeksi meänkieli. Se oon hyvä nimi: Se  sann  oo ette heilä oon yhtheinen identiteetti ja mie luulen ette se  kans  vahvistaa sitä. Mutta yksi assii  siitä  vailuu ja se oon ette nimi ei  ole  yhtä vanha  a  ko heiðän kieli.</p>
<p>’ Kainun kieli’ oon  justhiin  yhtä vanha  a  ko kieliki.  Siitä  näkkyy ja kuuluu ette kainulaiset o  on  pohjasen Skandinavian ikiaikaiset asu  u  jat.</p>
<p>Mie tykkään ett  e  meilä  heti  saattaa olla kaksiki kainun kieltä:  pohjaskainu  Ruiðassa ja eteläkainu Ruottissa.</p>
</body></document>
