<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><wordcount>710</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><origFileName>digitv.info.fkv.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="digitv.info.nob.odt"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 187360 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Syksylä 2007 muutethaan TV-lähätykset Norjassa digitaalisiksi. Tämä koskee sinnuu, joka otat vasthaan TV:tä antennin ka.utta.</p>
<p>Kaikki tärkkee tieto digitaali-TV:stä</p>
<p>Digitaali-TV:n siirto maaverkossa Mitä tapahtuu?</p>
<p>Syksylä 2007 alethaan digitaaliset TV-lähätykset sinule, joka otat vasthaan TV:n antennin kautta. Tääpänä analoogiset TV-signaalit lähä teth  ään läpi ilman sinun TV-antenhiin. Signaalit tulhaan TV-lähättäjästä, joka seissoo maan päällä ja sille puhuma maaverkosta. Ko syksylä 2007 lähätykset muutethaan digitaalisiksi, se maaverkkoki tullee digitaaliseksi.</p>
<p>Muutokset koskethaan sinnuu, joka saat TV:n tavalisen antennin kautta.</p>
<p>Monessa tappauksessa saatat valita kuinka halluut ottaat vasthaan TV- signaalit, vaikkapa antennin, kaapelin, parabuulin tahi levveeväylän kautta.</p>
<p>Jos sie halluut kattoot TV:n antennin kautta, sie saatat pittäät sinun vanhaata. TV:tä . Mutta sie h  äyđyt liittäät TV-apparaatthiin digitaalisen vastaanottopoksin (dekuudajan), niin ette apparaatti saattaa <span type="quote">”ymmärtäät”</span> digitaaliset signaalit. Sie häyđyt itte ostaat vastaanottopoksin. Ajan my ö  tä maaverkon analoogiset lähätykset topathaan – ja jos sinula ei ole sillon vastaanottopoksii, niin sie et saata kattoot TV:tä.</p>
<p>Muutos maaverkossa ei koske suorhaan niitä, jokka otethaan vasthaan TV-signaalit</p>
<p>kaapeli-TV:n, parabuulin, satteliitin tahi levveeväylä-TV:n kautta, mutta usseimat</p>
<p>tulhaan saamhaan uu  đen vaalimahđolisuuđen.</p>
<p>UU  ĐET MAHĐOLISUUĐET DIGITAALI-TV:L Ä</p>
<p>Stortinget oon määräny, ette maaverkko muutethaan digitaaliseksi. Se meinaa, ette ihmiset saađhaan lissää vaalimahđolisuuksii ja lissää kanaaliita. Het, jokka varhemin oon nähneet tyhä NRK:n ja TV2:n, saađhaan Digitaali-TV:n verkon kautta lissää TV-kanaaliita. Näin usseet perheet saatethaan olla my ö  tä yytviklinkissä.</p>
<p>Digitaali-TV lähätyksissä ääni ja kuvakvaliteetti parannethaan.</p>
<p>Usseet kanaali- ja programmitarjoomiset luođhaan vain uuđessa digitaaliformissa.</p>
<p>Jos sie halluut saađa näitä , h  äyđyt olla valmis ottaat vasthaan digitaalit TV-signaalit.</p>
<p>Digitaali-TV:n kautta sie tulet saamhaan uuđet palvelukset. Esimerkiksi NRK tullee</p>
<p>tarjoomhaan pareman teksti-TV:n ja sie tulet saamhaan elektronisen programmi-opastuksen suorhaan šärmhiin.</p>
<p>Tääpänä maaverkossa oon liian vähän kapasiteettii. Usseimat Euroopan maat oon siirtynheet digitaali-TV-lähätykshiin niin, ette uusile kanaalile annethaan sijjaa maaverkossa.</p>
<p>Mill  ä lailla ottaat vasthaan Digitaali-TV:n?</p>
<p>Saatat ottaat vasthaan Digitaali-TV:n neljelä tavala, mutta se johtuu sinun asumapaikasta. Joka tappauksessa sie häyđyt liittäät TV-apparaathiin digitaalisen vasthaanottopoksin.</p>
<p>ANTENNI</p>
<p>Digitaali-TV voidhaan ottaat vasthaan antennin kautta. Tästä brošyyristä voit lukkeet lissää tahi ota kontaktii raatio- ja TV-myyjhään, NTV:heen tahi RiksTV:heen.</p>
<p>PARABUULIANTENNI</p>
<p>Kaikki TV-lähätykset parabuulin kautta oon jo tääpänä digitaaliset. Jos halluut tiettäät lissää, ota kontaktii raatio- ja TV-myyjhään, Viasat:hiin tahi Canal Digital:hiin.</p>
<p>KAAPELI</p>
<p>Usseimat kaapeli-TV:n leverandöörit tarjothaan digitaalisen TV:n*. Jos halluut tiettäät lissää, ota kontaktii sinun asumapaikan kaapeliTV- leverandöörhiin tahi Canal Digitalhiin tahi GET:heen.</p>
<p>LEVVEEV  Ä  YL  Ä</p>
<p>Monet ihmiset saatethaan ottaat vasthaan digitaalisen TV:n levveeväylän kautta. Tämän sanoma ushein IPTV:ksi ja sillon häytyy olla noppee levveeväyläkontaktii. Jos halluut tiettäät lissää, ota kontaktii levveeväylä- leverandöörhiin.</p>
<p>Jos halluut kaapeli-TV:n saatat tavalisesti valita analoogisen tahi digitalisen TV:n. Analoogisignaalile et tarvitte käyttäät digitaalista vasthaanottopoksii. Jokku leverandöörit annethaan sinun valita, halluutko sie digitaalisen vasthaanottopoksin tahi et. Tämä johtuu siitä, millaisii kanaalimahđollisuuksii sie halluut.</p>
<p>Saatethaanko kaikki ottaat vasthaan Digitaali-TV:n antennin kautta?</p>
<p>Digitaalinen maaverkko tullee peittä mh  ään 95 % norjalaisista peretkunnista. Peukaloneuvo oon, ette jos saat TV2:n antennin kautta tääpänä, saatat ottaat vasthaan digitaalisen TV:n saman antennin kautta.</p>
<p>Sie l  ö  yđät kartan digitaalisesta maaverkosta laiđala www.ntv.no/hvor</p>
<p>Mie katton TV:tä antennin kautta</p>
<p>Mitä mie h  äyđyn tehđä ?</p>
<p>Yksi assii on sikkari - sie häyđyt tehđä jotakin.</p>
<p>Tästä sie l  ö  yđät listan, joka auttaa sinnuu ko päätä t, mit  ä sie</p>
<p>halluut tehđä. 1. MILL  Ä  LAILLA HALLUUT KATTOOT TV:T  Ä  ?</p>
<p>Ennen ko analoogiset TV-lähätykset topathaan, sie hääđyt määrätä, halluutko sie ottaat vasthaan digitaali-TV:n antennin, kaapelin, parabuulin tahi levveeväylän kautta.</p>
<p>Tutki, mikä passaa sinule parhaiten ja mitä mahđolisuuksii sinula oon asumapaikassa. Muista, ette maksot ja kanaalimahđolisuuđ et varieeraathaan leverand  ööriitten mukhaan.</p>
<p>2. MILLAISET KANAALIMAHĐOLISUUĐ ET SIE HALLUUT?</p>
<p>Jos sie tah  đot tyhä NRK1:n, NRK2:n ja NRK3:n (desemperikuussa 2007 NRK Super) sekä usheita NRK:n raatiokanaaliita, sie voit saađa näitä antennin kautta. Näitten kanaalitten tähđen sie et tarvitte tehđä jatkotillausta leverandööritten kanssa.</p>
<p>Jos halluut kattoot TV2:n, Lokal-TV:n ja Å  pen kanaalin antennin kautta, sie häyđyt tehđä tillauksen RiksTV:n kanssa. Sie tarvittet maksaat tillauksesta vasta vuonna 2010.</p>
<p>Jos halluut paremmat kanaalitarjoomiset, tutki maksu-TV-tarjoomiset eri leverandööriillä, jokka leverathaan TV-signaalit maaverkon, kaapeli-TV:n, parabuulin ja levveeväylän kautta.</p>
<p>3. ONKO SINULA TV-APPARAATTII USHEISSA LOMISSA, HYT  Ä  L Ä  , VENHEESS  Ä  TAI ASUMAVAUNUSSA?</p>
<p>Sie tarvittet yhđen vastaanottopoksin jokhaiseen TV-apparaatthiin.</p>
<p>Monet leverandöörit tarjothaan omile tillaajille usheita vastaanottobokseja halvemmalla hinnala, esimerkiksi lyhytaikatillauksii hytille ja niin pois päin. Tutki eri leverandööriitten ja TV-myyjiin tarjoomiset.</p>
<p>Aika koska digitaalinen maaverkko avathaan ja milloin analoogiset TV-lähätykset topathaan</p>
<p>Muut asumapaikan leverandöörit, katto asumapaikan telefuunikataloogista</p>
</body></document>
