<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2007</year><wordcount>981</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual/><parallel_text xml:lang="nob" location="digitv.info.nob.pdf"/><parallel_text xml:lang="sme" location="digitv.info.sme.pdf"/><parallel_text xml:lang="smj" location="digitv.info.smj.pdf"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate  1.20 ; file-specific xsl  $Revision: 1.2 $; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="fin">Tieto digitaali-TV:n siirrosta Norjassa</p>
<p xml:lang="est">Telefuuni  815 52 900</p>
<p xml:lang="fin">Syksylä 2007 muutethaan TV-lähätykset Norjassa digitaalisiksi.</p>
<p xml:lang="fin">Tämä koskee sinnuu, joka otat vasthaan TV:tä antennin kautta. .</p>
<p xml:lang="fin">Kaikki tärkkee tieto digitaali-TV:stä</p>
<p xml:lang="krl">Mitä tapahtuu?</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Syksylä 2007 alethaan digitaaliset TV-lähätykset sinule, joka otat vasthaan</em> <em type="bold">TV:n antennin kautta. Tääpänä analoogiset TV-signaalit lähätethään läpi</em> <em type="bold">ilman sinun TV-antenhiin. Signaalit tulhaan TV-lähättäjästä, joka seissoo</em> <em type="bold">maan päällä ja sille puhuma maaverkosta. Ko syksylä 2007 lähätykset</em> <em type="bold">muutethaan digitaalisiksi, se maaverkkoki tullee digitaaliseksi.</em> </p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Muutokset koskethaan sinnuu, joka saat TV:n tavalisen antennin kautta. </em></p>
<p xml:lang="fin">Monessa tappauksessa saatat valita kuinka halluut ottaat vasthaan TVsignaalit, vaikkapa antennin, kaapelin, parabuulin tahi levveeväylän kautta.</p>
<p>Jos sie halluut kattoot TV:n antennin kautta, sie saatat pittäät sinun vanhaata TV:tä. Mutta sie häyđyt liittäät TV-apparaatthiin digitaalisen vastaanottopoksin (dekuudajan), niin ette apparaatti saattaa <span type="quote" xml:lang="fin">”ymmärtäät”</span> digitaaliset signaalit. Sie häyđyt itte ostaat  vastaanottopoksin. Ajan myötä maaverkon analoogiset lähätykset topathaan – ja jos sinula ei ole sillon vastaanottopoksii, niin sie et saata kattoot TV:tä. .</p>
<p>Muutos maaverkossa ei koske suorhaan niitä, jokka otethaan vasthaan TV-signaalit kaapeli-TV:n, parabuulin, satteliitin tahi levveeväylä-TV:n kautta, mutta usseimat tulhaan saamhaan uuđen vaalimahđolisuuđen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">UUĐET MAHĐOLISUUĐET DIGITAALI-TV:LÄ</em> </p>
<p>Stortinget oon määräny, ette maaverkko muutethaan digitaaliseksi. Se meinaa, ette ihmiset saađhaan lissää vaalimahđolisuuksii ja lissää kanaaliita. Het, jokka  varhemin oon nähneet tyhä NRK:n ja TV2:n, saađhaan Digitaali-TV:n verkon kautta  lissää TV-kanaaliita. Näin usseet perheet saatethaan olla myötä yytviklinkissä.</p>
<p xml:lang="fin">Digitaali-TV lähätyksissä ääni ja kuvakvaliteetti parannethaan.</p>
<p>Usseet kanaali- ja programmitarjoomiset luođhaan vain uuđessa digitaaliformissa. Jos sie halluut saađa näitä, häyđyt olla valmis ottaat vasthaan digitaalit TV-signaalit.</p>
<p>Digitaali-TV:n kautta sie tulet saamhaan uuđet palvelukset. Esimerkiksi NRK tullee tarjoomhaan pareman teksti-TV:n ja sie tulet saamhaan elektronisen programmiopastuksen suorhaan šärmhiin. Tääpänä maaverkossa oon liian vähän kapasiteettii. Usseimat Euroopan maat oon siirtynheet digitaali-TV-lähätykshiin niin, ette uusile kanaalile annethaan sijjaa maaverkossa.</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no</p>
<p xml:lang="nob">Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge.</p>
<p xml:lang="nno">Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nob">Offentlig informasjon om overgangen tilTV i No</p>
<p xml:lang="nno">Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no</p>
<p xml:lang="sme">Digitalto rge.no</p>
<p xml:lang="rmn">Digino</p>
<p xml:lang="eng">Digitaltvinorge.</p>
<p xml:lang="nob">Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge.</p>
<p xml:lang="nno">Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Offentlig informa n om overgangen til digital-TV i Norge.</p>
<p xml:lang="nno">Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no</p>
<p xml:lang="nob">Offentlig informasjon om overga n til digital-TV i Norge.</p>
<p xml:lang="nno">Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nob">Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge.</p>
<p xml:lang="nno">Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no</p>
<p xml:lang="nob">Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge.</p>
<p xml:lang="nno">Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nob">Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge.</p>
<p xml:lang="nno">Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="sme">Digirge.</p>
<p xml:lang="nob">Offentlig informasjon om overgangen til digital-TV i Norge.</p>
<p xml:lang="nno">Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="nno">Digitaltvinorge.no</p>
<p xml:lang="nno">sjon om overgangen til digital-TV rge.</p>
<p xml:lang="nno">Telefon 815 52 900</p>
<p xml:lang="kal">Digitaali-TV:n?</p>
<p xml:lang="fin">đ<em type="bold">yt liittäät TV-apparaathiin digitaalisen vasthaanottopoksin.  </em></p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ANTENNI</em> </p>
<p>Digitaali-TV voidhaan ottaat vasthaan antennin kautta. Tästä brošyyristä voit lukkeet lissää tahi ota kontaktii raatio- ja TV-myyjhään, NTV:heen tahi RiksTV:heen.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">PARABUULIANTENNI</em> </p>
<p>Kaikki TV-lähätykset parabuulin kautta oon jo tääpänä digitaaliset. Jos halluut tiettäät lissää, ota kontaktii raatio- ja TV-myyjhään, Viasat:hiin tahi Canal Digital:hiin.</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">KAAPELI</em> </p>
<p xml:lang="fin">Usseimat kaapeli-TV:n leverandöörit tarjothaan digitaalisen TV:n*. Jos halluut tiettäät lissää, ota kontaktii sinun asumapaikan kaapeliTVleverandöörhiin tahi Canal Digitalhiin tahi GET:heen.</p>
<p xml:lang="fra"><em type="bold">LEVVEEVÄYLÄ</em> </p>
<p>Monet ihmiset saatethaan ottaat vasthaan digitaalisen TV:n levveeväylän kautta. Tämän sanoma ushein IPTV:ksi ja sillon häytyy olla noppee levveeväyläkontaktii. Jos halluut tiettäät lissää, ota kontaktii levveeväyläleverandöörhiin.</p>
<p>* Jos halluut kaapeli-TV:n saatat tavalisesti valita analoogisen tahi digitalisen TV:n. Analoogisignaalile et tarvitte käyttäät digitaalista vasthaanottopoksii. Jokku leverandöörit annethaan sinun valita, halluutko sie digitaalisen vasthaanottopoksin tahi et.  Tämä johtuu siitä, millaisii kanaalimahđollisuuksii sie halluut.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Saatethaanko kaikki ottaat vasthaan Digitaali-TV:n antennin kautta?</em> </p>
<p>Digitaalinen maaverkko tullee peittämhään 95 % norjalaisista peretkunnista. Peukaloneuvo oon, ette jos saat TV2:n antennin kautta tääpänä, saatat ottaat vasthaan digitaalisen TV:n saman antennin kautta.</p>
<p xml:lang="smn">đyn tehđä?</p>
<p xml:lang="fin">đ<em type="bold">yt teh</em>đ<em type="bold">ä jotakin.</em> </p>
<p>đ<em type="bold">ät listan, joka auttaa sinnuu ko päätät, mitä sie </em>đ<em type="bold">ä.</em> </p>
<p xml:lang="fin">đyt määrätä, halluutko</p>
<p>đolisuuksii sinula oon đolisuuđet varieeraathaan</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">ANALOG</em> </p>
<p><em type="bold">ĐOLISUUĐET SIE HALLUUT?</em> </p>
<p>đot tyhä NRK1:n, NRK2:n ja NRK3:n (desemperikuussa 2007 NRK đa näitä antennin kautta. đen sie et tarvitte tehđä jatkotillausta leverandööritten</p>
<p xml:lang="vep"><em type="bold">+</em> </p>
<p xml:lang="fin">đyt đä tillauksen RiksTV:n kanssa. Sie tarvittet maksaat tillauksesta vasta vuonna</p>
<p xml:lang="fin">đen vastaanottopoksin jokhaiseen TV-apparaatthiin.</p>
<p xml:lang="vep">.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">ANALOOGISET TV-LÄHÄTYKSET</em> </p>
<p xml:lang="fin">- oon ollu se tavalinen tapa lähättäät TV-signaalit. Signaalit lähätethään antennin kautta. Ääni ja kuva siirrethään raatiopaa</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DIGITAALISET TV-LÄHÄTYKSET</em> </p>
<p xml:lang="fin">- oon se uusi tapa lähättäät TV-signaalit. Ääni ja kuva muutethaan datasignaaliksi ennen ko lähätethään. Nämä signaalit saatethaan kulkkeet antennin, satteliitin, kaapelin ja esimerkiksi levveeväylän kautta. Siirto digitaaliTV:heen oon melko sama ko siirto VHS-kassetteista DVD:heen.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DIGITAALINEN MAAVERKKO</em> </p>
<p>- oon tapa paranuttaat TV-lähättäjät jokka seisothaan maan päälä. Ko laitethaan TV-lähättäjiin digitaaliset vehkheet, koko maaverkko tullee digitaaliseksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">DIGITAALINEN TEKSTI-TV</em> </p>
<p xml:lang="fin">- oon uusi teksti-TV jossa oon parempi grafiikka, paremmat äänet ja kuvat. TekstiTV muistuttelee internettilaitoi. Sie tartteet dekuudajan joka oon tukkeena MHP:le (Multimedia Home Platform). Vielä syksylä 2007 näitten dekuudajiitten tarjoomiset saatehaan olla kaupoissa huonot.</p>
<p xml:lang="deu"><em type="bold">DIGITAALINEN VASTHAANOTTOPOKSI (DEKUUDAJA)</em> </p>
<p xml:lang="fin">- oon poksi joka liitethään TV-apparaathiin. Poksi kääntää digitaaliset TV-signaalit sellaiseksi kieleksi joka sinun TV saattaa ymmärtäät. Sie saatat ostaat vasthaanottopoksin TV-myyjältä tahi signaalileverandööriltä.</p>
<p xml:lang="fin">Maaverkole, kaapeli-TV:le, satteliitile ja levveeväyläTV:le sie häyđyt valita vasthaanottopoksin joka seuraa leverandööriitten spesifikašuuniita. Ushein tillaus liitethään vasthaanottopoksin laikkhuun/ostaamisheen.</p>
<p>Se oon monta eri tyyppii vasthaanottopoksii monela lisäfynkšuunila, esimerkiksi mahđolisuus ottaat ylös TV-lähätyksii (PVR, Personlig Video opptaker). Sie määräät itte kuinka paljon lisäfynkšuuniita sie halluut ja tarvittet.</p>
<p>Jos sie halluut ottaat vasthaan digi-TV:n antennin (maaverkon) kautta, sie häy valita vasthaanottopoksin joka NTV hyväksyy. Vasthaanottopoksiin määrä tullee kassuumhaan. .</p>
<p xml:lang="fin">milloin analoogiset TV-lähätykset topathaan</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">AvvaaminenToppaminenFylkki</em> </p>
<p xml:lang="nno">Rogaland</p>
<p xml:lang="nob">Østfold</p>
<p xml:lang="est">1.septemperikuu 2007</p>
<p xml:lang="kal">4. marsikuu 2008</p>
<p xml:lang="kal">29. aprillikuu 2008</p>
<p xml:lang="sme">Oslo ja Akershus</p>
<p xml:lang="nno">Hordaland</p>
<p xml:lang="sme">Møre ja Romsdal</p>
<p xml:lang="est">4. septemperikuu 2007</p>
<p xml:lang="est">6. septemperikuu 2007</p>
<p>20. maikuu 2008</p>
<p xml:lang="est">1. oktooperikuu 2007</p>
<p xml:lang="est">8. oktooperikuu 2007</p>
<p xml:lang="est">30. septemperikuu 2008</p>
<p xml:lang="est">28. oktooperikuu 2008</p>
<p xml:lang="est">Buskerud, Vestfold ja Telemark</p>
<p xml:lang="nob">Sør-Trøndelag</p>
<p xml:lang="nno">Hedmark ja Oppland</p>
<p xml:lang="nno">Sogn ja Fjordane</p>
<p xml:lang="deu">Aust-Agder, Vest-Agder</p>
<p xml:lang="nno">Nord-Trøndelag ja Nordland</p>
<p xml:lang="fao">Tromssa og Finnmarkku</p>
<p xml:lang="est">11. oktooperikuu 2007</p>
<p xml:lang="est">2. septemperikuu 2008</p>
<p xml:lang="est">1. novemperikuu 2007</p>
<p xml:lang="est">8. novemperikuu 2007</p>
<p>Novemperikuu 2009</p>
<p xml:lang="som">Fepruaarikuu 2009</p>
<p xml:lang="est">3. desemperikuu 2007</p>
<p xml:lang="est">28. oktooperikuu 2008</p>
<p>Novemperikuu 2008</p>
<p>Maikuu 2009</p>
<p>Novemperikuu 2008</p>
<p>Novemperikuu 2008</p>
<p xml:lang="est">oktooperikuu 2009</p>
<p>Novemperikuu 2009</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Kaapeli-TV</em> </p>
<p>Get: www.get.no / telefuuni: 02123 Canal Digital. www.canaldigital.no / telefuuni: 06090 Muut asumapaikan leverandöörit, katto asumapaikan telefuunikataloogista</p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">Levveeväylä</em>Kt. www.telepriser.no </p>
<p xml:lang="nno"><em type="bold">NRK</em>www.nrk.no / telefuuni: 815 65 900 </p>
<p xml:lang="sme"><em type="bold">OFFENTLIG INFORMASJON OM OVERGANGEN TIL DIGITAL-TVi</em> </p>
</body></document>