<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Laita 1
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><wordcount>454</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Laita 1 </em></p>
<p><em type="bold">Kieli oon kiva! </em></p>
<p><em type="bold">Kieli kehtolahjana </em></p>
<list><p type="listitem">ja tie kakskielisyytheen</p>
</list><p><em type="italic">Laita 2 </em></p>
<p><em type="bold">Monta kieltä - rikhaus, siksi ko </em></p>
<list><p type="listitem">kieli oon osa meiðän identtiteetistä ja juurista</p>
<p type="listitem">kieli oon tuntheita ja ajatuksii</p>
<p type="listitem">se anttaa sinun lapsele pareman kyvyn saaða kontaktii oman perheen, toisten ihmisten ja kulttuuriin kans.</p>
<p type="listitem">kielet keskenhään vaikutethaan positiivisesti toinen toisheen</p>
<p type="listitem">lapsi saapi isoman vaphauðen valita koulutusta ja työtä hiljemin elämässä</p>
<p type="listitem">yhtheiskuntatarttee monikielissii ihmissii.</p>
</list><p><em type="italic">Laita 3 </em></p>
<p><em type="bold">Monta kieltä - täysin mahðolista! </em></p>
<list><p type="listitem">Lapsi oppii kielii parhaiten 0-5 vuotisena. Tämä ikä oon tärkkee resurssi kielen eðistyksessä.</p>
<p type="listitem">Lapsi saattaa oppiit kaks kieltä samhaan aikhaan jos tet puhutta teiðän molemppii äitinkielii lapsele.</p>
<p type="listitem">Se oon tärkkee ette tet jo varhain sovitta siitä miitä kielii tet puhutta lapsele.</p>
</list><p><em type="italic">Laita 4 </em></p>
<p><em type="bold">Monta kieltä - seki oon haastet </em></p>
<p>Tavalinen pölkö vanhiimila saattaa olla ette:</p>
<list><p type="listitem">lapsi sekoittaa kielet ja lainaa sannoi siitä väkkeevämästä kielestä. Se oon väliaikaista.</p>
<p type="listitem">lapselta saattaa vailuut sannoi toisela kielelä. Se oon luonnolista sillä ko lapsen kielikokemukset oon erilaiset kielestä toisheen.</p>
<p type="listitem">ko lapsi kohtaa uuðen kielen, se saattaa tulla hiljaiseksi muutamaksi aijaksi.</p>
</list><p><em type="italic">Hyvät kielistimulansit annethaan normaaliset kielitaiðot lapsele ko se kassuu ylös. </em></p>
<p><em type="italic">Laita 5 </em></p>
<p><em type="bold">Skal vi ... Liisa aikkoo rakenttaat hietalinnan sinun kans </em></p>
<p><em type="bold">Majoriteettikieli oon muu ko vanhiimitten kieli, mitä sitte? </em></p>
<list><p type="listitem">Hyvän kehitetyn äitinkielen kautta sinun lapsi oppii parhaiten toisen kielen. Jos sie puhut ommaa äitinkieltä sinun lapsele, sitte sie olet hyvä kielimalli, ja sinun kautta lapsi saapi turvalisen pohjan opiskella uutta kieltä.</p>
<p type="listitem">Äitinkieli/syðämenkieli oon kans tärkkein kieli ko sinun lapsi tarttee lohðutusta ja neuvvoo.</p>
<p type="listitem">Lapsi oppii toisen kielen toistin kranniin ja ystäviitten kontaktissa  ja lastentarhoissa, kouluissa ja meedian kautta.</p>
</list><p><em type="italic">Laita 6 </em></p>
<p><em type="bold">Ko lapsela oon probleemii </em></p>
<list><p type="listitem">Kahðen kielen opiskeleminen oon täysin mahðolista niile lapsileki joila oon probleemii kielenoppimisessa, sillä ko kaikila kielilä oon yhtheinen pohja. Se saattaa olla tiettoo mailmasta, inhimilissii tuntheita ja kokemuksii, sananoppimista jne.</p>
<p type="listitem">Lapsela jolla oon kieliprobleemii, oon probleemii molemissa kielissä, mutta kielet kehitythään lapsen omila premissiilä.</p>
<p type="listitem">Kielet oppii parhaiten leikissä ja yhðessä muitten lapsiin ja raavhaitten kans. Lapset joila oon kieliprobleemii, tarvithaan raavhaiitten kuurttoo ja appuu niin ette hyvät välit kehitythään toishiin lapshiin.</p>
</list><p><em type="italic">Laita 7 </em></p>
<p><em type="bold">Tenk i ... Joo, ja sitte olet jo iso poika. </em></p>
<p><em type="bold">Kakskielisyy </em><em type="bold">ð </em><em type="bold">en eðistys - mitä tarttema? </em></p>
<list><p type="listitem">Sinun lapsi häyttyy saaða mahðolisuuðen puhhuut aktiivisesti molemppii kielii. Käytä niitä mahðolisuuksii mikkä oon perheessä, kranniissa ja ystäviissä.</p>
<p type="listitem">Puhu itte kieltä aktiivisesti ko oletta yhðessä. Puhu siitä mitä tet tehettä yhðessä lapsen kans.</p>
<p type="listitem">Toista sitä mitä lapsi sannoo, ja laajena lapsen kielikykkyy ko lapselta vailuu sannoi jne.</p>
<p type="listitem">Muista ette lapsi saapi leikkiit toistin lapsin kans.</p>
</list><p><em type="italic">Vanhiimet ja toiset likimäiset häy </em><em type="italic">ðythään </em><em type="italic">näyttäät puhheissa ja hommissa ette molemat kielet oon yhtä arvoiset. </em></p>
<p><em type="italic">Laita 8 </em></p>
<p>Ota kontaktti näihiin:</p>
<list><p type="listitem">Tervheyspalvelus</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">PP-palvelus</p>
<p type="listitem">Toiset kokenheet vanhiimet</p>
</list><p>Brosyyrin oon tehny:</p>
<p xml:lang="nob">Keski-Finmarkun pedagooginen-psykolooginen distriktikontturi IKS</p>
<p>mikä oon osa</p>
<p xml:lang="nob">Statped Nord:ista</p>
<p>Finmarkun fylkinmannin rahakuurrola</p>
<p xml:lang="nob">Tägningit: John Erik Nyberg</p>
<p xml:lang="nob">KILDER/LÄHTHEET</p>
<p xml:lang="nob">Øzerk, K. ................</p>
</body></document>
