<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2012</year><wordcount>5811</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">Innledning </em></p>
<p xml:lang="nob">Vadsø museum – Ruija kvenmuseum har hvert år siden 2003 arrangert aktivitetsuka Kvenuka som er et tilbud til barnehager og skoler i nærområdet. Uka har hvert år hatt ulike temaer, som fiske, jordbruk og baketradisjoner. Målet med uka er å gi barna som deltar en opplevelse på museet og samtidig øke kunnskapen om kvenkulturen og dens plass i den lokale historien. Hvert år har det blitt laget et temahefte til kvenuka og dette heftet er en kvensk kortversjon av heftene. Prosjektet har blitt gjennomført med støtte fra Oppvekst- og utdanningsavdelingen hos Fylkesmannen i Finnmark.</p>
<p><em type="italic">Alkusanat </em><em type="italic"> </em></p>
<p>Vadsø museum – Ruija kvenmuseum oon joka vuosi vuotheen 2003 saakka pitäny aktiviteettiviikkoa, Kvääniviikkoa, mikä oon tarjous alan lastentarhoile ja kouluile. Viikola oon joka vuosi ollu erilaisia teemoja, niin ko fisku, maapruuki ja leipomatradisuunia. Viikon tarkotus oon antaa lapsile, jokka oon myötä siinä, kokemuksen museumistä ja samhaan aikhaan lisätä tietoa kväänikulttuurista ja sen merkityksestä lokaalisessa histooriassa. Joka vuosi oon tehty häftin kvääniviikole, ja tämä häfti oon kvääninkielinen lyhytversuuni niistä häfteistä. Prosjektin oon valmistettu Finmarkun fylkkimannin Oppvekst- og Utdanningsavdelingin tuela.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">Kvener </em></p>
</list><p xml:lang="nob">Kvenene var folk som innvandret fra Finland og Tornedalen i Sverige til Nord-Norge i flere bølger frem til rundt 1900. Innvandrerne og deres etterkommere har blitt kalt kvener (i Norge)  .</p>
<p xml:lang="nob">Til Varanger kom kvenene i stort antall i perioden fra 1830-1890. Faktisk var over 60 % av befolkningen i Vadsø by kvener ved folketellingen i 1885. Det vokste også fram egne kvenske bygder, som Skallelv og Vestre Jakobselv.</p>
<p xml:lang="nob">Kven har i flere hundre år vært den offisielle betegnelsen i manntallslister og folketellinger. Bruken av begrepet har vært og er fortsatt omdiskutert. Særlig under fornorskningstiden som tok til på midten av 1800-tallet ble kven oppfattet som en negativ betegnelse. Hos noen sitter dette fremdeles i, mens andre ikke ser dette som problematisk og ønsker å kalle seg for kven. Offisielt ser man på navnet som en nøytral og klar betegnelse for en avgrenset gruppe; den nasjonale minoriteten kvener. I dag  velger  en del  å bruke navnet <span type="quote" xml:lang="nob">”norsk-finsk”</span> på den samme gruppa  .</p>
<p xml:lang="nob">Hva var så grunnen til at kvenene kom til Varanger? Områdene de kom fra var preget av uår, overbefolkning og krig. Dette presset folk til å flytte på seg. Men det gode fisket og mulighetene for jordbruk og arbeid virket også forlokkende. Mange hadde Amerika som et langsiktig mål når de reiste til Havlandet, Ruija som de kalte det. I tillegg var dette en tid med folkebevegelse og mye flytting. Mange mennesker i hele Europa flyttet på seg på denne tida.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Kväänit </em><em type="italic"> </em></p>
</list><p>Kväänit oli kansaa mikä monessa paarossa siirtyi Suomesta ja Ruottin Toorniolaksosta Pohjas-Ruijhaan noin vuotheen 1900 asti. Het ja heijän jälkiläiset oon kuttuttu kvääniksi (  ----)  . Iso määrä kväänejä tuli Varenkhiin 1830-1860 välilä. Toela yli 60 % Vesisaaren asukhaista oli kväänejä 1885 väenlaskemisessa.</p>
<p>Omat kväänikylät; niin ko Kallijoki ja Annijoki, kasuthiin ylös.</p>
<p>Kvääni oon monta sattaa vuotta ollu viralinen nimitys mantallissa ja väkilaskemisissa.</p>
<p>Nimityksen käyttö oon ollu ja oon vieläki hankala. Erittäin norjalaistamisaikana mikä alkoi 1800-luvun keskiosassa, kväänisannaa ymmärrethiin negatiiviseksi. Muutamila oon vieläki tämä käsitys, mutta toiset taas ei käsitetä sitä probleemaattiseksi, ja haluthaan sanoa ittensä kvääniksi. Viralisesti nimi oon neutraalinen ja selvä rajotetun joukon, nasunaalisen minoriteetin nimitys. (----)</p>
<p>Mikä oli syy siheen että kväänit tulthiin Varenkhiin? Alat mistä het tulthiin, olthiin kokenheet katovuosia, liika-asutusta ja sottaa. Tämä pani ihmiset siirtymhään.</p>
<p>Mutta hyvät fiskut ja maapruuki- ja työmaholisuuet veethiin kansaa heitä. Paljoila oli kansaa Amerikka pitkälisenä päämääränä ko het menthiin Havlanthiin, Ruijhaan, niin ko het sen sanothiin. Sen lisäksi sinä aikana kansaat muutoinki liikuthiin paljon ja siirythiin paikasta toisheen. Paljon ihmisiä koko Euroopassa siirty niinä aikoina.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">Bosetting </em></p>
</list><p xml:lang="nob">Fisket har lenge vært svært viktig for Finnmark og Varanger. Helt tilbake til steinalderen kan man spore at havets ressurser har vært en viktig kilde til bosettingen i området.</p>
<p xml:lang="nob">I Varangerfjorden kan man fiske på alle de viktigste matfiskene. Samtidig er området rundt fjorden velegnet til jordbruk og bosetting.</p>
<p xml:lang="nob">Fisket har ikke bare betydd mat på bordet, men har også vært en viktig handelsvare. Både i byttehandel med varer eller mot penger. Helt siden 15-1600-tallet har skip fra Spania, Tyskland, Italia, Frankrike, Holland, Danmark og Sverige kommet med nødvendige varer for å bytte mot fisk, tran og andre produkter.</p>
<p xml:lang="nob">Russland hadde en spesiell rolle i handelen. For lokalbefolkningen var pomorhandelen med russiske skip svært viktig. Den begynte rundt 1740 og tok slutt med den russiske revolusjonen i 1917. Men det ble rapportert at russiske kjøpmenn drev ulovlig handel i Finnmark allerede fra 1680-årene, og en og annen pomorskipper seilte til Norge helt frem til slutten av 1920-tallet. Pomorene brakte med seg russisk rugmel i bytte mot fisk og sikret Finnmark livsviktige forsyninger i uår og under svikt i leveranser sørfra.</p>
<p xml:lang="nob">Fisket har alltid vært en usikker inntektskilde. Noen år kunne man leve i overflod, mens andre var så dårlige at man nesten ikke hadde til mat til seg selv. Derfor har kombinasjonsbruket tidlig spilt en viktig rolle langs hele kysten.</p>
<p xml:lang="nob">Da kvenene bosatte seg i Varanger og andre steder i Nord-Norge på 1800-tallet var utgangspunktet for innvandringen søken etter godt jordbruksland og mulighetene som lå i å livnære seg av fiske. Bosettingen bærer preg av dette. I Varanger har vi en landsbypreget bosetting, der bygdene til dels var etnisk ensartet. Landsbyene ligger i tilknytning til godt jordbruksland, nært sjøen, med gode muligheter for landing av båt.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Asutus </em><em type="italic"> </em>Fisku oon kauon ollu erittäin tähelinen Finmarkule ja Varengile. Aina kivikauesta asti saatama nähhä jälkiä siitä että meriresursit oon olheet alan asutuksen tärkeitä lähtheitä. Varenginvuonosta saattaa pyytää kaikkia niitä tavalisimpia ruokakaloja. Samhaan laihiin sovithaan alat ympäri vuonoa hyvin maapruukhiin ja asutuksheen. Fisku ei ole vain antanu ruokaa pöyäle, mutta oon kansa ollu tärkeä kauppatavara. Sekä vaihtokauppassa tavaroitten kansa että rahala maksettaissa. Kiini 15-1600-luvulta oon laivoja Spaaniasta, Saksasta, Itaaliasta, Franskasta, Hollandista, Tanmarkusta ja Ruottista saakka tuonheet tarpheelista tavaraa mitä oon vaihetettu kalhaan, traanhiin ja muihiin tavarhoin. Ryssälä oli erilainen rooli siinä kaupassa. Pomoorinkauppa ryssän laivoin kansa oli tärkeä paikkalisväele. Se alko noin 1740 ja loppu 1917 ryssän revolusuunin jälkhiin. Mutta oon rapporteerattu että ryssän kauppamiehet triivathiin luvatonta kauppaa Finmarkussa jo 1680-luvulta, ja että joku pomoorikippari seilas Ruijhaan 1930-luvun lopphuun asti. Pomoorit tuothiin ryssän ruisjauhoa kalan vaihtokaupaksi ja turvathiin Finmarkule elintärkeää ruokatavaraa katovuosina ja sillon ko tavaraa etelästä ei tullu. Fisku rahalähteenä oon aina ollu epävarma. Muutamina vuosina elethiin yli määrän, ja toiset vuoet taas olthiin niin huonoja että ei ollu ruokaa kohta ittelekhään. Sillä oon fiskaripuunasysteemi jo varhain pelannu tärkeää roolia pitkin koko rannikkoa. Syy siiheen että kväänit 1800-luvula tulthiin asumhaan Varenkhiin ja toishiin paikkhoin Pohjas-Ruijassa, oli heiän hakeminen hyvvää maapruukimaata ja maholisuutta ellää kalasta. Asutus oon saannu leiman siitä. Varengissa meilä oon pienkaupungin näköset asutukset, ja kylilä oon osittain sama etnisyys. Kylitten vieressä oon hyvvää maapruukimaata likelä mertä semmosessa paikasssa, missä oon hyvä nousta ranthaan venheelä. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">Båter </em></p>
</list><p xml:lang="nob">På 1800-tallet var Nordlandsbåten den mest vanlige båten fra Trøndelag i sør til Finmark i nord og øst enda helt til Russland. Kyndige folk kunne på lang avstand se hvor en båt var bygd, og ofte hvem som hadde bygd den. Det fantes båtbyggere i flere av bygdene i Varanger. Det var både kvener, nordmenn og samer som bygde båter. Fra Finland var ikke kvenene vant med det store, salte havet, men flere var gode håndverkere og lærte seg raskt å bygge båter for fiske i Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">De første motorbåtene kom til Varanger rundt 1900-1910. Disse motorbåtene var treskuter med motor og seil. Det var også flere som satte motor i de gamle seilskutene eller nordlandsbåtene sine. I begynnelsen var motorene så små at man måtte ha seil for å spare på solaren 1 . Det tok mange år før seilbåtene ble konkurrert ut av motorbåtene.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gjenbruk av båter </em></p>
<p xml:lang="nob">Tremateriale var en dyrebar ressurs i det trefattige Varanger. Det var derfor viktig å få utnytta materialet man hadde til det siste. Små og store båter ble tatt på land når de hadde gjort nytta på havet og brukt til tak på små hus som skjåer og sauefjøs. Etter 2. verdenskrig, under tvangsevakueringen og gjenreisningen var det også noen som bodde under båter. Til slutt kunne båten gå til brensel.</p>
<p xml:lang="nob">Vi kan fremdeles i dag se skjåer og uthus laget av gamle båter blant annet i Vestre Jakobselv, Krampenes, Klubbvik og Mortensnes.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Venheitä </em><em type="italic"> </em>1800-luvula Nordlanninvene oli se tavalisin vene etelästä Tröndelaagista pohjasheen Finmarkkhuun ja ithään vielä Rysshään asti. Taitavat ihmiset nähthiin jo kaukaa missä venheen olthiin rakennettu, ja usheen kuka sen oli rakentanu. Venheenrakentajia löyty usheissa Varengin kylissä. Sekä kväänit, ruijalaiset että saamelaiset rakennethiin venheitä. Suomessa kväänit ei olheet tottunheet ishoon suolasheen merheen, mutta paljot heistä olthiin hyvät käsityöntekijät ja opithiin heti rakentamhaan venheitä Finmarkun fiskule. Ensimäiset moottorivenheet Varenkhiin tulthiin noin 1900-1910-luvula. Nämät moottorivenheet olthiin puuvenheitä missä oli moottori ja purje. Monet panthiin kansa moottorin vanhoishiin purjevenheishiin tahi nordlanninvenheishiin. Alussa moottorit olthiin niin pienet että oli pakko käyttää purjetta solaarin 2 säästämiseksi. Se meni monta vuotta ennen ko moottorivenheet olthiin voittanheet kilpailun purjevenheittin kansa. <em type="italic">Venheitten uuestikäyttö </em><em type="italic"> </em>Puumateriaali oli tyyris resursi puunköyhässä Varengissa. Sentähen oli tärkeä käyttää materiaalin hyväksi viimi lopphuun asti. Pieniä ja isoja venheitä otethiin maale ko net olthiin palvelheet valmhiiksi merelä, ja niitä käytethiin kattoina pienissä taloissa niin ko kajoissa ja lammasnavetoissa. Toisen mailmansoan jälkhiin, pakkoevakueerinki- ja uuestirakentamisaikana oliki joitaki jokka asuthiin veinheitten alla. Lopuksi venheen käytethiin poltoksi. Vielä nykysin näjemä kajoja ja ulkohuonheita mikkä oon tehty vanhoista venheistä muun muassa Annijoessa, Kramppiniemessä, Klubbviikissä ja Morttiniemessä. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">Fiske </em></p>
</list><p xml:lang="nob">De aller fleste i Varanger var fiskere og de aller fleste drev med jordbruk samtidig. For å livnære seg måtte man ha minst to bein å stå på.</p>
<p xml:lang="nob">De færreste eide egen båt på 1800-tallet. Ofte var hele familien eller flere i samme bygd eiere av en båt. Det var også vanlig at de som drev med handel, slik som Esbensen, eide en eller flere båter og hyrte inn mannskap.</p>
<p xml:lang="nob">Det var vanlig å drive fiske inne i Varangerfjorden. Her er mange gode fiskegrunner og alle hadde egne navn, både på kvensk og norsk. Men det var også noen som reiste lenger ut og blant annet leverte fisk i Kiberg, Vardø eller Berlevåg.</p>
<p xml:lang="nob">Å dra på fiske var en jobb for mannfolk. Men kvinnene var uunnværlig i forberedelsene hjemme når mannen var på fiske og i arbeidet når fisken var brakt hjem. Når mannen var ute og fisket, måtte kona stelle hus, barn og dyr.</p>
<p xml:lang="nob">Ungene måtte hjelpe til med både husarbeid, gårdsarbeid og forberedelser til fiske. Før faren dro på sjøen måtte de for eksempel være med å grave fjæramakk til agn for etterpå å egne line. Når faren kom hjem måtte de hjelpe til med å bære fisk og fiskehoder og henge til tørk. Hvis han hadde fått bytta til seg varer, måtte de bære varene opp. Guttene var med på fiske fra de var en 12-13 år og det ble ventet at de jobbet som en mann. Det hadde ikke blitt noen matfisk eller penger hadde det ikke vært for at familien jobbet sammen.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Fisku </em><em type="italic"> </em>Enimät varenkilaiset olthiin fiskareja, ja enimät heistä triivathiin maapruukia samhaan aikhaan. Elättämisessä tarvithiin kuitenki kaksi jalkaa. Harvat omistethiin oman venheen 1800-luvula. Usheen se oli perhe tai usheita samasta kylästä jokka omistethiin yhen venheen. Se oli kansa tavalista että kauppamiehet, niin ko Esbensen, omistethiin yhen venheen tai monta venettä, ja het hyyräthiin miehiä. Fisku Varenginvuonossa oli tavalista. Täälä oon paljon hyviä fiskumataloita ja kaikila oli omat nimet, sekä kvääniksi että norjaksi. Mutta muutamat reisathiin kansa kauemmaksi ulos, ja myythiin kallaa muun muuassa Kiiperissä, Vuoreassa tahi Berlevågissa. Fisku oli miesten työ. Mutta vaimoihmisilä oli pakko olla koinhoiossa ko miehet olthiin fiskussa, ja työtelä ko kalat olthiin tuotu kothiin. Ko mies oli fiskussa, vaimola oli pakko hoitaa taloa, lapsia ja elläimiä. Kläpilä oli pakko auttaa kotityössä, ulkotyössä ja fiskhuun valmistamisessa. Ennen ko faari lähti merele, heilä oli esimerkiksi pakko olla myötä kaivamassa fieruamatoja syötöksi, ja vielä jälkhiin sitä syöttää liinan. Ko isä tuli kothiin, heilä oli pakko auttaa kalan- ja kalapäitten kantamisessa ja niitten kuivaamhaan henkaamisessa. Jos oli vaihtotavaraa, heilä oli pakko kantaa net ylös. Pojat olthiin myötä fiskussa ko het olthiin 12-13 vuotiset, ja heiltä vaaithiin miehen työn. Het ei olis saanheet ruokakallaa tahi rahhaa, jos perhe ei olis tehny työtä yhessä. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">Jordbruket i Varanger </em></p>
</list><p xml:lang="nob">Bosettingen i Varanger har lenge vært preget av en blanding av ulike folkegrupper.</p>
<p xml:lang="nob">Før den norske bosettingen etablerte seg på 14-1500-tallet fantes en sesongbasert samisk bosetting i området. Hovedressursene som ble utnyttet var fisk og andre av råstoffene fra fjorden. Jordbruk fantes i liten grad, men fra 1600-tallet vet man at det var litt husdyrhold.</p>
<p xml:lang="nob">På 1800-tallet var det en kraftig utvikling i jordbruket i Varanger. Denne utviklingen sammenfaller blant annet med den kvenske innvandringen. De kvenske innflytterne kom fra områder med rike jordbrukstradisjoner og hadde kunnskap og erfaring som de nyttiggjorde seg i møtet med det nye landskapet.</p>
<p xml:lang="nob">Jordbruket i Varanger før kvenene var preget av at man hadde et rikt fiske. Det vanlige her var fiske som hovednæring og litt jordbruk ved siden av. De fleste kunne tjene godt på fisket i perioder og levde på handelsmannens kreditt i dårligere tider.</p>
<p xml:lang="nob">Også kvenene benyttet seg av det rike fisket, men satset i tillegg mer på jordbruket enn sine norske naboer.</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">Maapruuki Varengissa </em><em type="italic"> </em>Varengin asutuksela oon kauvon ollu leimaa siitä että se oon sekotus monesta kansanjoukosta. Ennen ruijalaista asutusta 14-1500- luvula löyty sesonkimainen saamelaisasutus tällä alala. Pääresursit mitä käytethiin, oli kala ja muut vuonon raaka-ainheet. Maapruukia oli vähä, mutta 1600- luvulta met tiämä että sillon oli vähäsen karjanhoitoa. 1800-luvula oli suuri eistys Varengin maapruuissa. Tämä eistys oon samanaikhanen ko muun muuassa kväänitten asuttuminen. Kväänit tulthiin rikhailta maapruukitradisuunialoilta, ja heilä oli tietoa ja kokemuksia miitä het käytethiin uusila maisemila. Ennen ko kväänit tultiin Varenkhiin, alan maapruukia leimas rikas fisku. Fisku oli täälä tavalinen pääelatus ja sen vieressä oli vielä vähäsen maapruukia. Enimät jaksethiin kausittain tienata hyvin fiskusta, ja huonoila aioila het elethiin kauppamiehen lainala. Kväänitki käytethiin hyväksi sen rikhaan fiskun, mutta lisäksi het satsathiin enämen maapruukhiin että ko heiän ruijalaiset krannit. <em type="italic">Å arbeide med jorda </em>Jorda i Varanger er skrinn og krever bearbeiding for å gi god avling. Kvenene som innvandret til området hadde kunnskaper om dette. Det utnyttet de ved oppdyrking av ny jord. De gjødslet den skrinne jorda så avlingene ble større, og de gjerdet inn åkrene og slåttemarkene sine. Særlig i 1860-åra ble det grøftet og tørrlagt store myrer til slåtteområder. I tillegg utnyttet de i større grad også utmarksslåttene til å skaffe vinterfôr til dyra. En rekke utmarksslåtter ble ryddet og tatt i bruk i 1860 og -70 årene. Til gjødsling av jordene ble det brukt møkk fra dyra. Den ble kjørt ut på jordene etter snøsmeltingen og spredd utover. For de som hadde hest ble gjødsla fraktet i trebeholdere i vogn eller slede og spredd derfra. Andre måtte selv dra vogna ut og spre den for hånd. Tang og tare ble også mye brukt som gjødsel. Særlig på jordene som hadde nær tilknytning til fjæra. Enkelte år kunne det være store mengder tang og tare i fjæra som var blitt skylt i land når vinden stod på. Blant kvenene som innvandret var det mange flinke håndverkere. Det var ikke vanlig å kjøpe de arbeidsredskapene og hjelpemidlene man hadde bruk for. De aller fleste lagde dem selv eller bestilte hos lokale redskapsmakere. <em type="italic">Hva dyrket de? </em>Mye av arbeidet med jorda besto først og fremst i å skaffe fôr til dyra. Først på 1840-tallet begynte man å dyrke poteter/ <em type="italic">putaatit </em>i Vadsø. Det ble etter hvert vanlig å dyrke poteter og også andre rotfrukter som neper. Generelt kan man si at kvenene både satte og høstet mer poteter enn de norske. Noen forsøkte også å dyrke korn, slik de var vant til fra hjemtraktene, men i Varanger er ikke klimaet tilpasset kornets lange modningstid. <em type="italic">Maatyötä </em><em type="italic"> </em>Varengin maa oon karu ja vaatii raivausta ennen ko siitä saapi hyvvää satoa. Kväänilä jokka tulthiin tälle alale, oli tietoa tästä. Tämä tuli heile avuksi uusviljelyksessä. Het sonnitethiin karun maan niin että saathiin isompia satoja, ja het aiathiin pellot ja niityt. Erittäin 1860-luvula kravitethiin ja kuivatethiin isoja jänkkiä niityiksi. Sen lisäksi het käytethiin hyväksi ulkoniittyjä talvirehuksi elläimile. Usheitä ulkoniittyjä raivathiin ja otethiin pruukhiin 1860- ja 70-luvula. Maata sonnitethiin elläimitten sonnala. Sen ajethiin kentile ja hajotethiin ko lumi oli sulannu . Net joila oli hevonen, ajethiin sonnan kärrön tahi reen puukassassa ja hajotethiin sen siitä. Toiset hääythiin itte vettää kärröt ja hajottaa sen käsivoimin. Teppu ja taara oli kansa paljon käytetty sonnaksi, ja erittäin niile kentile mikkä olthiin likelä fieruaa. Muutamina vuosina fieruassa saatto olla paljon teppua ja taaraa mitä tuuli oli tuonnu ranthaan. Kväänitten joukossa oli paljon hyviä käsityöntekijöitä. Ei ollu tavalista ostaa niitä työkaluja ja apuneuvoja mitä tarvithiin. Usheimat laitethiin itte työkaluja, tahi tilathiin niita paikaliselta työkaluntekijältä. <em type="italic">Mitä het viljelthiin? </em><em type="italic"> </em>Iso osa maatyöstä meni rehunhakemisheen elläimile. Vasta 1840-luvula alko putaatin kylväminen Vesisaaressa. Vähitellen putaatin ja toisten juureksittenki niin ko naurhiin kylväminen tuli tavaliseksi. Yksinkertasesti sanottuna kväänit kylväthiin ja korjathiin enämen putaattia ko ruijalaiset. Muutammat freistathiin kansa viljelä jyvvää, niin ko het olthiin pruukanheet kotipaikoila, mutta Varengin kliimaa ei oltu sovitettu jyvän pitkhään kypsymisaikhaan. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">Utmarksressursene </em></p>
</list><p xml:lang="nob">Ressursene i utmarka var nødvendige for de fleste familiene. Både som</p>
<p xml:lang="nob">slåtteområde, for sanking av bær, uttak av brensel, til fiske og til jakt. Her skaffet debåde fôr til dyra, nødvendige matrasjoner til den lange vinteren og penger fra bær, fisk og vilt som de solgte.</p>
<p>Slåtta</p>
<p xml:lang="nob">De store myrområdene var viktige slåttemarker. Myrhøyet/ <em type="italic">heinä </em>var en nødvendighet for å komme seg gjennom vinteren. Det stive gresset ble kokt i fjøsgryta/ <em type="italic">hauepata </em>sammen med fiskeavfall og ble næringsrik kost for dyra. </p>
<p xml:lang="nob">Man startet opp i første halvdel av august. Da var slåtta og annet arbeid nede i bygda avsluttet. Arbeidet kunne vare fra noen dager til rundt en måned, avhengig av været og hvor mye høy man trengte.</p>
<p xml:lang="nob">Når mannfolka hadde slått gresset, var det ungene og kvinnene som rakte det sammen. Gresset kunne enten tørkes flatt på bakken eller hesjes. Når det var tørt ble det satt i såte. Høyet ble lagret slik til sein høst eller tidlig vinter. Da ble det hentet ned med hest og slede eller dradd ned på kjelker.</p>
<p xml:lang="nob">Multebæra</p>
<p xml:lang="nob">Multebærplukking var en viktig aktivitet på sommeren og høsten. Salg av multer var en viktig biinntekt for mange. Alle måtte være med ut i myra. Hele familien dro av sted og det var ofte et trivelig høydepunkt om sommeren. Hver familie hadde gjerne sine faste myrer de gikk til. Mange gikk langt inn på fjellet for å plukke multer. Der kunne de bli værende i flere uker. I tillegg plukket man blåbær og tyttebær. Krøkebær var ikke vanlig å plukke, men ble spist mens man var ute.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Ulkokenttäresursit </em><em type="italic"> </em><em type="italic"> </em>Ulkokenttäresursit olthiin tarpheeliset enimile perheile; sekä niityiksi, marjankokkoomisheen, polttopuuksi, fiskuksi ja jahiksi. Täältä saathiin sekä rehua elläimile, tarpheelista ruokarasuunia pitkäksi talveksi että rahhaa marjoista, kalasta ja riistasta mitä net myythiin. Niitty  Net isot jänkkäalat olthiin tärkeitä niittyjä. Jänkkäheinä oli tarpheelinen että pärjäthiin yli talven. Kankeaa heinää keitethiin hauepaassa kalamolon kansa, ja siitä tuli ravintorikasta ruokaa elläimile. Jänkkäniitty alko augustikuun alkupuolela. Sillon oli kyläniityt ja muut kylätyöt lopetettu. Työ saattoi piisata muutamasta päivästä noin kuukautheen, kysymys säästä ja siitä kunka paljon heinää tarttethiin. Ko miesihmiset olthiin niittänheet heinän, sitte kläpit ja vaimoihmiset haravoithiin sen kokhoon. Heinän kuivatethiin suoraa maassa tahi sen haasithiin. Ko se oli kuiva, sen panthiin saurhaan. Heinän säilytethiin näin loppusykshyyn tahi alkutalvheen saakka. Silloin sen nouethiin alas hevosela ja reelä tahi veethiin alas kelkala. Hilla  Hillankokoaminen oli tähelinen aktiviteetti kesälä ja syksylä. Hillan myyminen oli tärkeä lisätulo monile. Kaikila oli pakko olla myötä jänkkhään. Koko perhe lähti liikheele, ja usheen se oli kesän mukavin tapahtuma. Joka perheelä oli omat jänkät mihin het menthiin. Monet menthiin kauas vaarhaan kokoamhaan hilloja. Sielä het saatethiin olla viikottain. Liisäksi koothiin kansa mustikkaa ja puolaa. Kaarnheita het ei tavalisesti koonheet, mutta het syöthiin sitä ko olthiin ulkona. Torv Det var få hus som hadde elektrisk oppvarming før etter 2. verdenskrig. Alle måtte fyre for å varme opp husene og lage mat. Fordi Varanger er et trefattig område brukte man torv som brensel. Torvtakinga foregikk fra tida rundt St. Hans og 2-3 uker utover sommeren. Dette var også et arbeid som hele familien deltok i. Man kunne hente ut forskjellige torvtyper. Lyngtorv (overflatetorv)/ <em type="italic">marjaturve </em>var den mest vanlige torva å ta i begynnelsen. Den var lettest å ta, men ga minst brenneffekt og man behøvde mer av denne enn av bunntorva (myrtorv, stikktorv)/ <em type="italic">pohjaturve </em>. Å ta bunntorv ble etter hvert mer utbredt, særlig etter påtrykk fra myndighetene fordi den utstrakte bruken av lyngtorv truet med å ødelegge flere myrer. <em type="italic">Rekved og ris </em>Også andre ressurser ble tatt i bruk til brensel. Rekved bestod i all hovedsak av trestammer og tømmer. Skulle dette brukes til brensel måtte veden kappes, kløyves og tørke i lang tid. I tillegg var det mye salt i den og det tærte på jernovnene. Vedenble imidlertid betraktet som dyrebart trevirke til alle typer byggevirksomhet, ikke minst til gjerdestaurer. Rekved av mindre type ble samlet i dunger i fjæra. Fant man ved over flomålet som var lagt i dunger og ved som var lagt med kortsiden motsjøen, betydde dette at noen hadde sanket den og skulle komme tilbake for å henteden. Slik ved skulle man ikke ta. I de trefattige områdene var det vanlig å sanke ris, spesielt krypbjørkris (kjerringris)/vaivaisenrisuja, som brensel. Riset ble knyttet i store knipper ferdig til bruk. Dette ble kalt <em type="italic">kerppuja </em>og ble særlig brukt som brensel til badstua og bakerovnen hvor torv ikke var egnet. Riset er også fra gammelt av omtalt som <span type="quote" xml:lang="nob">”kramp”</span>. Det kjenner man igjen fra stedsnavn som for eksempel i Krampenes. Myndighetene var sterkt i mot bruken av ris til brensel, fordi riset bandt det tynne jordsmonnet og hindret uttørking og forvitring før jorda ble dyrket. Turve  Harvassa talossa oli virtalämmitystä ennen ko jälkhiin 2. mailmansottaa. Kaikila oli pakko polttaa uunissa tuvitten lämmittämisen ja ruvan keittämisen tähen. Sentähen ko Varenki oon puuköyhä ala, käytethiin turvetta poltoksi. Turpheenotto kesti Juhanneksen aijasta pari viikkoa kessää pitkin. Tähän työhöönki osalistui koko perhe. Erilaisia turvetyyppiä löytyi. Marjaturve oli se tavalisin mitä otethiin ensisti. Sen oli helpoin ottaa, mutta se lämmitti huonoimin, ja sitä tartti enämen ko pohjaturvetta. Pohjaturpheen pistäminen levis aijan pääle, ja erittäin virkamiesten painostuksen kautta, sillä se laaja marjaturpheen käyttö uhkas pilata usheitä jänkkiä. <em type="italic">Riekkipuita ja risuja </em><em type="italic"> </em>Muitaki resurseja otethiin käytthöön poltoksi. Riekkipuut olthiin enimitten puurankoja ja tukkia. Jos näitä halus käyttää polttopuuksi, niitä häätyi sahata, halkoa ja kuivattaa pitkän aijan. Sen lisäksi niissä oli paljon suolaa, ja se söi rautauunia. Puuta kattothiin kuitenki tyyrhiiksi puutavaraksi kaikissa rakennushommissa, ja erittäin aian tolpiksi tahi seiphäiksi. Pieniä riekkipuita tahi ajopuita koothiin läjhiin fieruassa. Jos fluumoolin ylipuolela löyty puita mikkä olthiin läjissä, ja millä oli lyhytpuoli merheen päin, se merkitti sitä että muutampi oli koonnu net yhtheen, ja että hän aiko tulla noutamhaan niitä jälkhiin. Niitä puita ei pitäny ottaa. Näilä puunköyhilä aloila oli tavalista koota risuja, erikoisesti vaivaisenrisuja poltoksi. Risut siothiin ishoin kimphuin valmhiiksi käythöön. Niitä sanothiin kerpuiksi, ja niitä käytethiin polttona saunassa ja paakariuunissa mihiin turve ei sopinu. Risua sanothiin vanhaastaan <span type="quote">”krampiksi”</span>. Se vanhaa merkitys löytyy paikannimissä, esimerkiksi Krampenes. Virkamiehet olthiin kovin vasthaan sitä että risua käytethiin poltoksi, sillä risu sito sen ohukaisen ruokamullan ja esti maan kuivaamista ja murentuamista ennen kylväämistä. <em type="italic">Å bo på fjellet </em>Under slåttearbeidet og multebærplukkinga bodde de fleste på fjellet. Noen turer ned til bygda ble det gjerne inn i mellom. Torvtakinga skjedde som regel så nær hjemmet at man gikk til og fra hver dag. På fjellet bodde de i gammer eller telt. Maten man skulle ha med til fjells ble planlagt lang tid i forveien. Torsk/ <em type="italic">turska </em>,sei/ <em type="italic">saita </em>og laks/ <em type="italic">lohi </em>ble fisket og saltet i tønner. I tillegg kunne man fiskeørret/ <em type="italic">tammukka </em>mens man var på fjellet. Hjemmebakt brød/ <em type="italic">leipä </em>ble tatt med. Havregrøt eller suppe ble kokt til frokost. Til grøten var det melk. Man kunne også ha med kjernemelk/ <em type="italic">piimä </em>. Dette er væska som blir igjen etter at rømmen er kjernet tilsmør. Denne ble tappet i butter og ble etter hvert sur og god. Når man skulle drikke den ble den ofte blandet ut med litt vann. De som hadde ku, kunne ta den med seg til fjells. Da var de sikra fersk melk under arbeidet. I tillegg til dette måtte man ha med smør, gryn, kaffe og salt. Maten ble oppbevart tørt i sekker og kasser. Ferskmaten ble satt på skyggefulle steder eller i bekken. En stor jerngryte ble tatt med til matlagingen. Denne var det ofte barnas oppgave å bære. Alle måtte ta sin del av børa, for det var mye mat og utstyr som skulle være med til fjells. Veien kunne bli lang og tung for de minste. <em type="italic">Asuminen vaarassa </em><em type="italic"> </em>Niityn ja hillan kokoamisaikana usheimat asuthiin vaarassa. Välisti het käythiin muutaman kerran kylässäki. Turpheenotto tapahtu tavalisesti niin likelä kotoa että joka päivä kävelthiin eestakasin. Vaarassa het asuthiin kammissa tahi teltassa. Ruvan mikä piti olla myötä vaarhaan, het olthiin jo valmisteltu kauvon etukätheen. Turskan, saian ja lohen pyyethiin ja suolathiin tynnyreihiin. Lisäksi het saatethiin pyytää tammukkaa ko olthiin vaarassa. Kotileivottua leipää het otethiin myötä. Kaurapuuroa tahi velliä het keitethiin aamuruvaksi. Puurhoon kuului maitoa. Heilä saattoi kansa olla piimää myötä. Tämä oon hera mikä jääpi ko päälispiimä oon kirnuttu voiksi. Sen laskethiin pytthyin, ja se hapantui hyväksi piimäksi. Ko sen piti jua, siihen usheen sekotethiin vähäsen vettä. Net joila oli lehmä, saatethiin ottaa sen myötä vaarhaan. Sitte heilä oli varma veres maito töihiin. Sen lisäksi heilä hääty olla voita, kryyniä, kaffia ja suolaa. Ruvan säilytethiin kuivana säkissä ja kassoissa. Vereksen ruvan panthiin kalvheishiin paikhoin tahi ojhaan. Iso rautapata oli myötä ruvanlaittamisheen. Sen kantaminen oli usheen lasten homma. Kaikila oli oma osa kuormasta sillä se oli paljon ruokaa mitä piti olla myötä vaarhaan. Tie saatto tulla pitkäksi ja raskhaaksi pienimmile. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">Klær </em>Når man dro i utmarka for slåtte eller bærplukking var det viktig å ha gode klær. Å stå i myra kunne være en kald opplevelse. Det meste av klær og sko ble laget hjemme. Mange hadde sauer og kunne dermed karde og spinne ulla for å veve stoff eller strikke seg klær. Det var også mulig å tove ulla, for eksempel til katanker. Noen var også flinke til å lage kommager. I dem brukte man sennagress for å holde seg god og varm på føttene. Jentene og de voksne damene hadde ofte skjørt, ullgenser, ulljakke, ullstrømper og ullsokker som arbeidstøy. Mannfolkene og guttene brukte jakke og bukser laget av vadmel eller dongeri. Klær og sko gikk som regel i arv mellom ungene. Når noe var utslitt brukte ma nå sy det om eller bruke det til filleryer, kluter og lignende. <em type="italic">7. Vaatheita </em><em type="italic"> </em>Ko lähethiin ulkokentile niittämhään ja marjoja kokoamhaan, oli tärkeä ette vaatheet olthiin hyvät. Seisominen jänkässä saatto oli kylmä kokemus. Enimet vaatheet ja kengät neulothiin kotona. Paljoila oli lamphaita ja sentähen het saatethiin kartata ja kehrätä villaa kangasta ja vaatetta varten. Oli kansa maholista vanuttaa villan, esimerkiksi katangiksi. Muutamat olthiin kansa hyvät vuota- eli paulakengän tekijät. Niissä käytethiin kenkäheinää niin ette jalat pysyttäis lämpimänä. Tyttärilä ja raavhaila vaimoihmisilä oli usheen hame, villapaita, villatakki, villasukat ja kuovat työvaatheina. Miesihmiset ja pojat käytethiin takkia ja housuja mikkä oli tehty villakankhaasta tahi tungerista. Vaatheet ja kengät olthiin tavalisesti perintöä lasten välissä. Ko jotaki oli lopphuun kulunnu, siitä neulothiin jotaki muuta tahi sen käytethiin matonkutomisheen, traasuiksi ja muihiin semmoshiin. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">Hus og hjem </em>I Varanger var det vanlig at man bygde hus/ <em type="italic">talo </em>, fjøs/ <em type="italic">navetta </em>og stall/ <em type="italic">talli </em>sammen. Denne typen hus kalles Varangerhus. Det har blitt gitt mange forklaringer på denne måten å bygge på. Tradisjonelt har det blitt bygget hus på denne måten i store deler av Nordkalottområdet og det er antagelig en tilpasning til det harde klimaet i nord. Å drive som fiskerbonde i arktiske strøk der det både blåser og er kaldt, kunne være en utfordring. Sammenbygd hus og fjøs gjorde at man slapp å gå ut for å komme seg i fjøset. Siden hus og fjøs var bygd sammen måtte man være nøye med renholdet. Fjøset ble gjerne skurt flere ganger i uka og mange hadde filleryer liggende i fjøsgangen som ble vasket hver dag mens kyrne var ute. På våren ble hele fjøset vasket ned. I fjøsen var det vanlig at det stod 1-3 kyr/ <em type="italic">lehmä </em>og noen sauer/ <em type="italic">lammas </em>. På vinterenstod de inne, men fra tidlig vår ble kyr og sauer sluppet ut for å beite frem til høsten kom. Kyrne ble gjerne tatt inn på kvelden for å bli melket. Melk/ <em type="italic">maito </em>ble brukt til å drikke fersk, lage ost/ <em type="italic">juusto </em>, surmelk/ <em type="italic">piimä </em>, rømmekolle/ <em type="italic">filli </em>, kinne smør/ <em type="italic">voi </em>. Noe melk ble også solgt til meieriet i Kirkenes eller butikkene i byen. Sauen hadde de for ulla/ <em type="italic">villa </em>, men det ble også slaktet på høsten. Ulla ble kardet, spunnet, strikket, tovet og vevd til klær og utstyr til familien. Noen produserte også for salg. Noen hadde egen ovn og <span type="quote" xml:lang="nob">”kjøkken”</span> i fjøset hvor de kokte mat til dyra; fjøsgryte/ <em type="italic">hauepata </em>. Andre kokte dette inne på kjøkkenet. Dette var ofte barna, gjerne jentene, sitt arbeid. Man kokte sammen myrgress, tang og tare og rester av fisk som dyra ble foret med om vinteren. En stall/ <em type="italic">talli </em>med hest/ <em type="italic">hevonen </em>var det ikke alle som hadde. Hesten ble brukt til åploge eller kjøre høy/ <em type="italic">heinä </em>, møkk, torv og andre varer. Man kunne også bytte til seg tjenester når man hadde hest. Ved å for eksempel kjøre høy for andre, kunne man få litt av høyet som betaling. 8. <em type="italic">Talo ja koti </em><em type="italic"> </em>Varengissa oli tapa rakentaa talon, navetan ja tallin yhtheen. Tämän talotyypin sanothaan Varengintaloksi. Usheita selityksiä oon annettu tälle rakentamistavale. Tämä oon ollu tradisunaalinen rakentamistapa yli melkeen koko Pohjaskalotin alan, ja se oon oletettavasti sopeutuminen pohjasheen kovhaan kliimhaan. Se saatto olla monheen laihiin vaikea olla fiskaripuunana arktisilla aloila, missä tuulee ja oon kylmä. Ko talo ja navetta oli rakenettu yhtheen, niin ei ollu tarvetta mennä ulos ko lähti navethaan. Sillä ko talo ja navetta oli rakennettu yhtheen, puhistamisen kansa hääty olla nuuka. Navetan skuurathiin monta kertaa viikossa, ja paljoila oli mattoja navetaneteisessä minkä pesthiin joka päivä sillon ko lehmät olthiin ulkona. Kevväälä pesthiin koko navetan. Se oli tavalista että navetassa oli 1-3 lehmää ja muutampi lammas. Talvela net seisothiin sisälä, mutta varhasesta kevväästä sykshyyn saakka lehmät ja lamphaat laskethiin ulos nykimhään. Lehmät otethiin illala navethaan lypsyle. Maitoa juothiin vereksenä, siitä tehthiin juustoa, pimää, fiiliä ja kirnuthiin voita. Jotaki maitoa myythiin kansa Kirkkoniemen meijerhiin tahi kaupungin kaupphoin. Lamphaita heilä oli villaa varten, mutta syksylä niitä slaktathiinki. Villan kartathiin, kehräthiin, vanutethiin ja vääväthiin vaatheiksi ja kampheiksi perheele. Muutamat tehthiin tavaraa myynninki vuoksi. Muutamila oli navatassa oma uuni ja <span type="quote">”köökki”</span> missä keitethiin ruokaa, hauepattaa, elläimile. Toiset taas keitethiin sitä köökissä. Tämä oli usheen lasten, erittäin tyttäritten työ. Het keitethiin jänkkäheinää tepun ja taaran ja kalamolon seassa, ja sillä ruokithiin elläimiä talvela. Ei kaikila ollu tallia ja hevosta. Hevosela veltathiin tahi ajethiin heinää, sontaa, turvetta ja muuta tavaraa. Joila oli hevonen, het saatethiin kansa vaihettaa palveluksia. Esimerkiksi heinänajaminen toisile saatto tua palkaksi vähäsen heinää. <em type="italic">9 </em><em type="italic">. </em><em type="italic">Badstua </em>Kvenene hadde med seg tradisjonen med badstu fra hjemlandet  . Ikke alle hus hadde badstue/ <em type="italic">sauna </em>. I et nabolag eller i ei bygd var det gjerne ei eller flere badstuer som alle benyttet seg av. Det ble fyrt opp hver eller annenhver lørdag. Da kom alle for å bade, damer og menn i hver sin pulje. Mange hadde også med seg badstulime/ <em type="italic">vihta </em>. Det gikk gjerne på omgang hvem som fyrte opp i badstua. </p>
<p type="listitem"><em type="italic">Sauna </em><em type="italic"> </em>(---)  Ei kaikissa taloissakhaan ollu saunaa. Yhessä krannikunnassa tahi kylässä oli yksi tahi usheita saunoja joita kaikki käytethiin. Niitä lämmitethiin joka tahi joka toinen lauantai. Sillon kaikki tulthiin sinne saunomhaan, vaimot ja miehet joukottain. Paljoilaki oli vihta myötä. Saunan lämmitethiin vuorotellen. </p>
<p type="listitem" xml:lang="nob"><em type="italic">Mattradisjoner </em></p>
</list><p xml:lang="nob">Mye har gått tapt av de kvenske mattradisjonene. Oppskrifter kan være vanskelig å finne, men heldigvis finnes flere som fortsatt husker retter som var vanlige før. I Finnmark vil man ofte se at de samme rettene ble brukt i både samiske, norske og kvenske hjem. Dette har å gjøre med at man hadde de samme råvarene som utgangspunkt for matlagingen. Det ble tilberedt enkel og ren mat, man brukte ikke mye krydder. På grunn av begrensede lagringsmuligheter ble det også spist mye fersk mat.</p>
<p xml:lang="nob">Alle brukte naturen rundt seg til å sanke mat. Bær, kjøtt og fisk fra naturen var en viktig del av kostholdet. Sanking, fiske og jakt var en del av den faste årstidssyklusen i arbeidet.</p>
<list><p type="listitem"><em type="italic">Ruokatradisuunia </em><em type="italic"> </em></p>
</list><p>Paljon kväänitten ruokatradisuunista oon hävinheet. Upskriftiä oon vaikea löytää, mutta onneksi löytyy usheita jokka vielä muistethaan ruokia mikkä olthiin tavalisia ennen. Finmarkussa oon samat ruvat usheen käytetty saamen, ruijan ja kväänin taloissa. Syy siiheen oon se että kaikila oli samat raaka-ainheet ruvankeittämisessä.</p>
<p>Ruoka oli yksinkertainen ja puhas, ja siinä ei ollu paljon maustetta eli höystää.  Rajotetun säilytysmaholisuuen syystä syöthiinki paljon verestä ruokaa.</p>
<p>Kaikki käytethiin alan luontoa ruvan kokoamisheen. Luonnon marja, liha ja kala oli tärkeä osa ruvasta. Marjoitten kokoaminen, fisku ja jahti oli fasta osa vuosikauen kierron työstä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kvensk ordliste </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Her kan du lær </em><em type="italic">e kvenske ord </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">fra Varanger </em><em type="italic">– </em><em type="italic">Varenki </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">(noen ord er de samme som på finsk, andre er lokale) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fisk og havdyr </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">uer = affen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">torsk = turska </em></p>
<p><em type="italic">hysa = hyyssä </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">flyndre = flynteri </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">sild = silli </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">lodde = lota </em></p>
<p><em type="italic">steinbit = tainari </em></p>
<p><em type="italic">laks = lohi </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">ørret = tammukka </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">røye, blink = rautu </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">hval = valas </em></p>
<p><em type="italic">kveite = pallas </em></p>
<p><em type="italic">sei = saita </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">sel = hylje </em></p>
<p><em type="italic">skate = merikissa </em></p>
<p><em type="italic">nise = nissu </em></p>
<p><em type="italic">reke = rääkki </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">musling, skjell = kraakku </em></p>
<p><em type="italic">akkar = ankkurikala, akkari </em></p>
<p><em type="italic">sjøstjerne = ristirääppä </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">brosme = maje, mae </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">blåkveite = vesipallas </em></p>
<p><em type="italic">rognkjeks = ronkku </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Redskaper og utstyr </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">garn = verkko </em></p>
<p><em type="italic">not = nuotta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">line = liina </em></p>
<p><em type="italic">juksa = juksa </em></p>
<p><em type="italic">huk/hytt/klepp = hukki; lieppi </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">årer = airot </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">båt = vene </em></p>
<p><em type="italic">tau = toui </em></p>
<p><em type="italic">jolle = jolla </em></p>
<p><em type="italic">bask = paaski </em></p>
<p><em type="italic">egnebu = syöttöpuura </em></p>
<p><em type="italic">ljå= vikaate(t) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">ljå med vinge = siipi </em></p>
<p><em type="italic">kniv = veitti </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">spade = lapio/lappii </em></p>
<p><em type="italic">greip = taikko </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">høygaffel = hanko </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">bårstang = porstanki </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">rive = harava </em></p>
<p><em type="italic">såte = (heinä)suova </em></p>
<p><em type="italic">hesje = haasi(o) </em></p>
<p><em type="italic">badstulime = vihta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Klær </em></p>
<p><em type="italic">oljehyre = öljyvaatheet </em></p>
<p><em type="italic">oljebukser = öljyhousut </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">sjøvotter = merivanthuut </em></p>
<p><em type="italic">skinnlue = reukka/reuhka </em></p>
<p><em type="italic">kommager = kumakit + paulakenkät </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">skjørt = hame </em></p>
<p><em type="italic">bukse = housut </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">vadmel = kangas </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">ullgenser = villapaita </em></p>
<p><em type="italic">ulljakke = villatakki </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">ullstrømper = villasukat </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">ullsokker = kuopa (entall) kuovat </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">(flertall) </em></p>
<p><em type="italic">katanker = katankit </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mat: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">brød = leipä </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">gryn = kryyni </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">kaffe = kahvi, kaffi </em></p>
<p><em type="italic">salt = suola </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">havregrøt = kaurapuuro </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">poteter = putaatit/potut/poteetit </em></p>
<p><em type="italic">nepe = nauris </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bygninger: </em></p>
<p><em type="italic">hus = talo </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">fjøs = navetta </em></p>
<p><em type="italic">stabbur = aitta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">badstu = sauna </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">gamme = kammi </em></p>
<p><em type="italic">telt = teltta </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Brensel: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">torv = </em><em type="italic">turve </em></p>
<p><em type="italic">bunntorv = pohjaturve + lumppiturve </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">lyngtorv,overflatetorv= </em></p>
<p><em type="italic">marja(varpu)turve +pankkiturve </em></p>
<p><em type="italic">ris = vaivaisenrisuja </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">risknipper = kerppuja (entall: kerppu) </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dyr </em><em type="italic">: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">hest = hevonen </em></p>
<p><em type="italic">sau = lammas </em></p>
<p><em type="italic">ku = lehmä </em></p>
<p><em type="italic">okse = purri/härkä/sonni </em></p>
<p><em type="italic">geit = keituri </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">høne = kana </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">gris = sika </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fôr til dyra: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">fjøsgryte = hauepata </em></p>
<p><em type="italic">høy = heinä </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Råvarer </em><em type="italic">: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">ull = villa </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">melk = maito </em></p>
<p><em type="italic">ost = juusto </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">fløte = flöötti + kerma </em></p>
<p><em type="italic">smør = voi </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">rømmekolle = fiili </em></p>
<p><em type="italic">kjernemelk = kirnupiimä + </em></p>
<p><em type="italic">kirnumaito </em></p>
<p><em type="italic">surmelk = piimä </em></p>
<p><em type="italic">multebær = hilla </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">^ solarolje; gammel betegnelse for middels lett dieselolje (gassolje).</p>
<p type="listitem">^ solaariöljy; keskikeveän dieseliöljyn vanhaa nimitys</p>
</list></body></document>