<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
1
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><wordcount>6132</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="bold">1. "Miksi” ” </em><em type="bold">Hva er vitsen?" </em></p>
<p>Niin ko tästä näyttelystä huomaa, paljon aikkaa ja rahhaa satsathaan kiljuhanhin pelastamisheen häävviimästä. Monet tulhaan piian kysymhään: ”Miksi? Mitä se tekkee jos yksi kategoori hävvii?” </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Som denne utstillingen viser, satses det mye, både tid og penger, på å redde dverggåsa fra utryddelse </em>. <em type="italic">Mange vil kanskje spørre: "hva er poenget med dette? Hvilken rolle spiller det om en art blir borte?" </em></p>
<p>Tässä freistaama vastata näihiin kysymykshiin, mutta ensisti kattoskelemä pikkusen mitä <span type="quote">”biolooginen monikertaisuus”</span> merkittee. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I det følgende skal vi forsøke å besvare disse spørsmålene, men først skal vi se nærmere på begrepet <span type="quote" xml:lang="nob">"biologisk mangfold"</span>. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Biolooginen </em><em type="bold">monikertaisuus - mikä se oon? </em><em type="bold">Biologisk </em><em type="bold">mangfold - hva er det? </em></p>
<p>Biolooginen monikertaisuus, tahi bioversiteetti, oon yksinkertaisesti sanottu <span type="quote">”kaikki mikkä elethään”</span>. Tähään kuuluthaan kaikki variasuunit luonnontyypiistä, elävistä, kasviista ja mailman muista elämänhaamuista. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Biologisk mangfold, eller biodiversitet, kan enklest beskrives som <span type="quote" xml:lang="nob">"alt det levende"</span>. Dette inkluderer all variasjonen av naturtyper, dyr, planter og andre livsformer på jorda. </em></p>
<p>Bioloogisen monikertaisuuðen jaethaan tavalisesti kolmheen tashaan: geneetisheen monikertaisuutheen, kategoorisheen monikertaisuutheen ja ekosysteemisheen monikertaisuutheen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det er vanlig å dele det biologiske mangfoldet i tre nivåer: genetisk mangfold, artsmangfold og økosystem-mangfold. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">2. Geneettinen monikertaisuus - kategooriin elämänassuransi </em><em type="bold">Genetisk mangfold - artenes livsforsikring </em></p>
<p>Yhðen kategoorin indiviidilä oon erilaiset perintömateriaalit. Tästä variasuunista lähtee sekä näkkyyvii ette ei-näkkyyvii erroi indiviidissä. Geneettinen variasuuni anttaa esim. ihmisile erilaissii ihon-, silmän- ja hyksen färrii. Ei-näkkyyvii jälkkii variasuunista oon esim. erilainen <em type="italic">lokkaantumis </em>toleransi ja tauttiin vastustusvoima. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Individene av en art har ulik sammensetning av arvemateriale. Denne variasjonen skaper både synlige og ikke-synlige forskjeller mellom individene. Genetisk variasjon er opphavet til f.eks. ulik hud-, øye- og hårfarge hos oss mennesker. Ikke synlige effekter av variasjonen er f.eks. ulik toleranse mot forurensing og motstandskraft mot sykdommer. </em></p>
<p>Geneettinen monikertaisuus oon kategooriin elämänassuransi. Se anttaa kategooriile mahðolisuuðen yhtäläistyyt erilaishiin elämän vaatimukshiin. Ko miljöö muuttuu, sillon muutammiila indiviidiilä oon parempi mahðolisuus säilyyt ette ko toisilä. Näilä oon mahðolisuus säilyttäät kategoorin. Kategoori millä oon pieni geneettinen variasuuni, haavoittuu helposti ko miljöö muuttuu. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det genetiske mangfoldet er artenes livsforsikring. Det gir artene mulighet til å tilpasse seg ulike levevilkår. Når miljøet endrer seg, vil ofte noen individer være bedre egnet enn de andre til å overleve. Disse vil kunne føre arten videre. En art med liten genetisk variasjon vil være sårbar mot endret miljø. </em></p>
<p>Tulevaisuuðessa geneettinen monikertaisuus ja yhtäläistyminen uushiin miljöihiin oon uussiin kategooriin eðistyspohja. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På lang sikt er det genetiske mangfoldet og tilpasning til nye miljøer grunnlaget for utvikling av nye arter. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">3. Kategoorimonikertaisuus </em><em type="bold">Artsmangfoldet </em></p>
<p>Kategoorimonikertaisuus kuvvaa kunka monta kategoorii löyttyy yhðelä alala. Met emmä varmasti tieðä kunka monta kategoorii jakkaa mailman meiðän kansa. Tieðet oon registreerannu ja nimittäny siinä 1,4 miljoonaa kategoorii, mutta tämä oon vain osa koko kategoorimonikertaisuuðesta. Olettaavasti kategoorimäärä meiðän planeetala löyttyy jossaki paikkaa 5 ja 80 miljoonan välilä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Artsmangfoldet beskriver antallet ulike arter som finnes i et område. Vi vet ikke med sikkerhet hvor mange arter vi deler jordkloden med. Vitenskapen har registrert og gitt navn til omlag 1,4 millioner arter, men dette er bare en brøkdel av det totale artsmangfoldet. Antakelig finnes det et sted mellom 5 og 80 millioner ulike arter på vår planet. </em></p>
<p>Suurin kategoorimonikertaisuus löyttyy trooppisila aloila. Trooppishiin saðetmethiin kuuluu vain 7% mailman maa-areaalista, mutta sentähðen ellää yli puolen kaikista tunnetuista kategooriistä näissä mettissä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det største artsmangfoldet finnes i tropiske strøk. De tropiske regnskogene utgjør bare 7% av jordas landareal, men allikevel lever over halvparten av de kjente artene i disse skogene. </em></p>
<p>Verrattuna tähään Ruijassa oon vähä kategoorii. Met tunnema siinä 33000 kategoorii maanrajan sisäpuolela. Vieläki meiltä vailuu paljon tiettoo Ruijan kategoorimonikertaisuuðesta, esimerkiksi luulema ette siinä 7000 insektikategoorii, miitä ei ole registeeraattu, löyttyy täälä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sammenliknet med dette har Norge et svært beskjedent antall arter. Vi kjenner til ca. 33000 arter innenfor landets grenser. Fremdeles mangler vi mye kunnskap om Norges artsmangfold, bl.a. tror man at rundt 7000 insektarter finnes her uten å være ennå å være registerte. </em></p>
<p>Piian se oikkee kategoorimäärä Ruijassa oon likemmälä 60000? </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kanskje er det virkelige tallet på arter i Norge nærmere 60000? </em></p>
<p>Vuona 2006 Norske Artsdatabanken/Ruijan Kategooridaataapankko teki listan Ruijan uhatuista kategooriistä. Kokonhaansa 18482 kategoorii tarkastelthiin, ja 3886 kategoorii joutui punasele listale. Puoli näistä kategooriistä kuuluu mettämiljöihiin, ja miitä olettaavasti uusi mettäpruuki uhkaa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I 2006 laget den Norske Artsdatabanken en ny liste over truede arter i Norge. Totalt ble 18 482 arter vurdert og hele 3886 arter havnet på rød listen. Halvparten av disse artene er knyttet til skogsmiljøer, og ansees som truet av moderne skogsdrift. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">4. Luonnonkategooriin monikertaisuus </em><em type="bold">Mangfold av naturtyper </em></p>
<p>Erilaiset luonnonkategoorit oon erilaisten ellääviin, kasviin ja muitten organismiin elämänpaikat. Luonnonkategoorin ja siheen kuuluuva organismiyhtheiskunta kuttuthaan ekosysteemiksi. Järvet, mettät, lintupahðat, merirannat ja märiköt oon esimerkkii erilaisista ekosysteemiistä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ulike naturtyper gir levesteder for ulike samfunn av dyr, planter og andre organismer. En naturtype med dens tilhørende organismesamfunn kalles et økosystem. Eksempler på ulike økosystem er innsjøer, skoger, fuglefjell, havstrand og våtmarker. </em></p>
<p>Ruijassa meilä oon epätavalinen iso luonnontyyppiin monikertaisuus. Se lähtee siitä ette meiðän maa oon vaararikas, matka pohjasesta etelhään oon pitke, ja maan- ja vaaranpohjissa oon iso variasuuni. Paljon Ruijan luonnonkategooriistä oon muutoin harvinaiset muuala Euroopassa. Kysheessä oon erikoisesti arktiset luonnonkategoorit. Ruijassa löyttyy kansa koske(ma)ttommii alloi mikkä oon melkkein kokonhaansa hävinheet muista Euroopan maista, esim. märiköt. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I Norge har vi et uvanlig rikt mangfold av naturtyper. Dette henger sammen med at landet vårt er fjellrikt, avstanden er lang fra nord til sør og det er stor variasjon i jordmonnet og berggrunnen. Mange av de naturtypene som finnes i Norge er sjeldne ellers i Europa. Dette gjelder særlig de arktiske naturtypene. Norge har også intakte områder med naturtyper som nærmest er fjernet i andre europeiske land, f.eks. våtmarker. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">5. Pohjas-Ruijan luonto - paljon säilyttämistä Nord-Norsk natur - mye å ta vare på </em></p>
<p>Muuala mailmassa oon alloi, mikkä oon niin kaukana pohjasessa ko Pohjas-Ruija, ikuisen jään ja lumen alla. Kiitoksii olkhoon Golfivirrale ette meilä Pohjas-Ruijassa oon niin siunattu rikas elläävä- ja kasvielämä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Andre steder i verden er områder så langt mot nord som Nord-Norge dekket av evig is og snø. Takket være Golfstrømmen og dominerende pålandsvind, er vi i Nord-Norge velsignet med et rikt dyre- og planteliv. </em></p>
<p>Koko Skandinaavia oli jään alla viimi jääkauðen aikana. Ennimmet tyypit mikkä löyðythään tääpänä täälä, oon tulheet jälkhiin jään sullaamista, niin sanottu viimi 10000 vuoðen aikana. Juuri muutampi harva tyyppi oon saattanu säilyyt jääkauðen lumittomitten vaaranlakkiin päälä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hele Skandinavia var dekket av is under siste istid. De aller fleste artene som finnes her i dag, er vandret inn etter at isen trakk seg tilbake, dvs. i løpet av de siste 10000 årene. Bare et fåtall av artene kan ha tilbrakt istiden på snøfrie fjelltopper. </em></p>
<p>Vaikka Pohjas-Ruijan kasvi- ja ellääväyhtheiskunnat oon nuoret ja kliima oon kova, se kuitenki sisälttää huomattaavan bioloogisen monikertaisuuðen internasunaalisessa perspektiivissäki. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På tross av plante- og dyresamfunnenes unge alder og det barske klimaet, huser Nord-Norge et biologisk mangfold som er bemerkelsesverdig selv i internasjonalt perspektiv </em></p>
<p>Ei se ole se iso tyyppimäärä mikä oon Pohjas-Ruijan bioloogisen monikertaisuuðen leima. Tyyppimäärä oon relatiivisesti pieni, mutta sen sijhaan monela tyypiilä oon iso lukumäärä. Se mikä leimaa pohjasen luonnon niin erikoisesti, oon luonnontyyppiin erilaisuus ja aitous. Tässä met halluuma näyttäät vain muutamman esimerkin meiðän luonnonrikhaasta maanosasta. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det er ikke et høyt antall arter som særpreger Nord-Norges biologiske mangfold. Antallet arter er forholdsvis lavt, men til gjengjeld opptrer mange arter i store antall. Det som gjør naturen her i nord så særegen er de mange ulike naturtypene og det intakte preget naturen fremdeles har. Her vil vi bare vise noen få eksempler på vår landsdels naturrikdommer. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">6. Tärkkeet lohijovet Viktige lakseelver </em></p>
<p>Monet Euroopan tärkkeimmiistä lohijovista oon Pohjas-Ruijassa. Taananjoki oon se joki mailmassa mikä tuottaa enniimitten Atlantterinmeren lohta. Lohenpyytö oon ollu tärkkee maanosan asutusmallile. Lohenpyytäminen jovissa ja meressä oon antanu, ja anttaa, merkittäävän rahantulon. Sporttikalastaajat koko Ruijasta ja monet ulkomaalaiset vajelethaan niin ko pilgrimmit joka vuosi Pohjas-Ruijhaan haastamhaan fiskulykkyy meiðän jovista. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mange av Europas viktigste lakseelver finnes i Nord-Norge. Tanaelva er den elva i verden som produserer mest Atlanterhavslaks. Laksefisket har vært viktig for bosetningsmønsteret i landsdelen. Fisket etter laks i vassdrag og sjø har gitt, og gir, betydelige inntekter. Sportsfiskere fra hele Norge og mange utlendinger valfarter hvert år til Nord-Norge for å friste fiskelykken i våre elver. </em></p>
<p>Kaikila lohijovila oon oma paikalinen kanta, mikä oon luontunu oman joven miljööhöön. Tämä luontuminen oon tapattunu niin ette niinen parhaimmitten luontunheitten indiviidiin perintömateriaali säilyy. Isoissa jovissa saattaa olla monta eri kanttaa mikkä oon luontunheet sivujokkiin miljöihiin. Nämät eri kannat oon erilaiset geneettiset ressursit.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Alle lakseelvene har sin egen, lokale stamme som er tilpasset miljøet i den enkelte elva. Disse tilpasningene har skjedd ved at bare de best tilpassede individene har ført sitt arvemateriale videre. I de store vassdragene kan det finnes flere forskjellige stammer som er tilpasset miljøet i ulike sideelver. Disse ulike stammene er unike genetiske ressurser. </em></p>
<p>Valitettaavasti lohikannat oon uhattu monelta erilaiselta puolelta. Tärkkeimmät Pohjos-Ruijan lohikanttoin uhat oon Gyrodactylus ja pajettuin kylvälohhiin <span type="quote">”geneettinen lokkaantuminen”</span>. Vesikönreguleeraukset oon antanheet lohele negatiivissii konsekvenssii muutammissa jovissa, esim. Alattionjovessa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dessverre er laksestammene truet fra mange ulike hold. De viktigste truslene mot laksestammene i Nord-Norge er lakseparasitten Gyrodactylus og <span type="quote" xml:lang="nob">"genetisk forurensing"</span> fra rømt oppdrettslaks. Vassdragsreguleringer har også hatt negative konsekvenser for laks i noen elver, f.eks. Altaelva. </em></p>
<p>Gyrodactylus saattaa lyhykäsessä aiassa tappaat kaikki lohen penikät yhðestä vesiköstä. Parasitti oon jo hyökänny lohikanttoi Nordlandissa ja Tromssassa, mutta ei ole vielä tullu Finmarkhuun. Ei löyðy yhthään metoodii mikä saattaa hävittäät parasitin isosta vesiköstä. Pajetut kylväkalat saatethaan kutteet villilohen kansa.Tämä kuteminen saattaa <span type="quote">”pyhkkiit pois”</span> villilohen perintömateriaalit ja muuttat lohikannan sopeutumiskyvyn kehnomaksi. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gyrodactylus kan på kort tid drepe alle lakseyngel i et vassdrag. Parasitten har angrepet laksestammer i Nordland og Troms, men har ennå ikke kommet til Finnmark. Det finnes ingen metoder for å fjerne parasitten fra større vassdrag. Rømt oppdrettsfisk kan gyte sammen med villaks. Dette kan <span type="quote" xml:lang="nob">"viske ut"</span> de lokale tilpasningene i villaksens arvemateriale, og dermed gjøre laksestammen dårligere tilpasset. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">7. Lintuvaarat Fuglefjell </em></p>
<p>Pohjas-Ruijan lintuvaarat annethaan majapaikkaa Euroopan issoimmiile merilintukolooniile. Tavalisimmat lintuvaaroitten tyypit oon krykki, <em type="italic">lunni, </em><em type="italic">kiisla, polaarikiisla </em><em type="italic">, </em>alkka, xxxxxxx ja skarffa. Nämät linnut nouðethaan kaikki ravinnot merestä ja tulhaan vain maale pesimhään. Kalakanttoin muutokset vaikutethaan helposti merilinthuin, ja nämät muutokset oon epäsuora konsekvensi meiðän fiskuista. Monet näistä oon kovin vähenheet viimi vuosikymmenina sillä ko silli- ja lottakannat oon sortunheet. Siinä mikä oli Ruijan manterheen issoin lomvi/kiislakolooni, Jälmesöiä, pessii vain 1% niistä mikkä pesithiin ennen sortumista. Vaikka kalakanta oon noussu, ei oðoteta sitä ette lomvilintu tulis takasin niile aukkeemile vaaran hyllyile. Se nykynen paljota isompi merikokkokanta oon liian iso kiusa <em type="italic">kiislale </em>. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fuglefjellene i Nord-Norge huser mange av Europas største sjøfuglkolonier. De vanligste artene i fuglefjellene er krykkje, lunde, lomvi, polarlomvi, alke, havsule og skarv. Disse fuglene henter all sin næring fra havet, og kommer bare til land for å hekke. Sjøfuglene </em><em type="italic">er svært ømtålige for svingninger i fiskebestandene og påvirkes derfor indirekte av våre fiskerier </em><em type="italic">. Mange av dem er gått kraftig tilbake de siste tiårene som følge av sammenbruddene i silde- og loddebestandene. I det som var fastlands Norges største lomvikoloni, Hjelmsøya, hekker nå bare 1% av antallet lomvi før sammenbruddet. Selv om fiskebestandene har tatt seg opp forventes det ikke at lomvien skal komme tilbake til de åpne hyllene. Den nå mye større havørnbestanden skaper for mye forstyrrelse for lomvien. </em></p>
<p xml:lang="nob">Lunni Lunde</p>
<p>Polaarikiisla Polarlomvi</p>
<p xml:lang="nob">Xxskarffa Toppskarv </p>
<p><em type="bold">8. Uniikit märiköt Unike våtmarker </em></p>
<p>Märikkö oon sana mihiin kuuluthaan jänkät, matalat lantot ja järvet, matalat mukat ja lahðet, jovensuut ja rantakentät. Näitä luonnontyyppii meilä oon paljon Pohjas-Ruijassa, täälä oon muutammat Euroopan tärkkeimmiistä märiköistä. Toisissa paikkoi Eurooppaa märiköt oon kovasti kärsinheet negatiivistä muutosta jälkhiin toista mailmansottaa, niin ette tämä luonnontyyppi oon nyt harva. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Våtmark er et begrep som omfatter myrer, grunne tjern og innsjøer, grunne bukter og viker, deltaer og strandenger. Dette er naturtyper vi har mye av i Nord-Norge, her finnes noen av Europas viktigste våtmarker. I andre deler av Europa er våtmarkene blitt utsatt for sterk negativ påvirkning etter andre verdenskrig, slik at denne naturtypen er blitt sjelden. </em></p>
<p>Märiköissä löyttyy usheen erittäin erikoissii kasvisysteemii. Sen lisäksi net oon usheitten linttuin eldoraado. Sielä oon kasvitten intensiivinen itäminen ja insektiin hautominen. Finmarkun tunturitten jänkkäalat oon valtakunnan tärkkeimmiistä pesimispaikoista märikkölinnuile, esim. kiljuhanhile. Jovensuut ja rantakentät oon tärkkeitä pesimis- ja leppämispaikkoi siirtolinnuile. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Våtmarkene huser ofte svært spesielle plantesamfunn. I tillegg er de et eldorado for en rekke fuglearter. Her foregår det intens plantespiring og insektklekking. Finnmarksviddas myrområder er et av landets viktigste hekkeområder for våtmarksfugl, deriblant dverggåsa. Elvedeltaer og strandenger er viktige både som hekkeplasser og som rasteplasser for fugler under trekk. </em></p>
<p>Valitettaavasti oon monet märiköt hävviimässä meiðän maanosastaki. Moottoriajoneuvot jänkkäpaikoissa jätethään syvvii jälkkii maahaan. Jäljet ojitethaan veðet, ja veðenkorkkeus muuttuu. Se iso poromäärä Finmarkuntunturissa jättää kans issoi polkuhaavoi märikhöin. Polvut ojitethaan märiköt. Rantakentät ja jovensuut oon muutammissa paikoissa uhattu rakentamisesta ja lokkaantumisesta. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dessverre er mange våtmarker i ferd med å ødelegges også i vår landsdel. Bruken av motorkjøretøyer i myrområder skaper dype spor i terrenget. Disse sporene kan lede til drenering av vann og dermed endret vannstand. Det store reintallet på Finnmarksvidda har også ført til økte tråkkskader i våtmarksområder. Tråkk kan gi stidannelse og drenering av våtmarkene. Strandenger og elvedeltaer er noen steder truet av utbygging og forsøpling. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">9. Harvinaiset elläintyypit Sjeldne dyrearter </em></p>
<p>Pohjos-Ruijassa löyttyy vieläki elläintyppii mikkä oon harvinaiset, tahi oon hävinheet muualta mailmassa. Tässä näjemä esimerkkii niistä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I Nord-Norge finnes det fremdeles bestander av mange dyrearter som er sjeldne eller utryddete i andre deler av verden. Her ser vi noen eksempler på dette. </em></p>
<p>Siippiinväli oon kiini 2,6 m, ja sentähðen merikokko oon issoin, ja piian kaikkiin majesteetisin, lintu Ruijan luonnossa. Ennen tätä merikokko löytyi melkkeen yli koko Euroopan, mutta kova jahti ja lokkaantuminen oon hävittäny kategoorin enniimistä mailmanosan paikoista. Yli puolen Euroopan merikokkokannasta löyttyy nyt Ruijassa. Ruijassa pessii 3400-4000 parrii, ja ¾ niistä Pohjas-Ruijassa. Ruijan merikokkokannan penikköitä oon eksporteerattu Skottlandhiin, ja sielä oon ollu mahðolista etableerata merikokon aloihiin miistä sen ennen oon hävitetty. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Med et vingespenn på opp til 2,6 meter er havørna den største, og kanskje mest majestetiske, fuglen i norsk natur. Tidligere fantes havørna over store deler av Europa, men kraftig forfølgelse og forurensninger har utryddet arten i mesteparten av verdensdelen. Over halvparten av Europas havørnbestand finnes nå i Norge. Det hekker ca 3400-4000 par i Norge, hvorav 3/4 i Nord-Norge. Unger fra den norske havørnbestanden er blitt eksport til Skottland, og har gjort det mulig å etablere havørna i et område der den tidligere ble utryddet. </em></p>
<p>Ko enniimet siirtolinnut talvela jäätethään Pohjas-Ruijan hakemhaan lämpimmämppii alloi, löyttyy kans linttui mikkä tulhaan maanoshaan talveksi. Nämät kategoorit pesithään aloissa missä oon ekstreeminen talvikliima, ja täältä het löyðethään talven elämänsoppiivat olot. Esimerkki tämmäsestä kategoorista oon stellers(u)orsa mikä tullee Varenginvuonole joka vuosi talveksi isossa määrässä. Melkkeen kolmasosa euroopan stellersorsakannasta ollee yli talven tällä vuonola. Ei mishään Euroopassa ole niin iso määrä stellersorsii ko Varenginvuonola. Muutammiina talvina nävythään isot stellersorsatokat mikkä olhaan talven Tromssanki rannikoila. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mens de fleste trekkfugler forlater Nord-Norge om vinteren for å oppsøke varmere områder, finnes det faktisk noen fugler som kommer til landsdelen for å overvintre. </em><em type="italic">Dette er arter som hekker i områder med mer ekstremt vinterklima, og som her kan finne levelige forhold gjennom vinteren. Et eksempel på en slik art er stelleranda, som hvert år overvintrer i stort antall i Varangerfjorden. Omtrent en tredjedel av den europeiske overvintringsbestanden samles i denne fjorden. Ingen andre steder i Europa forekommer stelleranda i slikt antall som i Varangerfjorden. Enkelte vintre sees store flokker av overvintrende stellerender også langs kysten av Troms. </em></p>
<p>Saukko oli tavalinen järviin ja vesikköin elävä melkkeen koko Euroopassa 1900-luvun alkhuun saakka. Etelä-Ruijassa ja muuton Europaassaki saukko oon kohta kaðonnu. Luulttaavasti syy siheen oon se ette elämänolot oon hävitetty ja miljöömyrkkymäärä oon noussu. Täälä Pohjas-Ruijassa saukko vieläki löyttyy isoissa määrissä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oteren var et vanlig dyr ved vann og vassdrag i nesten hele Europa inntil begynnelsen av vårt århundre. I Sør-Norge og resten av Europa er oteren nesten forsvunnet. Dette skyldes antakelig ødeleggelse av leveområder og økte mengder miljøgifter. Her i Nord-Norge oteren fremdeles tallrik. </em></p>
<p>Ruijan ainut permanentti karhuukanta löyttyy Paatsjoenlaksossa Finmarkussa. Tämä oon yhtheinen kanta krannimaitten Suomen ja Ryssän kans. Muuton Ruijan karhuukannassa löyttyy enniimmitten vajeluskoirhaita mikkä tulhaan krannimaista, mutta Paatsjola löyttyy kans naaraskarhuita ja peniköitä. Sentähðen Etelä-Varenkhiin oon laitettu yðinalan karhuile. Tällä alala haluthaan säilyttäät kestäävän karhuukannan tulleevaisuuðessa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Norges eneste permanente bjørnestamme finnes i Pasvikdalen i Finnmark. Denne bestanden deler vi med nabolandene Finland og Russland. Ellers i Norge består bjørnebestanden hovedsakelig av streifende hanndyr som kommer inn fra nabolandene, men i Pasvik forekommer det også binner med unger. Det er derfor opprettet et kjerneområde for bjørn i Sør-Varanger. I dette området ønsker man å sikre en levedyktig bjørnebestand på lang sikt. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">10. </em><em type="bold">Interessantti </em><em type="bold">kasvilisuus Spennende planteliv </em></p>
<p>Pohjas-Ruijan kasvilisuus oon erittäin erikoinen, ja se herättää internasunaalista huomiota. Enniimet kasvit täälä kassuthaan heiðän levviimisalan syrjälä. Paljoila kasviila oon tämä heiðän pohjasin kassumapaikka, mutta löyttyy kans joitaki selvästi arktissii kasvityyppii joila oon heiðän eteläisin levviimispaikka täälä meilä. Muutammiila näilä kasviila täälä meilä oon heiðän päälevviiminen iðässä, sipirin taigala/tunturissa. Näile kasviile Pohjas-Ruija oon heiðän läntisimmin syrjä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Plantelivet i Nord-Norge er svært spesielt, og tiltrekker seg internasjonal oppmerksomhet. De fleste plantene her befinner seg i utkanten av sine utbredelsesområder. Mange planter har sine nordligste voksesteder her, men det finnes også noen utpreget arktiske plantearter som har sine sørligste forekomster hos oss. Endel av plantene som forekommer hos oss har sin hovedutbredelse i øst, på den sibirske taigaen. For disse plantene er Nord-Norge deres vestligste utpost. </em></p>
<p>Tämä kasvitten sekkaantuminen erilaisista kliimasooniista luopi epätavalissii kasviyhtheiskunttii. Toinen Pohjas-Ruijan kasvilisuuðen erikoismerkki oon se ette monet kasvit mikkä kauempana etelässä laskethaan tunturikukasviiksi, täälä kasuthaan merenrannassa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Denne sammenblandingen av planter fra ulike klimasoner skaper uvanlige plantesamfunn. Et annet særtrekk ved vegetasjonen i Nord-Norge er at mange planter som lenger sør er regnet som rene fjellplanter, her vokser helt nede i strandkanten. </em></p>
<p>Muutammiila harvoila kasviila täälä oon vain yksi tahi kaksi kassuumispaikkaa meiðän maassa, ja niitä räknäthään uhatuiksi tahi kovin loukkaantuviksi. Esimerkkii siitä oon maasimjelt , (oxytropis deflexa) polarflokk/karvasinilalva 'Bilbo' (polemonium boreale) ja purppurakarsi (Braya purpurascens). </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noen få av plantene her bare ett eller noen få voksesteder i vårt land, og regnes derfor som truede eller sterkt sårbare. Eksempler på slike arter er masimjelt, polarflokk og purpurkarse. </em></p>
<p>Nordlandin sanothaan usheen Ruijan <span type="quote">”orkkideefylkiksi”</span>. Monet orkkideekategoorit vaatithaan kalkkirikasta maata. Semmosta maatyyppii löyttyy harvoin muuala maassa, mutta Nordlandissa se oon tavalista. Tromssassa ja Finmarkussaki löyttyy harvinaisten orkkideitten kassuumapaikkoi. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Nordland blir ofte omtalt som Norges <span type="quote" xml:lang="nob">"orkidéfylke"</span>. Mange orkidéarter krever kalkrikt jordsmonn for å trives. Slikt jordsmonn er sjelden i resten av landet, men er vanlig i Nordland. Også i Troms og Finnmark finnes det voksesteder for sjeldne orkidéer. </em></p>
<p>Jänkkävilla Duskmyrull (Eriophorum angustifolium)</p>
<p>Tunturitervakukka/Pikkutervakko Fjelltjæreblomst (Lychnis alpina)</p>
<p xml:lang="nob">Linnea (Linnea borealis)</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">11. Puhðas/Koskematon luonto Intakt natur </em></p>
<p>Verrattuna muihiin Euroopan oshiin asutus Pohjas-Ruijassa oon harva. Vaikka ihmiset täälä kaikhiin aikhoin oon elänheet luonnossa ja luonnosta, het oon kuitenki elänheet niin ette luonto oon säilyny melkkeen alkupöräisenä. Viimi aikoina luonnonkäyttö oon tullu intensiivisimmäksi, ja jäljet ihmisten aktiviteetiista oon selvemmät ja laajemmat. Onneksi meiðän luonnossa oon vielä isot puhtaat/koskettamattommat osat, miitä muuala meiðän mailmanosassa ei knapisti löyðy. Pohjasruijalainen saapi olla ylppee näistä puhthaista/koskettamattommiista paikoista. Samhaan aikhaan met olema kovin vastuuliset tämän luonnon oikkeesta hoiðosta. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sammenliknet med resten av Europa er Nord-Norge tynt befolket. Selv om menneskene her til alle tider har levet i og av naturen, har dette skjedd på en slik måte at naturen har bevart mye av sitt opprinnelige preg. I den senere tiden har utnyttelsen blitt mer intensiv og sporene etter menneskets aktivitet er blitt tydeligere og mer omfattende. Heldigvis har vi fremdeles store områder med intakt natur, noe som knapt finnes i resten av vår verdensdel. Disse intakte områdene er noe befolkningen i Nord-Norge kan være stolt av. Samtidig er det et stort ansvar for oss å forvalte denne naturen på en riktig måte. </em></p>
<p>Figuuri näyttää niitä paikkoi (vihrinen färi) mistä oon yli 5 km likkiimheen tieheen, rautatieheen, rakennethuun paikhaan tahi vesikön rakentamispaikhoin vuosina 1900, 1940, 1980 ja 1994. Met näjemä selvästi ette issoimmet puhthaat/koske(ma)ttommat paikat oon Pohjas-Ruijassa, erityisesti Finmarkussa. Paljot elläinkategoorit liitythään näihiin korvennäköishiin paikhoin, ja kiljuhanhi oon yksi niistä. Näilä isoila puhthaila/koskettommiila paikola oon iso vapaa-aijan ja luonnonkokemuksen arvo. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Figuren viser forekomsten av områder (grønn farge) med mer enn 5 km. fra nærmeste vei, jernbane, bebygd område eller vassdragsutbygging i årene 1900, 1940, 1980 og 1994. Vi ser tydelig at de største inngrepsfrie områdene finnes i Nord-Norge, særlig i Finnmark. Mange dyrearter er knyttet til slike ødemarkspreget områder, dverggåsa er en av disse. Slike store, urørte områder har også stor verdi for friluftsliv og naturopplevelse. </em></p>
<p>Ruijan issoin outa mikä vielä oon olemassa, löyttyy Paatsjoven laksossa Finmarkussa. Isot osat tästä mettästä oon suojeltu Yli Paatsjoven nasunaaliparkissa. Tässä nasunaaliparkissa löyttyy itäissii elläin- ja kasvikategoorii mikkä oon harvinaiset tahi ei löyðytä muuala maassa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Norges største gjenværende urskogsområde finnes i Pasvikdalen i Finnmark. Store deler av denne skogen er vernet i Øvre Pasvik nasjonalpark. I denne nasjonalparken finnes også mange østlige arter av dyr og planter som er sjeldne eller ikke finnes i resten av landet. </em></p>
<p><em type="bold">12. Miksi met piðämä vaivata tästä? Hvorfor skal vi bry oss? </em></p>
<p>Mailman histooriassa ihmiset ja melkkeen kaikki maapallon kategoorit oon relatiivisesti <span type="quote">”nuoret kategoorit”</span>. 99,9 % niistä kategooriista mikkä koskhaan oon elänheet maapallola, oon jo hävinheet. Kategooriin hävviiminen ja uussiin kategooriin eðistyminen oon jatkuuva ja luonnon normaalinen prosessi. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mennesket og de fleste artene vi deler jordkloden med er relativt <span type="quote" xml:lang="nob">"unge arter"</span> i livets historie. 99,9 % av artene som noensinne har levet på jorda er allerede utdødde. Arters utdøen og nye arters utvikling er en kontinuerlig og normal prosess i naturen. </em></p>
<p>Mutta ko hävittäminen/hävviiminen oon normaalista luonnossa, miksi met sitte piðämä vaivata luonnon kategooriin säilyttämisestä? </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Men når utryddelser er en normal del av naturens gang, hvorfor skal vi da bry oss om å ta vare på artene i naturen? </em></p>
<p>Se luonnolinen hävviimisprosessi tullee miljöönmuutoksista, kategooriin keskivälisestä kilppailusta ja luonnonkatastroofiista. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den naturlige utryddelsesprosessen er et resultat av endringer i miljøforhold, konkurranse mellom arter og naturkatastrofer. </em></p>
<p>Luonnon hävviimisen vastikkainen prosessi oon taas ihmisluotu kategooriin hävittäminen, mikä lähtee suunniteltuista vaaliista. Ihmiskansa oon vastuulinen siitä hävittämisestä mikä tapattuu tänä päivänä, ja semmosela isola vauhtila mitä mailma ei koskhaan ennen ole kokenu. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I motsetning til den naturlige utryddelsen, er den menneskeskapte utryddelsen av arter et resultat av bevisste valg. Mennesket kan derfor stilles til ansvar for at utryddelsen idag skjer med en hastighet jorda aldri tidligere har opplevd. </em></p>
<p>Joka päivä hävitethään siinä 50 - 200 kategoorii. 5 - 10 näistä oon issomppii kategoorii, ja rästi oon <span type="quote">”pikkumattoi”</span> ja mikroorganismii. Jos tämä eðistys saapi jatkuut, niin yli puolet mailman kategooriistä saattaa olla poissa 50 - 100 vuoðen päästä. Hävittäminen oon iänkaikkista. Nämät kasvit oon iänkaikkisesti hävinheet meiðän maapallolta, ja eikä niitä saata uuðesti luoða. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hver dag utryddes det nå et sted mellom 50 og 200 arter. Av disse er 5 - 10 større arter, mens resten er <span type="quote" xml:lang="nob">"småkryp"</span> og mikroorganismer. Om denne utviklingen får fortsette, kan over halvparten av jordas arter være borte om 50-100 år. Utryddelse er for bestandig. Disse artene er for alltid fjernet fra vår klode, og de kan ikke gjenskapes. </em></p>
<p>Ruijassa met emmä ole vielä kokenheet ette iso kategoorimäärä oon hävinny. Meilä oon kuitenki iso syy pölätä Ruijan bioloogisen monikertaisuuðen hävityksestä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I Norge har vi ennå ikke opplevd noe stort antall av utryddelser. Det er allikevel stor grunn til å bekymre seg for Norges biologiske mangfold. </em></p>
<p>Kiini 3886 kategoorii oon Norsk Artsdatabankenin uhattuin kategooriin listala minkä annethiin ulos 2006. Puolet niistä kuuluu mettämiljöihiin, miitä moderni mettäpruuki uhkaa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hele 3886 arter står oppført på en liste over truede arter som ble utgitt av den Norske Artsdatabanken i 2006. Halvparten av disse artene er knyttet til skogsmiljøer, og anses som truet av moderne skogbruk. </em></p>
<p>Oon paljon syitä siiheen ette bioloogisen monikertaisuuðen uhan häyttyy vähenttäät. Seuraavassa met kattoskelema muutammiita niitä tärkkeimppii syitä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det er mange grunner til at truslene mot det biologiske mangfoldet må reduseres. I det følgende skal vi se på noen av de viktigste av disse. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">13. Monikertaisuuus oon meiðän elämänpohja Mangfoldet er vårt livsgrunnlag </em></p>
<p>Ensi ihmiset Pohjas-Ruijhaan tulthiin nuoin 10000 vuotta aikkaa. Jää oli sillon poissa saarista ja rannikoilta. Nämät ihmiset vajelthiin piian porotokkiin pörässä näihiin jäättömhiin paikhoin. Kaivaukset näytethään ette nämat kivikauðen ihmiset oon korjanheet rikhaita meri- ja maaresurssii. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De første menneskene kom til Nord-Norge for omlag 10000 år siden. Da hadde isen trukket seg tilbake fra øyene og kysten. Kanskje fulgte disse menneskene etter reinflokker som vandret inn i de isfrie områdene. Utgravinger har vist at disse steinaldermenneskene høstet av rike ressurser fra hav og land. </em></p>
<p>Luonnon resursin korjaaminen oon tasan ollu, ja oon vieläki, ihmisten asutuksen kantapelkka meiðän maanosassa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Høsting av naturens ressurser har alltid vært, og er fremdeles, bærebjelken for menneskelig bosetning i vår landsdel. </em></p>
<p xml:lang="nob">Villiporonjahti, ja jälkhiin sitä kesy/kesuporonjahti, oon luonnu tunturiasutuksen pohjan. <em type="italic">Reinsdyrjakt, og senere tamreindrift, har gitt grunnlag for befolkningen i viddeområdene. </em></p>
<p xml:lang="nob">Rannikon ihmiset oon kaikhiin aikhoin saanheet elatusta niistä rikhaista kalaresursista. <em type="italic">På kysten har folk til alle tider livnært seg ved å utnytte de rike fiskeressursene. </em></p>
<p>Vuonoin ja jokilaksoin asutuksen elatuspohja oon ollu jahti ja kalastus, ja hiljemmin maapruuki. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I fjordene og elvedalene har jakt og fiske, og senere jordbruk, gitt livsgrunnlag for befolkningen. </em></p>
<p>Koko maanosassa marjan- ja munankokkoominen oon ollu mielheinen ruvanlissäys. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I hele landsdelen har bærplukking og eggsanking gitt kjærkommen matauk. </em></p>
<p>Niin ko olema nähnheet, luonnon moninaisuuðen korjaaminen oon ollu Pohjas-Ruijan ihmisasutuksen premissi, ja resursiila oon ollu iso merkitys asutusmallile. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Som vi har sett, er høsting fra naturens mangfold en forutsetning for menneskenes bosetning i Nord-Norge, og ressurstilgangen har stor betydning for bosetningsmønsteret. </em></p>
<p>Ruokaresursiin lisäksi luonto anttaa kans meile industriin raaka-ainheita ja sentähðen oon työpaikkoin ja rahantulon pohja. Isot osat Pohjas-Ruijan lokaalipaikkakunnista oon perustettu luonnosta nouðettuin resursiin pohjale, olikhoin se fisku, poronhoito, mettäpruuki tahi maapruuki. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I tillegg til matressurser, gir naturen oss også råstoffer til industrien, og gir dermed arbeidsplasser og inntektsgrunnlag. Store deler av Nord-Norges lokalsamfunn er baserte på ressurser hentet fra naturen, det være seg gjennom fiskerier, reindrift, skogbruk eller jordbruk. </em></p>
<p>Tämä merkittee sitä ette meiðän asutukset oon kovin kiini resursintulosta. Met häyðymä sentähðen korjata luonttoo järkkeevälä tavala. Resursiin liikakäyttäminen saattaa anttaat katastroofissii konsekvenssii luonnole ja ihmisile jokka elethään korjaamisesta, niin ko olema nähnheet monnii esimerkkii menneisyyðessä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette innebærer at samfunnene våre er sårbare for svikt i ressurstilgangen. Vi må derfor sørge for å høste på en fornuftig måte. Overutnyttelse av ressursene kan ha katastrofale konsekvenser for naturen og for menneskene som lever av høstingen, noe vi har sett flere eksempler på i fortiden. </em></p>
<p>1800-lopun intensiivinen valhaanpyytö hävitti kohta kaikki net isot valhaan kategoorit. Vaikka nämät kategoorit 1904 asti oon oltu totaalikieletty, net oon vieläki hyvin harvinaiset. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Intensiv hvalfangst på slutten av </em><em type="italic">forrige århundre </em><em type="italic">førte til at alle de store hvalartene nesten ble utryddet. Til tross for at disse artene har vært totalfredete siden 1904, er de fremdeles svært sjeldne. </em></p>
<p>Silli- ja lotakannan liikakäyttäminen 60-, 70- ja 80-luvuila tuoi fiskule kollapsin. Meri oli kohta tyyhä kalasta, ja kalanpyyttääjiile ei ollu työtä. Tämä antoi hirmuiset negatiiviset konsekvensit paljoile Pohjas-Ruijan kaupungiile ja isommiile paikoile. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Overutnyttelse av silde- og loddebestandene på 60-, 70- og 80-tallet førte til et sammenbrudd i fiskeriene. Havet var nesten tomt for fisk, og fiskerne sto uten arbeid. Dette fikk enorme negative konsekvenser for mange byer og tettsteder i Nord-Norge. </em></p>
<p>Monet pöläthään nykyi sin ette poronhoitoki oon saamassa samanlaista kollapsii, Finmarkuntunturin liikanykimisen ja kuluttamisen syistä. Jos semmonen kollapsi tullee, se tullee eppäilemättä tuomhaan issoi probleemii, jopa ekonomissii, sosiaalissii ette kulttuurissii. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mange frykter i dag at reindrifta er på vei mot et tilsvarende sammenbrudd, som følge av overbeite og slitasje på Finnmarksvidda. Om et slikt sammenbrudd kommer, vil det utvilsomt gi store problemer, både økonomisk, sosialt og kulturelt. </em></p>
<p>Kuva näyttää polkukulumista poroaittaa pitkin Ifjordintunturila Finmarkussa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bildet viser effekten av tråkkslitasje langs et reingjerde på Ifjordfjellet, Finnmark. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">14. Monikertaisuuðen mahðolisuukset Mangfoldet inneholder nye muligheter </em></p>
<p>Oon pieni eppäily siitä ette tulleevaisuuðessa tullee löytymhään luonnonresurssiin käyttämismahðolisuuksii miitä met nykyisin emmä käytä. Tästä saattaa tulla uussiin industriin ja työpaikkoin pohja. Nykyisin näjemä esim. nousseevan interessin teppu- ja taararesurssiin korjaamisheen rannikkoo pitkin. Näissä teppu- ja taararesursiissa löyttyy ainheita miitä industri saattaa käyttäät, ja sen lisäksi niitä kysythään tervheysruokatavaroina. Ja kuka olis luulu 20 vuotta aikkaa ette raakun/kuiskin saattoi käyttäät kaupalisesti? </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det er liten tvil om at vi i fremtiden vil finne bruksmuligheter for naturressurser som vi i dag ikke utnytter. Dette kan gi grunnlag for nye industrier og arbeidsplasser. I dag ser vi f.eks. en økende interesse for høsting av tang- og tareressursene langs kysten. Disse algene inneholder en rekke stoffer som kan benyttes i industrien, og i tillegg er de etterspurte som helsekostprodukter. Og hvem hadde for 20 år siden trodd at haneskjellet kunne utnyttes kommersielt? </em></p>
<p>Variksenpesästä saattaa tulla uusi iso eksporttitavara. M.m. japanilaiset tykäthään siitä elläimestä delikatessinä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kråkeboller kan bli et nytt stort eksportprodukt. Bl.a. japanerne anser dette dyret som en delikatesse </em>. </p>
<p>Oon tunnettu assii ett monila elläimilä ja kasviila oon ainheitä miissä oon medisiininen voima. Ruijan kansanmedisiinistä tunnema sattoi kasvii miitä oon käytetty tauttiin hoiðossa. Fakta oon ette yli 40 % meiðän medisiiniistä oon luonnon ainheitten pohjalta. Vain juuri pikkunen osa organismiin medisiiniainheista oon tutkittu, ja eppäilemättä tulleevaisuuðessa met tulema löytämhään medisiinii meiðän ympäriolleevista kategooriista. Vuonna 1969 Hardangerintunturista löytyi sieni mikä lieventtää ruumhiin immuunisuojelun. Tästä tuli Cyclosporinmedisiini mitä käytethään nykysin transplantteeramisessa yli koko mailman. Piian löyttyy HIV-, syöpä- ja vielä nyt tunnettomattoin tauttiin medisiinii muutammassa elläimessä, kasvissa tahi mikroorganismissä täälä Pohjas-Ruijassa? </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det er en kjent sak at mange dyr og planter inneholder stoffer med medisinsk virkning. Fra norsk folkemedisin kjenner vi til hundrevis av planter som er brukt i behandling av sykdommer. Faktisk er over 40 % av de medisinene vi bruker, basert på stoffer fra naturen. Bare en brøkdel av organismene er undersøkte for slike stoffer, så det er liten tvil om at vi i fremtiden vil finne nye medisiner fra artene som omgir oss. I 1969 ble det oppdaget at en sopp fra Hardangervidda inneholder stoffer som demper kroppens immunforsvar. Dette ga opphav til legemidlet Cyclosporin som i dag brukes i transplantasjonsoperasjoner over hele verden. Kanskje finnes medisiner mot HIV, kreft og ennå ukjente sykdommer i et dyr, en plante eller en mikroorganisme her i Nord-Norge? </em></p>
<p>Meilä oon vähä tiettoo niistä kategooriista mikkä saatethaan olla tärkkeet tulleevaisuuðessa. Kategoorin hävittäminen vähenttää meiðän omat ja meiðän jälkiläisten tulleevaisuuðen mahðoliset. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi vet lite om hvilke arter som kan vise seg å bli viktige i fremtiden. Når arter utryddes, reduserer vi derfor samtidig våre egne og våre etterkommeres fremtidsmuligheter. </em></p>
<p>Keripukinyrttii käytethiin ennen sitä pölättäävän tauðin <em type="italic">keripukin </em>estossa. Kasvissa oon paljon C-vitamiinii. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Skjørbuksurt ble tidligere brukt for å forebygge den fryktede sykdommen skjørbuk. Planten har et høyt innhold av C-vitamin. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">15. Monikertaisuus oon kaunis - ja attraktiivinen! Mangfoldet er vakkert - og tiltrekkende! </em></p>
<p>Moninainen ja puhðas/koskematon luonto anttaa rikhaita kokemusmahðolisuuksii. Jahtaaminen ja kalanpyytäminen oon tärkkee vapaa-aijan hommailu paljoile ihmisele. Toiset tykäthään pitkistä ja ankaroista kävelymatkoista, ja taas toiset tykäthään lyhemmiistä likialan kävelyistä. Linttuin-, insektiin- ja kasvitten katteleminen oon hobby ja ilonlähðet paljoile ihmisile. Monet meistä arvostama marjan- ja sienenkokkoomisesta syksylä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">En mangfoldig og intakt natur gir muligheter for rike naturopplevelser. Jakt- og fisketurer er viktige fritidssysler for mange mennesker. Noen liker å gå lange, krevende fotturer, mens andre foretrekker kortere turer i nærområdet. For mange er det en hobby og gledeskilde å iaktta fugleliv, insekter eller planter. Mange av oss setter stor pris på å plukke bær og sopp om høsten. </em></p>
<p>Moninainen luonto anttaa monenlaissii kokemuksii ja mahðolisuuksii erilaisten tarpheitten tyyttämisheen. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">En mangfoldig natur gir varierte opplevelser, og muligheter for å tilfredsstille ulike behov. </em></p>
<p>Pohjas-Ruijan väki kunnioittee sitä. Jatkuuvasti nousseeva turistiimääräki tullee meiðän maanoshaan kokkeemhaan luonttoo. Turismielatus oon lujasti nousemassa, ja ei sitä tartte eppäilä ette se oon meiðän sievä luonto ja intersanttinen kulttuuri mikkä oon pää-attraksuunit heile jokka tulhaan meile kylhään. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette er noe som Nord-Norges befolkning vet å sette pris på. Også et stadig økende antall tilreisende kommer til vår landsdel for å oppleve naturen her. Turismen er en næring i sterk vekst, og det er liten tvil om at vår flotte natur og interessante kultur er hovedatraksjonene for de fleste som kommer hit på besøk. </em></p>
<p><em type="bold">16. Luonto oon kulttuurin kehto Naturen er kulturens vugge </em></p>
<p>Luonnon vaikutus meiðän elämäntaphaan oon eppäilemätön. Asutusmalli, ruokatradisuunit, vaatheet, kieli, kansanusko, konsti ja elatuselämä oon esimerkkii siitä millä laila meiðän kulttuuri oon kiini luonnonresurssiista ja siitä miljööstä missä met asuma. Pohjas-Ruijassa ellää monta erilaista kulttuurii vieritysten, ja se moninainen luonto oon moninaisten kulttuuriin pohja. Erilaisila luontotyypiilä; rannikoila, vuonoila, tunturiila ja jokilaksoila, kaikila oon omat tyypiliset kultturituntomerkit. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">At naturen påvirker vårt levevis er det vel ingen tvil om. Bosetningsmønster, mattradisjoner, klesplagg, språk, folketro, kunst og næringsliv er eksempler på deler av vår kultur som i stor grad styres av tilgangen til naturressurser og omgivelsene vi lever i. I Nord-Norge lever flere ulike kulturer side om side, den mangfoldige naturen har gitt grunnlag for mangfoldig kultur. De ulike naturtypene kysten, fjordene, vidda og elvedalene har alle sine typiske kulturtrekk. </em></p>
<p>Meiðän moderni yhtheiskunta, ko kysheessä oon ruvanhommaamista, työst ja asumapaikasta, ei ole ennää niin kiini siinä lokaalisessa bioloogisessa moninaisuuðessa ko ennen. Luonnon merkitys kulttuurile oon kuitenki vieläki iso. Luonto muoðostaa meiðänki oman ittetunnon ja identtiteetin. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I vårt moderne samfunn er vi ofte ikke like avhengige av det lokale biologiske mangfoldet for å skaffe oss mat, arbeid og bosted som vi var tidligere. Allikevel er naturens betydning for kulturen fremdeles stor. Naturen former også vår egen selvfølelse og identitet. </em></p>
<p>Meiðän luonnonperintö oon sitte täysin tasa-arvonen meiðän kulttuuriperinnön kansa. Luonnonsuojelu oon kulttuurinsuojelu! </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vår naturarv er derfor fullstendig sidestilt med vår kulturarv. Naturvern er kulturvern! </em></p>
<p><em type="bold">17. Kaikki kuuluu yhtheen Alt henger sammen </em></p>
<p>Luonnon organismit oon osat monimukkasesta yhtheispelistä missä kaikila osila oon funksuuni ja merkitys kokonaisuuðele. Kasvit <span type="quote">”otethaan kiini”</span> voimaa auringosta ja valmistethaan sen toisile organismiile. Samhaan aikhaan net laitethaan oksygeenii mistä kaikki elläimet oon kiini. Muutammat elläimet syöðhään kasvii, ja syötätelhään itte lihansyöviile eläimile. Monet insektit autethaan tomuttaat kasvitten kukat. Insektit ja heiðän toukat oon tärkkee ruoka paljoile elläimile, esim. kaloile. Paljot sienet ja bakteerit oon kuolheitten elläimitten ja kasvitten hävittämisspesialistit niin ette ravintoainheet, <span type="quote">”tiilikivet”</span>, tulhaan uuðesti käythöön. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Organismene i naturen er deler av et komplisert samspill der alle delene har en funksjon og betydning for helheten. Plantene <span type="quote" xml:lang="nob">"fanger"</span> energi fra sola og gjør denne tilgjengelig for andre organismer. Samtidig produserer de oksygenet som alle dyr er avhengige av. Noen dyr spiser planter, og blir selv spist av kjøttetende dyr. Mange insekter bidrar til å bestøve plantenes blomster. Insektene og deres larver er viktig mat for mange dyr, f.eks. fisk. Mange sopp og bakterier er spesialister på å bryte ned døde dyr og planter, slik at næringsstoffene, <span type="quote" xml:lang="nob">"byggesteinene"</span>, kan brukes på nytt. </em></p>
<p xml:lang="nob">Jos yksi organismi kattoo tästä monimukkasesta systeemistä, se saattaa merkitä paljon rästile systeemile. Jos lotta hävvii Barentsinmerestä, met tieðämä ette turska, merilintu, hyljet ja paljon muita organismii tulhaan kollapsaamhaan. Tämä oon tieto mitä met olema katkerasti kokenheet. Toisista organismiista meilä oon hyvin vähä tiettoo mitä tapattuu jos net hävithään luonnosta. <em type="italic">Om en organisme fjernes fra dette kompliserte systemet kan det ha stor virkning for resten av systemet. Om lodda forsvinner fra Barentshavet, vet vi at dette fører det til sammenbrudd i bestandene av torsk, sjøfugl, sel og mange andre organismer. Dette er viten vi har fått gjennom bitter erfaring. For de fleste andre organismer vet vi svært lite om hva som skjer dersom de blir borte fra naturen. </em></p>
<p xml:lang="nob">Met kuitenki tieðämä ette met ihmisinä olema riippuuvaiset siitä ette luonnon yhtheispeli toimii niin ko se pittää, niin ette met saama ruokkaa, puhðasta vettä ja puhðasta ilmaa. Se oon sitte meiðän omassa interessiss ette tämä yhtheispeli jatkuu koskettamatta. Tyyppiin hävittäminen oon niin ko ryssän rulletti - met emmä tieðä koska met tehemä jotaki oikasematonta ja katastroofaalista. <em type="italic">Vi vet derimot at vi som mennesker er avhengige av at naturens samspill fungerer slik det skal for at vi skal ha tilgang til mat, rent vann og ren luft. Derfor er det i vår egen interesse å bevare samspillet intakt. Å fjerne arter fra naturen er som å spille russisk rulett - vi vet ikke når vi gjør en uopprettelig og katastrofal feil. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">18. Viimi siirto/muutto - pikku hanhista ja isosta moninaisuuðesta Siste trekk - om den vesle gåsa og det store mangfoldet </em></p>
<p>Juuri 50 vuotta aikkaa kiljuhanhi oli tavalinen lintu Pohjas-Ruijan tunturiissaa. Nykyísin se oon hävviimässä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">For bare 50 år siden var dverggåsa en vanlig fugl i Nord Norges fjelltrakter. I dag befinner arten seg på kanten av utryddelse. </em></p>
<p>Osa 1, <span type="quote">”Viimi siirto/muutto”</span>, oon muistelus kiljuhanhin tilasta, tyypin uhasta ja siitä työstä mitä nyt tehðään sen pelastamiseksi. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Del 1 av <span type="quote" xml:lang="nob">"Siste trekk"</span> forteller om dverggåsas situasjon, truslene mot arten og arbeidet som gjøres for å redde arten fra utryddelse. </em></p>
<p>Osa 2 nettinäyttelystä oon muistelus Pohjas-Ruijan erityisestä luonnosta, luonnon tyyppirikhauðen ja luonnontyyppiin, <span type="quote">”bioloogisen monikertaisuuðen”</span> säilyttämisestä. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Del 2 av nettutstillingen forteller om Nord-Norges særegne natur og om betydningen av å ta vare på naturens rikdom av arter og naturtyper, <span type="quote" xml:lang="nob">"det biologiske mangfoldet"</span>. </em></p>
<p xml:lang="nob">Viimi siirto oon produseerattu <em type="italic">Siste trekk er produsert av </em></p>
<p xml:lang="nob">Viimi siirto oon produseerattu Fylkesmannen i Finnmark - miljøvernavd. ja Konsul Haldor Viriks legatin kuurrola. Sisältö ja haamutus: Andreas Tveteraas. Uuðistus: Tomas Aarvak, XX+XX </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Siste Trekk er produsert med støtte fra. Innhold og utforming: Andreas Tveteraas. Oppdatering Tomas Aarvak, XX + XX </em></p>
<p xml:lang="nob">ððð</p>
<p xml:lang="nob">art - kategoori</p>
<p xml:lang="nob">effekt - jälki</p>
<p xml:lang="nob">forsikring - assuransi</p>
<p xml:lang="nob">kanta - stamme, bestand</p>
<p>livsform - elämänhaamu</p>
<p xml:lang="nob">livsforsikring - elämänassuransi</p>
<p xml:lang="nob">mangfold - monikertaisuus</p>
<p>naturtype - luonnontyyppi</p>
<p xml:lang="nob">stamme - kanta</p>
<p xml:lang="nob">utvikling - eðistys</p>
<p xml:lang="nob">vesikkö - vassdrag</p>
<p xml:lang="nob">18</p>
</body></document>