<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Ruija kvenmuseums kvenuke</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><wordcount>5367</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">Alkusanat </em><em type="italic">Innledning </em></p>
<p xml:lang="nob">Vadsø museum – Ruija kvenmuseum oon joka vuosi 2003 saakka pitäny aktiviteettiviikkoa, Kvääniviikkoa, mikä oon tarjous alan lastentarhoile ja kouluile. <em type="italic">Vadsø museum – Ruija kvenmuseum har hvert år siden 2003 arrangert aktivitetsuka Kvenuka som er et tilbud til barnehager og skoler i nærområdet. </em></p>
<p>Viikola oon joka vuosi ollu erilaisia teemoja, niin ko fisku, maapruuki ja leipomatraadisuunia. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Uka har hvert år hatt ulike temaer, som fiske, jordbruk og baketradisjoner. </em></p>
<p>Viikon tarkotus oon anttaa lapsile, jokka oon myötä siinä, kokemuksen myseymmistä ja samhaan aikhaan lisätä tietoa kväänikulttuurista ja sen merkityksestä lokaalisessa histooriassa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Målet med uka er å gi barna som deltar en opplevelse på museet og samtidig øke kunnskapen om kvenkulturen og dens plass i den lokale historien. </em></p>
<p>Joka vuosi oon tehty häftin kvääniviikole, ja tämä häfti oon kväänin kielinen lyhytversuuni niistä häfteistä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hvert år har det blitt laget et temahefte til kvenuka og dette heftet er en kvensk kortversjon av heftene. </em></p>
<p>Prosjektin oon valmistettu Finmarkun fylkkimannin Oppvekst- og Utdanningsavdelingin avula/tuela.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Prosjektet har blitt gjennomført med støtte fra Oppvekst- og utdanningsavdelingen hos Fylkesmannen i Finnmark. </em></p>
<p><em type="italic">Kväänit </em><em type="italic">Kvener </em></p>
<p>Kväänit oli kansa mikä monessa paarossa, siirtyi Suomesta ja Ruottin Toorneolaksosta Pohjas-Ruijhaan kiini noin 1900 asti.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kvenene, var folk som innvandret fra Finland og Tornedalen i Sverige til Nord-Norge i flere bølger frem til rundt 1900. </em></p>
<p>Het ja heijän jälkiläiset oon kuttuttu kvääneiksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De og deres etterkommere har blitt kalt kvener. </em></p>
<p>Iso määrä kväänejä tuli Varenkhiin 1830-1860 aikoina.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Til Varanger kom kvenene i stort antall i perioden fra 1830-1890. </em></p>
<p>Toela yli 60 % Vesisaaren asukhaista oli kväänejä 1885 väenlaskemisessa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Faktisk var over 60 % av befolkningen i Vadsø by kvener ved folketellingen i 1885. </em>Omija kväänikylijä; niin ko Kallijoki ja Annijoki, kasuthiin ylös. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det vokste også fram egne kvenske bygder, som Skallelv og Vestre Jakobselv. </em></p>
<p>Kvääni oon monta sataa vuotta ollu viralinen nimitys mantalleissa ja väkilaskemisissa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kven har i flere hundre år vært den offisielle betegnelsen i manntallslister og folketellinger. </em></p>
<p>Nimityksen käyttö oon ollu ja oon vieläki hankala.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bruken av begrepet har vært og er fortsatt omdiskutert. </em></p>
<p>Erittäin norjalaistamisaikana mikä alkoi 1800-luvun keskiosassa, kväänisannaa ymmärrethiin negatiiviseksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Særlig under fornorskningstiden som tok til på midten av 1800-tallet ble kven oppfattet som en negativ betegnelse. </em></p>
<p>Muutamila oon vieläki tämä käsitys, mutta toiset taas ei käsitetä sitä probleematiseksi, ja haluthaan sanoa ittensä kvääniksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hos noen sitter dette fremdeles i, mens andre ikke ser dette som problematisk og ønsker å kalle seg for kven. </em></p>
<p>Viralisesti nimi oon neutraalinen ja selvä rajotetun joukon, nasunaalisen minoriteetin nimitys.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Offisielt ser man på navnet som en nøytral og klar betegnelse for en avgrenset gruppe; den nasjonale minoriteten kvener. </em></p>
<p>Mikä oli syy siheen että kväänit tulthiin Varenkhiin?</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hva var så grunnen til at kvenene kom til Varanger? </em></p>
<p>Alat mistä het tulthiin, olthiin kokeilheet katovuosia, lika-asutusta ja sottaa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Områdene de kom fra var preget av uår, overbefolkning og krig. </em></p>
<p>Tämä pani ihmiset siirtymhään.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette presset folk til å flytte på seg. </em></p>
<p>Mutta hyvät fiskut ja maapruuki- ja työmaholisuuet veethiin kans heitä.</p>
<p><em type="italic">Men det gode fisket og mulighetene for jordbruk og arbeid virket også forlokkende. </em>Paljoila oli kans Amerikka pitkälisenä päämääränä ko het menthiin Havlanthiin, Ruijhaan, niin ko het sen sanothiin. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mange hadde Amerika som et langsiktig mål når de reiste til Havlandet, Ruija som de kalte det. </em></p>
<p>Sen lisäksi siinä aijassa oli kansanliikettä ja paljon siirtymistä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I tillegg var dette en tid med folkebevegelse og mye flytting. </em></p>
<p>Paljon ihmisiä koko Euroopassa siirrythiin niinä aikoina.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mange mennesker i hele Europa flyttet på seg på denne tida. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Asutus </em><em type="italic">Bosetting </em></p>
<p>Fisku oon kauon ollu erittäin tärkeä Finmarkule ja Varengile.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fisket har lenge vært svært viktig for Finnmark og Varanger. </em></p>
<p>Kiini kivikauesta asti saatama nähä jälkiä siitä että meriressursit oon olheet alan asutuksen tärkeitä lähtheitä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Helt tilbake til steinalderen kan man spore at havets ressurser har vært en viktig kilde til bosettingen i området. </em></p>
<p>Varenginvuonosta saattaa pyytää kaikkia niitä tavalisimpia ruokakaloja.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Varangerfjorden kan man fiske på alle de viktigste matfiskene. </em></p>
<p>Samhaan laihiin sovithaan alat ympäri vuonoa hyvin maapruukhiin ja asutuksheen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Samtidig er området rundt fjorden velegnet til jordbruk og bosetting. </em></p>
<p>Fisku ei ole vain antanu ruokaa pöyäle, mutta oon kans ollu tärkeä kauppatavara. <em type="italic">Fisket har ikke bare betydd mat på bordet, men har også vært en viktig handelsvare. </em>Sekä vaihtokauppana tavaroitten että rahoitten kansa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Både i byttehandel med varer eller mot penger. </em></p>
<p>Kiini 15-1600-luvulta oon laivoja Spaaniasta, Saksasta, Itaaliasta, Franskasta, Hollandista, Tanmarkusta ja Ruottista saaka tuonheet tarpheelista tavaraa mitä oon vaihetettu kalhaan, traanhiin ja muihiin tavaroihiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Helt siden 15-1600-tallet har skip fra Spania, Tyskland, Italia, Frankrike, Holland, Danmark og Sverige kommet med nødvendige varer for å bytte mot fisk, tran og andre produkter. </em></p>
<p>Ryssälä oli erilainen rooli siinä kaupassa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Russland hadde en spesiell rolle i handelen. </em></p>
<p>Pomoorinkauppa ryssän laivoin kansa oli tärkeä paikkalisväele.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">For lokalbefolkningen var pomorhandelen med russiske skip svært viktig. </em></p>
<p>Se alkoi noin 1740 ja loppui 1917 ryssän revolusuunin kansa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den begynte rundt 1740 og tok slutt med den russiske revolusjonen i 1917. </em></p>
<p>Mutta oon rapporteerattu että ryssän kauppamiehet triivathiin luvatonta kauppaa Finmarkussa jo 1680-luvulta, ja että joku pomoorikippari seilais Ruijhaan kiini 1930-luvun lophuun asti.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Men det ble rapportert at russiske kjøpmenn drev ulovlig handel i Finnmark allerede fra 1680-årene, og en og annen pomorskipper seilte til Norge helt frem til slutten av 1920-tallet. </em></p>
<p>Pomoorit tuothiin ryssän ruisjauhoa kalan vaihtokaupaksi ja turvathiin/varmistethiin Finmarkule elintärkeitä ruokatavaraa katovuosina ja ko tavaraa etelestä ei tullu,.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Pomorene brakte med seg russisk rugmel i bytte mot fisk og sikret Finnmark livsviktige forsyninger i uår og under svikt i leveranser sørfra. </em></p>
<p>Fisku rahalähteenä oon tasan ollu epävarma.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fisket har alltid vært en usikker inntektskilde. </em></p>
<p>Muutammina vuosina elethiin yli määrän, ja toiset vuoet taas olthiin niin huonoja että ei ollu ruokaa kohta ittelekhään.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noen år kunne man leve i overflod, mens andre var så dårlige at man nesten ikke hadde til mat til seg selv. </em></p>
<p>Sen syyksi oon fiskaripuunasysteemilä jo varhain pelannu tärkeätä roolia pitkin koko rannikkoa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Derfor har kombinasjonsbruket tidlig spilt en viktig rolle langs hele kysten. </em></p>
<p>Syy siiheen että kväänit 1800-luvula tulthiin asumhaan Varenkhiin ja toishiin paikhoin Pohjas-Ruijassa, oli heiän hakeminen hyvvää maapruukimaata ja maholisuutta ellää kalasta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Da kvenene bosatte seg i Varanger og andre steder i Nord-Norge på 1800-tallet var utgangspunktet for innvandringen søken etter godt jordbruksland og mulighetene som lå i å livnære seg av fiske. </em></p>
<p>Asutus oon saannu leiman siitä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bosettingen bærer preg av dette. </em></p>
<p>Varengissa meilä oon pienkaupungin näköset asutukset, ja kylilä oon osittain sama etnisyys.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I Varanger har vi en landsbypreget bosetting, der bygdene til dels var etnisk ensartet. </em>Kylitten vieressä oon hyvvää maapruukimaata ja meri likelä missä oon venheelä hyvä ranthaan nousemispaikka. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Landsbyene ligger i tilknytning til godt jordbruksland, nært sjøen, med gode muligheter for landing av båt. </em></p>
<p><em type="italic">Venheitä </em><em type="italic">Båter </em></p>
<p>1800-luvula Nordlanninvene oli se tavalisin vene etelästä Tröndelaagista pohjasheen Finmarkhuun ja ithään vielä kiini Rysshään.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På 1800-tallet var Nordlandsbåten den mest vanlige båten fra Trøndelag i sør til Finmark i nord og øst enda helt til Russland. </em></p>
<p>Taitavat ihmiset nähthiin jo kaukaa missä venheen olthiin rakennettu, ja usheen kuka sen oli rakentanu.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kyndige folk kunne på lang avstand se hvor en båt var bygd, og ofte hvem som hadde bygd den. </em></p>
<p>Venheenrakenttajia löytyi usheissa Varengin kylissä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det fantes båtbyggere i flere av bygdene i Varanger. </em></p>
<p>Sekä kväänit, ruijalaiset että saamelaiset rakennethiin venheitä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det var både kvener, nordmenn og samer som bygde båter. </em></p>
<p>Suomessa kväänit ei olheet tuttunheet ishoon suolasheen merheen, mutta paljot heistä olthiin hyvät käsityöntekijät ja opithiin heti rakentamhaan venheitä Finmarkun fiskule.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fra Finland var ikke kvenene vant med det store, salte havet, men flere var gode håndverkere og lærte seg raskt å bygge båter for fiske i Finnmark. </em></p>
<p>Ensimäiset muttuurivenheet Varenkhiin tulthiin noin 1900-1910-luvula.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De første motorbåtene kom til Varanger rundt 1900-1910. </em></p>
<p>Nämät muttuurivenheet olthiin puuvenheitä missä oli muttuuri ja purje.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Disse motorbåtene var treskuter med motor og seil. </em></p>
<p>Usheet panthiin kans muttuurin nihiin vanhoishiin purjevenheishiin tahi nordlanninvenheishiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det var også flere som satte motor i de gamle seilskutene eller nordlandsbåtene sine. </em>Alussa muttuurit olthiin niin pienet että oli pakko käyttää purjetta solaarin säästämisesksi. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I begynnelsen var motorene så små at man måtte ha seil for å spare på solaren 1 . </em></p>
<p>Se meni monta vuotta ennen ko muttuurivenheet olthiin voittanheet kilpailun purjevenheittin kansa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det tok mange år før seilbåtene ble konkurrert ut av motorbåtene. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Venheitten uestikäyttö </em><em type="italic">Gjenbruk av båter </em></p>
<p>Puumateriaali oli tyyris resursi puunköyhässä Varengissa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tremateriale var en dyrebar ressurs i det trefattige Varanger. </em></p>
<p>Sentähen oli tärkeä käyttää materiaalin hyväksi kiini viimi lopphuun.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det var derfor viktig å få utnytta materialet man hadde til det siste. </em></p>
<p>Pieniä ja isoja venheitä otethiin maale ko net olthiin palvelheet valmhiiksi merelä, ja niitä käytethiin kattoina pienissä taloissa niin ko kajoissa ja lammasnavetoissa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Små og store båter ble tatt på land når de hadde gjort nytta på havet og brukt til tak på små hus som skjåer og sauefjøs. </em></p>
<p>Toisen mailmansoan jälkhiin, pakkoevakueerinki- ja uuestirakentamisaikana oliki joitaki jokka asuthiin veinheitten alla.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Etter 2. verdenskrig, under tvangsevakueringen og gjenreisningen var det også noen som bodde under båter. </em></p>
<p>Lopuksi venheen käytethiin poltoksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Til slutt kunne båten gå til brensel. </em></p>
<p>Vielä nykysin näjemä kajoja ja ulkohuonheita tehty vanhoista venheistä muun muassa Annijoessa, Kramppiniemessä , ..... ja Morttiniemessä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Vi kan fremdeles i dag se skjåer og uthus laget av gamle båter blant annet i Vestre Jakobselv, Krampenes, Klubbvik og Mortensnes. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fisku </em><em type="italic">Fiske </em></p>
<p>Enimmet Varenkilaiset olthiin fiskareja, ja enimmet heistä triivathiin maapruukia samhaan aikhaan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De aller fleste i Varanger var fiskere og de aller fleste drev med jordbruk samtidig. </em>Elättämisessä tartti kuitenki kaksi jalkaa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">For å livnære seg måtte man ha minst to bein å stå på. </em></p>
<p>Harvat omistethiin oman venheen 1800-luvula.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De færreste eide egen båt på 1800-tallet. </em></p>
<p>Usheen se oli perhe tai usheita samasta kylästä jokka omistethiin yhen venheen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ofte var hele familien eller flere i samme bygd eiere av en båt. </em></p>
<p>Se oli kans tavalista että kauppamiehet, niin ko Esbensen, omistethiin yhen venheen tai monta venettä, ja het hyyräthiin miehiä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det var også vanlig at de som drev med handel, slik som Esbensen, eide en eller flere båter og hyrte inn mannskap. </em></p>
<p>Fisku Varenginvuonossa oli tavalista.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det var vanlig å drive fiske inne i Varangerfjorden. </em></p>
<p>Täälä oon paljon hyviä fiskumataloita ja kaikila oli omat nimet, sekä kvääniksi että norjaksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Her er mange gode fiskegrunner og alle hadde egne navn, både på kvensk og norsk. </em>Mutta muutammat reisathiin kans kauemmaksi ulos, ja myythiin kallaa muun muuassa Kiiperissä, Vuorejassa tai Berlevågissa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Men det var også noen som reiste lenger ut og blant annet leverte fisk i Kiberg, Vardø eller Berlevåg. </em></p>
<p>Fisku oli miesten työ.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Å dra på fiske var en jobb for mannfolk. </em></p>
<p>Mutta vaimoihmisilä oli pakko olla koinhoiossa ko miehet olthiin fiskussa ja työssä ko kalat olthiin tuonheet kothiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Men kvinnene var uunnværlig i forberedelsene hjemme når mannen var på fiske og i arbeidet når fisken var brakt hjem. </em></p>
<p>Ko mies oli fiskussa, vaimola oli pakko hoitaa taloa, lapsia ja eläimiä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Når mannen var ute og fisket, måtte kona stelle hus, barn og dyr. </em></p>
<p>Kläpeilä oli pakko auttaa kotityössä, ulkotyössä ja fiskhuun valmistamisessa.</p>
<p><em type="italic">Ungene måtte hjelpe til med både husarbeid, gårdsarbeid og forberedelser til fiske. </em>Ennen ko faari lähti merele, heilä oli esimerkiksi pakko olla myötä kaivamassa fieruamatoja syötöksi, ja vielä jälkhiin sitä syöttää liinan. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Før faren dro på sjøen måtte de for eksempel være med å grave fjæramakk til agn for etterpå å egne line. </em></p>
<p>Ko isä tuli kothiin, heilä oli pakko auttaa kalan- ja kalapäittenkantamisessa ja niitten kuivaamisen henkaamisessa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Når faren kom hjem måtte de hjelpe til med å bære fisk og fiskehoder og henge til tørk. </em></p>
<p>Jos oli vaihtotavaraa, heilä oli pakko kanttaa net ylös.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hvis han hadde fått bytta til seg varer, måtte de bære varene opp. </em></p>
<p>Pojat olthiin myötä fiskussa ko het olthiin 12-13 vuotiset, ja heiltä vaatithiin miehen työn.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Guttene var med på fiske fra de var en 12-13 år og det ble ventet at de jobbet som en mann. </em></p>
<p>Het ei olisi saanheet ruokakallaa tai rahhaa, jos perhe ei olis tehny työtä yhessä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det hadde ikke blitt noen matfisk eller penger hadde det ikke vært for at familien jobbet sammen. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Maapruuki Varengissa </em><em type="italic">Jordbruket i Varanger </em></p>
<p>Varengin asutuksela oon kauvon ollu leimaa siitä että se oon sekotus monesta kansajoukoista.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bosettingen i Varanger har lenge vært preget av en blanding av ulike folkegrupper. </em></p>
<p>Ennen ruijalista asutusta 14-1500- luvula löytyi sesonkilinen saamelaisasutus tällä alala.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Før den norske bosettingen etablerte seg på 14-1500-tallet fantes en sesongbasert samisk bosetting i området. </em></p>
<p>Pääresursit miitä käytethiin, oli kala ja muut vuonon raka-ainheet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hovedressursene som ble utnyttet var fisk og andre av råstoffene fra fjorden. </em>Maapruukia oli vähä, mutta 1600- luvulta met tieämä että sillon oli vähäsen karjanhoittoa. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jordbruk fantes i liten grad, men fra 1600-tallet vet man at det var litt husdyrhold. </em></p>
<p>1800-luvula oli suuri eistys Varengin maapruuissa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På 1800-tallet var det en kraftig utvikling i jordbruket i Varanger. </em></p>
<p>Tämä eistys oon samanaikhanen ko muun muuassa kväänitten asuttuminen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Denne utviklingen sammenfaller blant annet med den kvenske innvandringen. </em></p>
<p>Kväänit tulthiin rikhailta maapruukitradisuunialoilta, ja heilä oli tietoa ja kokemuksia miitä het käytethiin uusila maisemila.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De kvenske innflytterne kom fra områder med rike jordbrukstradisjoner og hadde kunnskap og erfaring som de nyttiggjorde seg i møtet med det nye landskapet. </em></p>
<p>Varengin maapruuki ennen kväänejä oli leimattu siitä että oli rikas fisku.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jordbruket i Varanger før kvenene var preget av at man hadde et rikt fiske. </em></p>
<p>Fisku pääelatuksena täälä oli tavalista ja sen vieressä vielä vähäsen maapruukia.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det vanlige her var fiske som hovednæring og litt jordbruk ved siden av. </em></p>
<p>Enimmet jaksethiin kausittain tienata hyvin fiskusta, ja huonoila aioila het elethiin kauppamiehen lainala.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De fleste kunne tjene godt på fisket i perioder og levde på handelsmannens kreditt i dårligere tider. </em></p>
<p>Kväänitki käytethiin hyväksi sen rikhaan fiskun, mutta lisäksi het satsathiin enämen maapruukhiin että ko heiän ruijalaiset krannit.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Også kvenene benyttet seg av det rike fisket, men satset i tillegg mer på jordbruket enn sine norske naboer. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Maatyötä </em><em type="italic">Å arbeide med jorda </em></p>
<p>Varengin maa oon karu ja vaattii raivausta ennen ko saapi hyvvää satoa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jorda i Varanger er skrinn og krever bearbeiding for å gi god avling. </em></p>
<p>Kvääneilä jokka tulthiin tälle alale, oli tietoa tästä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kvenene som innvandret til området hadde kunnskaper om dette. </em></p>
<p>Tämä tuli heile avuksi uusviljelyksessä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det utnyttet de ved oppdyrking av ny jord. </em></p>
<p>Het sonnitethiin karun maan niin että saathiin isompia satoja, ja het aiathiin pellot ja niityt.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De gjødslet den skrinne jorda så avlingene ble større, og de gjerdet inn åkrene og slåttemarkene sine. </em></p>
<p>Erittäin 1860-luvula kravitethiin ja kuivatethiin isoja jänkkiä niityiksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Særlig i 1860-åra ble det grøftet og tørrlagt store myrer til slåtteområder. </em></p>
<p>Sen lisäksi het käytethiin hyväksi ulkoniittyjä talvirehuksi elläimile.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I tillegg utnyttet de i større grad også utmarksslåttene til å skaffe vinterfôr til dyra. </em></p>
<p>Usheitä ulkoniityjä raivathiin ja otethiin pruukhiin 1860- ja 70-luvula.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">En rekke utmarksslåtter ble ryddet og tatt i bruk i 1860 og -70 årene. </em></p>
<p>Maata sonnitethiin elläimitten sonnala.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Til gjødsling av jordene ble det brukt møkk fra dyra. </em></p>
<p>Sen ajethiin kentile ko lumi oli sulannu ja hajotethiin sen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den ble kjørt ut på jordene etter snøsmeltingen og spredd utover. </em></p>
<p>Het, joila oli hevonen, ajethiin sonnan kärrön tai reen puukassassa ja hajotethiin sen siitä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">For de som hadde hest ble gjødsla fraktet i trebeholdere i vogn eller slede og spredd derfra. </em></p>
<p>Toiset häythiin itte vettää kärröt ja hajottaa sen käsivoimiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Andre måtte selv dra vogna ut og spre den for hånd. </em></p>
<p>Teppu ja taara oli kans paljon käytetty sonnaksi,</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tang og tare ble også mye brukt som gjødsel. </em></p>
<p>ja erittäin niile kentile mikkä olthiin likelä fieruaa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Særlig på jordene som hadde nær tilknytning til fjæra. </em></p>
<p>Muutamina vuosina fieruassa saattoi olla paljon teppua ja taaraa miitä tuuli oli tuonnu ranthaan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Enkelte år kunne det være store mengder tang og tare i fjæra som var blitt skylt i land når vinden stod på. </em></p>
<p>Kväänitten joukossa oli paljon hyviä käsityöntekijötä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Blant kvenene som innvandret var det mange flinke håndverkere. </em></p>
<p>Ei ollu tavalista ostaa niitä työkaluja ja apuneuvoja miitä tarvithiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det var ikke vanlig å kjøpe de arbeidsredskapene og hjelpemidlene man hadde bruk for. </em></p>
<p>Ennimmet laitethiin itte työkaluja, tai tilathiin niita paikaliselta työkaluntekijältä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De aller fleste lagde dem selv eller bestilte hos lokale redskapsmakere. </em></p>
<p><em type="italic">Mitä het viljelthiin? </em><em type="italic">Hva dyrket de? </em></p>
<p>Iso osa maatyöstä meni rehunhakemisheen elläimile.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mye av arbeidet med jorda besto først og fremst i å skaffe fôr til dyra. </em></p>
<p>Vasta 1840-luvula alkoi putaatin kylväminen Vesisaaressa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Først på 1840-tallet begynte man å dyrke poteter/putaatit i Vadsø. </em></p>
<p xml:lang="nob">Vähitellen putaatin ja toisten juureksinki niin ko naurhiin kylväminen tuli tavaliseksi. <em type="italic">Det ble etter hvert vanlig å dyrke poteter og også andre rotfrukter som neper. </em>Yksinkertasesti sanottu kväänit kylväthiin ja korjathiin enämen putaattia ko ruijalaiset. <em type="italic">Generelt kan man si at kvenene både satte og høstet mer poteter enn de norske. </em>Muutammat freistathiin kans viljelä jyvvää, niin ko heilä oli ollu tapa kotipaikoila, mutta Varengin kliimaa ei oltu sovitettu jyvän pitkhään kypsymisaikhaan. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noen forsøkte også å dyrke korn, slik de var vant til fra hjemtraktene, men i Varanger er ikke klimaet tilpasset kornets lange modningstid. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ulkokenttäresursit </em><em type="italic">Utmarksressursene </em></p>
<p>Ulkokenttäresursit olthiin tarppeeliset ennimile perheile;</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ressursene i utmarka var nødvendige for de fleste familiene. </em></p>
<p>sekä niityiksi, marjankokkomisheen, polttopuuksi, fiskuksi ja jahiksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Både som slåtteområde, for sanking av bær, uttak av brensel, til fiske og til jakt. </em></p>
<p>Täältä saathiin sekä rehua elläimile, tarppelista ruokarasuunia pitkäksi talveksi että rahhaa marjoista, kalasta ja riistasta miitä net myythiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Her skaffet de både fôr til dyra, nødvendige matrasjoner til den lange vinteren og penger fra bær, fisk og vilt som de solgte. </em></p>
<p>Niitty <em type="italic">Slåtta </em></p>
<p>Net isot jänkkäalat olthiin tärkeitä niittyjä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De store myrområdene var viktige slåttemarker. </em></p>
<p>Jänkkäheinä oli tarppeelista talven säilymisessä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Myrhøyet/heinä var en nødvendighet for å komme seg gjennom vinteren. </em></p>
<p>Kankeata heinää keitethiin hauepaassa kalamolon kansa, ja siitä tuli ravintorikasta ruokaa elläimile.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det stive gresset ble kokt i fjøsgryta/hauepata sammen med fiskeavfall og ble næringsrik kost for dyra. </em></p>
<p>Jänkkäniitty alkoi augustikuun alkupuolela.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Man startet opp i første halvdel av august. </em></p>
<p>Sillon oli kyläniityt ja muut kylätyöt lopetettu.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Da var slåtta og annet arbeid nede i bygda avsluttet. </em></p>
<p>Työ saattoi piisata muutammasta päivästä kiini noin kuukautheen, kysymys säästä ja siitä kunka paljon heinää tarttethiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Arbeidet kunne vare fra noen dager til rundt en måned, avhengig av været og hvor mye høy man trengte. </em></p>
<p>Ko miesihmiset olthiin niittänheet heinän, sitte kläpit ja vaimoihmiset haravoithiin sen kokhoon.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Når mannfolka hadde slått gresset, var det ungene og kvinnene som raket det </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">sammen. </em></p>
<p>Heinän kuivatethiin suoraa maassa tai sen haasithiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Gresset kunne enten tørkes flatt på bakken eller hesjes. </em></p>
<p>Ko se oli kuiva, sen panthiin saurhaan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Når det var tørt ble det satt i såte. </em></p>
<p>Heinän säilytethiin näin kiini loppusykshyyn tai alkutalvheen saakka.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Høyet ble lagret slik til sein høst eller tidlig vinter. </em></p>
<p>Silloin sen nouethiin alas hevosela ja reelä tai veethiin sen alas kelkala.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Da ble det hentet ned med hest og slede eller dradd ned på kjelker. </em></p>
<p xml:lang="nob">Hilla <em type="italic">Multebæra </em></p>
<p>Hillankokoaminen oli tärkeä aktiviteetti kesälä ja syksylä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Multebærplukking var en viktig aktivitet på sommeren og høsten. </em></p>
<p>Hillan myyminen oli tärkeä lisätulo paljoile.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Salg av multer var en viktig biinntekt for mange. </em></p>
<p>Kaikila oli pakko olla myötä jänkäle/jänkkhään.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Alle måtte være med ut i myra. </em></p>
<p>Koko perhe lähti liikheele, ja usheen se oli kesän mukavin tapahtuma.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hele familien dro av sted og det var ofte et trivelig høydepunkt om sommeren. </em></p>
<p>Joka perheelä oli omat jänkät mihiin het menthiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hver familie hadde gjerne sine faste myrer de gikk til. </em></p>
<p>Monet menthiin kauas vaarhaan kokoamhaan hilloja.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mange gikk langt inn på fjellet for å plukke multer. </em></p>
<p>Sielä het saatethiin olla viikottain.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Der kunne de bli værende i flere uker. </em></p>
<p>Liisäksi koothiin kans mustikkaa ja puolaa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I tillegg plukket man blåbær og tyttebær. </em></p>
<p xml:lang="nob">Variksenmarjaa ei tavalisesti koonheet, mutta het syöthiin sitä ko olthiin ulkona. <em type="italic">Krøkebær var ikke vanlig å plukke, men ble spist mens man var ute. </em></p>
<p xml:lang="nob">Turve <em type="italic">Torv </em></p>
<p>Harvassa talossa oli virtalämitystä ennen ko jälkhiin 2. mailmansottaa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det var få hus som hadde elektrisk oppvarming før etter 2. verdenskrig. </em></p>
<p xml:lang="nob">Kaikila oli pakko polttaa uunissa tuvitten lämmittämisen ja ruuan keittämisen tähen. <em type="italic">Alle måtte fyre for å varme opp husene og lage mat. </em></p>
<p>Sentähen ko Varenki oon puuköyhä ala, käytethiin turvetta poltoksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fordi Varanger er et trefattig område brukte man torv som brensel. </em></p>
<p>Turpheenotto kesti Juhanneksen aijasta pari viikkoa kessää pitkin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Torvtakinga foregikk fra tida rundt St. Hans og 2-3 uker utover sommeren. </em></p>
<p>Tähään työhöönki osalistui koko perhe.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette var også et arbeid som hele familien deltok i. </em></p>
<p>Erilaisia turvetyyppiä löytyi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Man kunne hente ut forskjellige torvtyper. </em></p>
<p>Marjaturve oli se tavalisin mitä otethiin ensisti.</p>
<p><em type="italic">Lyngtorv (overflatetorv)/marjaturve var den mest vanlige torva å ta i begynnelsen. </em>Sen oli helppoin ottaa, mutta se lämmitti huonoimesti, ja sitä tartti enemän ko pohjaturvetta. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Den var lettest å ta, men ga minst brenneffekt og man behøvde mer av denne enn av bunntorva (myrtorv, stikktorv)/pohjaturve. </em></p>
<p>Pohjaturpheen pistäminen levisi aijan pääle, ja erittäin virkamiesten painostuksen kautta, sillä se laaja marjaturpheen käyttö uhkaisi pilata usheitä jänkkiä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Å ta bunntorv ble etter hvert mer utbredt, særlig etter påtrykk fra myndighetene fordi den utstrakte bruken av lyngtorv truet med å ødelegge flere myrer. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Riekkipuita ja risuja </em><em type="italic">Rekved og ris </em></p>
<p>Muitaki resurseja otethiin käythöön poltoksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Også andre ressurser ble tatt i bruk til brensel. </em></p>
<p>Riekkipuut olthiin enimmitten puurankoja ja tukkija.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rekved bestod i all hovedsak av trestammer og tømmer. </em></p>
<p>Jos näitä haluis käyttää polttopuuksi, niitä häätyi sahata, halkoa jo kuivattaa pitken aijan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Skulle dette brukes til brensel måtte veden kappes, kløyves og tørke i lang tid. </em></p>
<p>Sen lisäksi niissä oli paljon suolaa, ja se söi rautauunia.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I tillegg var det mye salt i den og det tærte på jernovnene. </em></p>
<p>Puuta kattothiin kuitenki tyyrhiiksi puutavaraksi kaikissa rakennushommissa, ja erittäin aian tolpiksi/seiphäiksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Veden ble imidlertid betraktet som dyrebart trevirke til alle typer byggevirksomhet, ikke minst til gjerdestaurer. </em></p>
<p>Pieniä riekkipuita/ajopuita koothiin läjhiin fieruassa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Rekved av mindre type ble samlet i dunger i fjæra. </em></p>
<p>Jos fluumoolin ylipuolela löytyi puita mikkä olthiin läjissä, ja miilä oli lyhytpuoli merheen päin, se merkitti sitä että muutampi oli koonnu net yhtheen, ja että hän aikoi tulla noutamhaan niitä jälkhiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fant man ved over flomålet som var lagt i dunger og ved som var lagt med kortsiden mot sjøen, betydde dette at noen hadde sanket den og skulle komme tilbake for å hente den. </em></p>
<p>Niitä puita ei pitäny ottaa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Slik ved skulle man ikke ta. </em></p>
<p>Näilä puunköyhilä aloila oli tavalista koota risuja, erikoisesti vaivaisenrisuja poltoksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I de trefattige områdene var det vanlig å sanke ris, spesielt krypbjørkris (kjerringris)/vaivaisenrisuja, som brensel. </em></p>
<p>Risut siothiin ishoin kimphuin valmhiiksi käythöön.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Riset ble knyttet i store knipper ferdig til bruk. </em></p>
<p>Niitä sanothiin kerpuiksi, ja niitä käytethiin polttona saunassa ja paakariuunissa mihiin turve ei sopinu.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette ble kalt kerppuja og ble særlig brukt som brensel til badstua og bakerovnen hvor torv ikke var egnet. </em></p>
<p>Risua sanothiin vanhaastaan <span type="quote">”krampiksi”</span>.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Riset er også fra gammelt av omtalt som <span type="quote" xml:lang="nob">”kramp”</span>. </em></p>
<p>Se vanhaa merkitys löytyy paikannimissä, esimerkiksi Krampenes.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det kjenner man igjen fra stedsnavn som for eksempel i Krampenes. </em></p>
<p>Virkamiehet olthiin kovin vasthaan sitä että risua käytethiin poltoksi, sillä risu liitti sen ohukaisen ruokamullan ja esti maan kuivaamista ja murrentuamista ennen kylväämistä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Myndighetene var sterkt i mot bruken av ris til brensel, fordi riset bandt det tynne jordsmonnet og hindret uttørking og forvitring før jorda ble dyrket. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Asuminen vaarassa </em><em type="italic">Å bo på fjellet </em></p>
<p>Niityn ja hillan kokoamisaikana usheimmat asuthiin vaarassa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Under slåttearbeidet og multebærplukkinga bodde de fleste på fjellet. </em></p>
<p>Välisti het käythiin muutamman kerran kylässäki.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noen turer ned til bygda ble det gjerne inn i mellom. </em></p>
<p>Turpheenotto tapahtui tavalisesti niin likelä kotoa että joka päivä kävelthiin eestakasin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Torvtakinga skjedde som regel så nær hjemmet at man gikk til og fra hver dag. </em></p>
<p>Vaarassa het asuthiin kammissa tai teltassa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På fjellet bodde de i gammer eller telt. </em></p>
<p xml:lang="nob">Ruuan mikä piti olla myötä vaarhaan, olthiin jo valmistelheet kauvon etukätheen. <em type="italic">Maten man skulle ha med til fjells ble planlagt lang tid i forveien. </em></p>
<p>Turskan, saian ja lohen pyyethiin ja suolathiin tynnyreihiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Torsk/turska,sei/saita og laks/lohi ble fisket og saltet i tønner. </em></p>
<p>Lisäksi het saatethiin pyytää tammukkaa ko olthiin vaarassa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I tillegg kunne man fiske ørret/tammukka mens man var på fjellet. </em></p>
<p>Kotileivottua leipää het otethiin myötä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hjemmebakt brød/leipä ble tatt med. </em></p>
<p>Kaurapuuroa tai velliä het keitethiin aamuruuaksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Havregrøt eller suppe ble kokt til frokost. </em></p>
<p>Puurhoon kuului maitoa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Til grøten var det melk. </em></p>
<p>Heilä saattoi kans olla piimää myötä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Man kunne også ha med kjernemelk/piimä. </em></p>
<p>Tämä oon <span type="quote" xml:lang="nob">”neste”</span> mikä jääpi ko <span type="quote">”römme”</span> oon kirnuttu voiksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette er væska som blir igjen etter at rømmen er kjernet til smør. </em></p>
<p>Sen laskethiin pytthyin, ja se hapantui hyväksi piimäksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Denne ble tappet i butter og ble etter hvert sur og god. </em></p>
<p>Ko sen piti juoa, sihiin usheen sekotethiin vähäsen vettä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Når man skulle drikke den ble den ofte blandet ut med litt vann. </em></p>
<p>Niilä joila oli lehmä, saatethiin ottaa sen myötä vaarhaan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">De som hadde ku, kunne ta den med seg til fjells. </em></p>
<p>Sitte heilä oli varma veres maito töihiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Da var de sikra fersk melk under arbeidet. </em></p>
<p>Sen lisäksi heilä häätyi olla voita, kryyniä, kaffia ja suolaa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I tillegg til dette måtte man ha med smør, gryn, kaffe og salt. </em></p>
<p>Ruuan säilytetyhiin kuivana säkeissä ja kassoissa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Maten ble oppbevart tørt i sekker og kasser. </em></p>
<p>Vereksen ruuan panthiin kalvheishiin paikhoin tai ojhaan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ferskmaten ble satt på skyggefulle steder eller i bekken. </em></p>
<p>Iso rautapata oli myötä ruuanlaittamisheen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">En stor jerngryte ble tatt med til matlagingen. </em></p>
<p>Sen kantaminen oli usheen lasten homma.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Denne var det ofte barnas oppgave å bære. </em></p>
<p>Kaikila oli oma osa kuormasta sillä se oli paljon ruokaa mitä piti olla myötä vaarhaan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Alle måtte ta sin del av børa, for det var mye mat og utstyr som skulle være med til fjells. </em></p>
<p>Tie saattoi tulla pitkäksi ja raskhaaksi pienimmile (lapsile).</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Veien kunne bli lang og tung for de minste. </em></p>
<p><em type="italic">Vaatheita </em><em type="italic">Klær </em></p>
<p>Ko lähethiin ulkokentile niittämhään ja marjoa kokoamhaan, oli tärkeä että vaatheet olthiin hyvät.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Når man dro i utmarka for slåtte eller bærplukking var det viktig å ha gode klær. </em></p>
<p>Seisominen jänkässä saattoi oli kylmä kokemus.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Å stå i myra kunne være en kald opplevelse. </em></p>
<p>Ennimmet vaatheet ja kengät neulothiin kotona.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det meste av klær og sko ble laget hjemme. </em></p>
<p>Paljoila oli lamphaita ja sentähen het saatethiin kartata ja kehrätä villaa kankhaan ja vaatheen varten.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mange hadde sauer og kunne dermed karde og spinne ulla for å veve stoff eller strikke seg klær. </em></p>
<p>Oli kans maholista vanuttaa villan, esimerkiksi katangiksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det var også mulig å tove ulla, for eksempel til katanker. </em></p>
<p>Muutammat olthiin kans hyvät vuota-/paulakengän tekijät.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noen var også flinke til å lage kommager. </em></p>
<p>Niissä käytethiin kenkäheinää niin että jalat pysyttäis lämpimänä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I dem brukte man sennagress for å holde seg god og varm på føttene. </em></p>
<p>Tyttärilä ja raavhaila vaimoihmisilä oli usheen hamet, villapaita, villatakki, villasukat ja kuovat työvaatheina.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Jentene og de voksne damene hadde ofte skjørt, ullgenser, ulljakke, ullstrømper og ullsokker som arbeidstøy. </em></p>
<p>Miesihmiset ja pojat käytethiin takkia ja housuja tehty kankhaasta tai tungerista. <em type="italic">Mannfolkene og guttene brukte jakke og bukser laget av vadmel eller dongeri. </em></p>
<p>Vaatheet ja kengät olthiin tavalisesti perintöä lasten/kläpitten välissä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Klær og sko gikk som regel i arv mellom ungene. </em></p>
<p>Ko jotaki oli lopphuun kulunnu, siitä neulothiin jotaki muuta tai sen käytethiin matonkutoamisheen, traasuiksi ja muihiin semmoshiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Når noe var utslitt brukte man å sy det om eller bruke det til filleryer, kluter og lignende. </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Talo ja koti </em><em type="italic">Hus og hjem </em></p>
<p>Varengissa oli tapa rakentaa talon, navetan ja tallin yhtheen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I Varanger var det vanlig at man bygde hus/talo, fjøs/navetta og stall/talli sammen. </em></p>
<p>Tämän talotyypin sanothaan Varengintaloksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Denne typen hus kalles Varangerhus. </em></p>
<p>Usheita selityksiä oon annettu tälle rakentamistavale.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det har blitt gitt mange forklaringer på denne måten å bygge på. </em></p>
<p>Tämä oon ollu tradisunaalinen rakentamistapa yli melkeen koko Pohjaskalottialan , ja se oon muka sopeutuminen pohjasheen kovhaan kliimhaan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Tradisjonelt har det blitt bygget hus på denne måten i store deler av Nordkalottområdet og det er antagelig en tilpasning til det harde klimaet i nord. </em></p>
<p>Fiskaripuunana arktisila aloila, missä tuulee ja oon kylmä, saattoi olla haaste.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Å drive som fiskerbonde i arktiske strøk der det både blåser og er kaldt, kunne være en utfordring. </em></p>
<p>Yhtheenrakennetuissa taloissa ja navetoissa ei ollu tarvetta mennä ulos ko lähti navethaan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sammenbygd hus og fjøs gjorde at man slapp å gå ut for å komme seg i fjøset. </em></p>
<p>Ko talo ja navetta oli yhtheenrakennettu, puhistaminen häätyi olla nuuka.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Siden hus og fjøs var bygd sammen måtte man være nøye med renholdet. </em></p>
<p>Navetan skuurathiin monta kerttaa viikossa, ja paljoila oli mattoja navetaneteisessä minkä pesthiin joka päivä sillon ko lehmät olthiin ulkona.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Fjøset ble gjerne skurt flere ganger i uka og mange hadde filleryer liggende i fjøsgangen som ble vasket hver dag mens kyrne var ute. </em></p>
<p>Keväilä pesthiin koko navetan.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På våren ble hele fjøset vasket ned. </em></p>
<p>Se oli tavalista että navetassa oli 1-3 lehmää ja muutampi lammas.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I fjøsen var det vanlig at det stod 1-3 kyr/lehmä og noen sauer/lammas. </em></p>
<p>Talvela net seisothiin sisälä, mutta varhaisesta kevväistä kiini sykshyyn saakka lehmät ja lamphaat laskethiin ulos nykimhään.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På vinteren stod de inne, men fra tidlig vår ble kyr og sauer sluppet ut for å beite frem til høsten kom. </em></p>
<p>Lehmät otethiin illala navethaan lypsyle.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kyrne ble gjerne tatt inn på kvelden for å bli melket. </em></p>
<p>Maitoa juothiin vereksenä, siitä tehthiin juustoa, pimää, fiiliä ja kirnuthiin voita.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Melk/maito ble brukt til å drikke fersk, lage ost/juusto, surmelk/piimä, rømmekolle/filli, kinne smør/voi. </em></p>
<p>Jotaki maitoa myythiin kans Kirkkoniemen meijerhiin tai kaupungin kaupphoin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noe melk ble også solgt til meieriet i Kirkenes eller butikkene i byen. </em></p>
<p>Lamphaita heilä oli villan varten, mutta syksylä niitä slaktathiinki.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sauen hadde de for ulla/villa, men det ble også slaktet på høsten. </em></p>
<p>Villan kartathiin, kehräthiin, vanutethiin ja väväthiin/kuothiin vaatheiksi ja kampheiksi perheele.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ulla ble kardet, spunnet, strikket, tovet og vevd til klær og utstyr til familien. </em></p>
<p>Muutammat tehthiin tavaraa myynninki vuoksi.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noen produserte også for salg. </em></p>
<p>Muutammila oli navatassa oma uuni ja <span type="quote">”köökki”</span> missä keitethiin ruokaa/hauepattaa elläimile.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Noen hadde egen ovn og <span type="quote" xml:lang="nob">”kjøkken”</span> i fjøset hvor de kokte mat til dyra; fjøsgryte/ </em></p>
<p><em type="italic">hauepata. </em></p>
<p>Toiset taas keitethiin sitä köökissä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Andre kokte dette inne på kjøkkenet. </em></p>
<p>Tämä oli usheen lasten, erittäin tyttäritten työ.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette var ofte barna, gjerne jentene, sitt arbeid. </em></p>
<p>Het keitethiin jänkkäheinää tepun ja taaran ja kalamolon seassa, ja sillä ruokithiin elläimiä talvela.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Man kokte sammen myrgress, tang og tare og rester av fisk som dyra ble foret med om vinteren. </em></p>
<p>Ei kaikila ollu tallia ja hevosta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">En stall/talli med hest/hevonen var det ikke alle som hadde. </em></p>
<p>Hevosela veltathiin tai ajethiin heinää, sonttaa, turvetta ja muuta tavaraa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Hesten ble brukt til å ploge eller kjøre høy/heinä, møkk, torv og andre varer. </em></p>
<p>Joila oli hevonen, het saatethiin kans vaihettaa palveluksia.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Man kunne også bytte til seg tjenester når man hadde hest. </em></p>
<p>Esimerkiksi heinänajaminen toisile saattoi tuoa palkaksi vähäsen heinä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Ved å for eksempel kjøre høy for andre, kunne man få litt av høyet som betaling. </em></p>
<p><em type="italic">Sauna Badstua </em></p>
<p>Ei kaikissa taloissakhaan ollu saunaa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det var heller ikke alle hus som hadde badstue/sauna. </em></p>
<p>Krannikunnassa tai kylässä oli yksi tai usheita saunoja joita kaikki käytethiin.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I et nabolag eller i ei bygd var det gjerne ei eller flere badstuer som alle benyttet seg av. </em></p>
<p>Niitä lämmitethiin joka toinen lauantai.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det ble fyrt opp hver eller annenhver lørdag. </em></p>
<p>Sillon kaikki tulthiin sinne saunomhaan, vaimot ja miehet joukoittain.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Da kom alle dit for å bade, damer og menn i hver sin pulje. </em></p>
<p>Paljoila oli vihta myötä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mange hadde også med seg badstulime/vihta. </em></p>
<p>Saunan lämmitethiin vuorotellen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det gikk gjerne på omgang hvem som fyrte opp i badstua. </em></p>
<p><em type="italic">Ruokatradisuunia </em><em type="italic">Mattradisjoner </em></p>
<p>Paljon kväänitten ruokatradisuuneista oon hävinheet.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Mye har gått tapt av de kvenske mattradisjonene. </em></p>
<p>Upskriftejä oon vaikea löytää, mutta onneksi löytyy usheita jokka vielä muistethaan ruokia mikkä olthiin tavalisia ennen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oppskrifter kan være vanskelig å finne, men heldigvis finnes flere som fortsatt husker retter som var vanlige før. </em></p>
<p>Finmarkussa oon samat ruuat usheen käytetty saamen, ruijan ja kväänin taloissa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">I Finnmark vil man ofte se at de samme rettene ble brukt i både samiske, norske og kvenske hjem. </em></p>
<p>Syy siiheen oon se että kaikila oli samat raaka-ainheet ruuankeittämisessä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Dette har å gjøre med at man hadde de samme råvarene som utgangspunkt for matlagingen. </em></p>
<p>Ruoka oli yksinkertainen ja puhas, ja siinä ei ollu paljon maustetta/höystää.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Det ble tilberedt enkel og ren mat, man brukte ikke mye krydder. </em></p>
<p>Rajoitetun säilytysmaholisuuen syystä syöthiinki paljon verestä ruokaa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">På grunn av begrensede lagringsmuligheter ble det også spist mye fersk mat. </em></p>
<p>Kaikki käytethiin alan luontoa ruuan kokoamisheen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Alle brukte naturen rundt seg til å sanke mat. </em></p>
<p>Luonnon marja, liha ja kala oli tärkeä osa ruuasta.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Bær, kjøtt og fisk fra naturen var en viktig del av kostholdet. </em></p>
<p>Marjoitten kokoaminen, fisku ja jahti oli osa vuosikauen kierron fasta työstä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Sanking, fiske og jakt var en del av den faste årstidssyklusen i arbeidet. </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">solarolje; gammel betegnelse for middels lett dieselolje (gassolje). ↩︎</p>
</list></body></document>
