<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Alf Emil Paulsen</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2019</year><wordcount>515</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><submitter name="Aili Eriksen" email="aili.eriksen@kvenskinstitutt.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Alf Emil Paulsen.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"> <em type="italic">Alf Emil Paulsen, Lemmijoki (s. 1985) </em></p>
<p>Antikviteettiinmyyjä ja öölinlaittaaja</p>
<p>Alf Emil käskee itteensä sekä kvääniksi ja merisaamelaiseksi ko faari oon Sokkuvuonosta ja muori Kokelvista pois.</p>
<p>Hän kuuli kväänii lapsuuessa, ko vanhemanpuolen ihmiset puhuthiin sitä. Hänen faari saattaa kans jonkulaista sekoituskieltä, ko hänelä oon ollu bisniskontaktiita Suomessa. Alf Emil itte ei puhu kväänii eikä saamee.</p>
<p>Hänen poika käy lastentarhaassa, mutta ei kvääniosassa. Se ei käyny laihiin, ko ei itte saata valita lastentarasta. Vanhiimet haluthaan anttaat poijale maholisuuen oppiit niin monnii kielii ko maholista.</p>
<p>Alf Emilin öölifaprikin nimi oon <span type="quote">«Juga»</span>. Se meinaa <span type="quote">«juo!»</span> tahi <span type="quote">«maista!»</span> saameksi. Kväänin nimet öölisortthiin tulhaan hiljemin. Hän oon jo saanu muutaman tipsin.</p>
<p>Antikstoressa, jonka osa öölifaprikki oon, kuosutethaan kans ruokkaa. Het laitethaan kaikki ruvat itte paikalisista raaka-ainheista. Osan raaka-ainheista het laitethaan kans itte, ja osan het vaihetelhaan paikalisesti. Yksi päälysruvista, mitä het myyhään enniimiitten, oon kväänin mustikkapaiji.</p>
<p>Hän meinaa ette kväänin kieli oon hyvässä eistyksessä nykyisin, mutta se oon kans haavoittuuva. Se oon vaikkee sannoot kuinka se käypi tulleevaisuuessa, ko niin harvat puhuthaan sitä. Se oon tärkkee ette enämen ihmiset opithaan sitä, ja ette löyttyy resyrsi-ihmissii kekkä jaksethaan nostaat framile kväänin kielen assiin.</p>
<p>Alf Emilillä oon ajatuksii kvääni-identiteetista. Kväänit ja merensaamelaiset oon touhunheet monenlaissii assiita, sekä merelä ja maassa. Het piethiin luonon heellmällisyyttä, niin ko het kans tehhään Antikstoressa. Kväänit oon työtelinen kansa millä oon paljon resyrsiitä. Sana kvääni meinaa hänele ihmistä kuka työtelee paljon. Työ oon kvääniin veressä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Alf Emil Paulsen, Lakselv/ Lemmijoki (f. 1985) </em></p>
<p xml:lang="nob">Antikvitetsforhandler og ølbrygger</p>
<p xml:lang="nob">Alf Emil betegner seg som både kven og sjøfinn siden faren er fra Østerbotten og moren fra Kokelv.</p>
<p xml:lang="nob">Han har hørt kvensk i barndommen, når gamle folk snakket. Hans far kan også et slags blandingsspråk, ettersom han har hatt forretningskontakter i Finland. Selv snakker Alf Emil hverken kvensk eller samisk.</p>
<p xml:lang="nob">Sønnen går i barnehage, men ikke på kvensk avdeling. Det har ikke vært mulig, fordi man ikke får velge barnehage selv. Foreldrene vil gi gutten muligheten til å lære så mange språk som mulig.</p>
<p xml:lang="nob">Alf Emils bryggeri heter <span type="quote">«Juga»</span>. Det betyr <span type="quote" xml:lang="nob">«drikk!»</span> eller <span type="quote" xml:lang="nob">«smak!»</span> på samisk. Det vil komme kvenske navn på ølsortene senere. Han har allerede fått noen tips.</p>
<p xml:lang="nob">På Antikstore, som bryggeriet er en del av, serveres det også matretter. Al mat lager de selv, med utgangspunkt i lokale råvarer. En del av råvarene produserer de selv, og en del bytter de til seg lokalt. En av dessertene de serverer mest av, er kvensk blåbærpai.</p>
<p xml:lang="nob">Han mener at det kvenske språket er inne i en god utvikling for tiden, men at det er sårbart. Det er vanskelig å si hvordan det vil gå i fremtiden, siden så få snakker det. Mye avhenger av at flere vil lære seg det, og om det finnes ressurspersoner som klarer å fremme det kvenske språkets sak.</p>
<p xml:lang="nob">Alf Emil har gjort seg noen tanker om kvensk identitet. Kvener og sjøsamer har drevet med mange forskjellige ting, både på sjø og land. De benyttet seg av det fruktbare i naturen, slik de gjør på Antikstore også. Kvenene er et arbeidsomt og ressurssterkt folk. Han forbinder ordet kven med en som arbeider mye. De har det i seg.</p>
</body></document>
