<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Elisabeth Eieland</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Aili" lastname="Eriksen" sex="f" born="1990" nationality="NO"/></translator><year>2019</year><wordcount>569</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><submitter name="Aili Eriksen" email="aili.eriksen@kvenskinstitutt.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Elisabeth Eieland.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob"> <em type="italic">Elisabeth Eieland, Lemmijoki (s. 2006) </em></p>
<p>Kvääninuori</p>
<p>Elisabeth sai tiettäät ette hän oli kvääni siksi ko ämmi kans oon. Hän oppii kväänin kieltä koulussa.</p>
<p>Hänen muori halus ette Elisabethila piti olla kväänin kieli koulussa. Hän luulee ette hän itte olis kans valinu niin. Hänelä ei ollu kväänin kieltä lastentarhaassa, mutta yksi kuka työteli sielä opetti hänele lukkeet kolmheen ja sannoot <span type="quote">”hyvvää aamuu”</span> kvääniksi.</p>
<p>Nyt hän käy seittemettä klassii ja oon oppinu kväänin kieltä ensimäisestä saakka. Hän sannoo ette saattaa joukon paljon kväänin kieltä, mutta ette hän olis mielelä oppinu enämen histuuriasta. Hän halluu jatkata kväänin kielen kans nuoriinkoulussa jos se käypi laihin.</p>
<p>Se ei ole monta kenelä oon kväänin tahi suomen kieli koulussa. Hänen klassissa oon kolme tytärtä. Alimiissa klassiissa oon enämen, yli 20 koululaista.</p>
<p>Hän freistaa puhhuut kväänin kieltä oman ämmin kans, mutta se oon vaikkee ko hän ei saata niin paljon. Se olis hyvä jos olis enämen aktiiviteettii kväänin kielelä. Toinen klassi tuli kylhään hänen klasshiin ja lauloi heile. Elisabeth tykkäs ette se oli soma, vaikka hän ei ymmärtänny kaikkii sannoi.</p>
<p>Hänen veljelä oon kans kväänin kieli koulussa. Muori oon kans interesseerannu oppimhaan kväänin kieltä.</p>
<p>Elisabeth tiettää norjalaistamisesta ja ette se ei ollu lupaa puhhuut kväänin kieltä koulussa. Hän ei tieđä saattoiko ämmi norjan kieltä ko hän alkoi koulun, mutta ette hän alkoi unheettamhaan kväänin kieltä aijan myöten. Hänelä ei ennää ole niin monta ihmistä kenen kans puhhuut. Äiji ei saata kväänin kieltä.</p>
<p>Elisabeth ei usko ette kväänin kieli kuolee pois. Se ette saama kväänin kielisentterin auttaa sikkaristi. Ko kvääni-/suomiklassi reisas Ivalhoon kylästelemhään toisen klassin tykönä, hän huomas ette ääntäminen tuli paremaksi. Sielä het häyđythiin itte puhhuut. Se olis pitäny olla enämen semmoissii reissui.</p>
<p xml:lang="nob">Elisabeth Eieland, Lakselv/Lemmijoki (f. 2006)</p>
<p xml:lang="nob">Kvenungdom</p>
<p xml:lang="nob">Elisabeth fikk vite at hun er kven fordi bestemoren er det. Hun har kvensk på skolen.</p>
<p xml:lang="nob">Hennes mor ville at Elisabeth skulle ha kvensk på skolen. Hun tror nok at hun selv også ville ha valgt det. Hun hadde ikke kvensk i barnehagen, men en som arbeidet der lærte henne å telle til tre og si <span type="quote" xml:lang="nob">«god morgen»</span> på kvensk.</p>
<p xml:lang="nob">Nu går hun i syvende klasse og har hatt kvensk siden første. Hun sier at hun kan en del kvensk, men at hun gjerne også skulle lært mere om historien. Hun vil fortsette med kvensk i ungdomsskolen hvis det blir mulig.</p>
<p xml:lang="nob">Det er ikke så mange som har kvensk eller finsk på skolen. I hennes klasse er de tre jenter. Det er flere i de laveste klassene, over 20 stykker.</p>
<p xml:lang="nob">Hun prøver å snakke kvensk med sin bestemor, men det er vanskelig fordi hun ikke kan så mye. Det hadde vært fint å ha flere aktiviteter på kvensk. Hennes klasse hadde besøk av en annen kvenskklasse som sang for dem. Elisabeth synes det var fint, selv om hun ikke forstod alle ordene.</p>
<p xml:lang="nob">Hennes bror har også kvensk i skolen. Moren er også interessert i å lære seg kvensk.</p>
<p xml:lang="nob">Elisabeth kjenner til fornorskningen og at det ikke var lov å snakke kvensk på skolen. Hun vet ikke om bestemoren kunne norsk da hun begynte på skolen, men at hun begynner å glemme kvensken etter hvert. Hun har ikke så mange å snakke det med lenger. Bestefaren kan ikke kvensk.</p>
<p xml:lang="nob">Elisabeth tror ikke at kvensken dør ut. Det at vi får kvensk språksenter, vil nok hjelpe. Under et besøk med kvensk-/finskklassen i Ivalo der de måtte snakke selv, oppdaget hun at uttalen ble bedre. Det skulle vært flere slike turer.</p>
</body></document>
