<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2019</year><wordcount>589</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><submitter name="Aili Eriksen" email="aili.eriksen@kvenskinstitutt.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Else Olsen.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">Else Olsen, Børselv ( </em><em type="italic">s </em><em type="italic">. 1946) </em></p>
<p>Kväänipukuinstruktööri</p>
<p>Elsen molemat vanhiimet puhuthiin kväänii kotikielenä. Koulussa puhuthiin norjaa. Hän ei saanu siitä traumoi, mutta hänen veljet kyllä. Het puhuthiin norjaa tyhä koulussa, mutta kans kotona jos joku tuli heile kylhään. Muori oli asunu muuvala, niin ette hän saattoi norjaa. Faari ei puhunu norjaa sama  yh  tä  sama  hyvin.</p>
<p>Jokkut poijat opithiin saamee tunturisaamelaisilta ko nämät olthiin Pyssyjovessa. Elselä  Hänelä  ittelä  oon ittehelä  kaksi kieltä; kvääni ja norja.</p>
<p>Hän oon työtely lastentarhaassa, missä het opithiin pois lapsile kväänii kymmenen vuođen aijan ennen ko lastentarhaan panthiin alas vuona 2015. Hän oon kans ollu kväänin kielen opettaaja. Het laitethiin oppimateriaalit itte ja laulethiin paljon. Agnes Eriksenin kirjoista oon ollu kans paljon hyöttyy.</p>
<p>Nuoret lähđethään usseesti kylästä pois ko het oon valmhiit koulusta, niin ette hän ei tieđä otethaanko het vaarin kväänin kielestä. Mutta het puhuthaan kväänii yhđessä ko het kohđathaan.</p>
<p>Else oon kväänipukuinstruktööri ja hän oon neulonu 29 pukkuu. Hän oli yhđessä kyrsissä myötä Målselvissa vuona 2002, ja sielä hän oppi neulomhaan sekä miehen ja vaimon puvut. Hän ei ole ollu myötä plaanamassa pukkuu. Sen oon muut tehnheet muun myötä vanhoin kuvviin pohjalta. Kväänipuvula ei ole bynaadinstaatysta, ko sitä ei ole neulottu vanhaan mallin jälkhiin, mutta rekonstryeerattu. Siihen oon kans nouđettu inspirasjuunii Suomesta.</p>
<p>Monet haluthaan puvun, vaikka se oon tyyris (45 – 56 tuhatta kruunuu). Hoppee ja stoffi maksethaan paljon.</p>
<p>Else oon ajatellu joukon paljon kielen tulleevaisuuđen pääle. Se oon paljon vanhiimista kiini. Hän kaattuu ette hän ei ole puhunu paljon kväänii omile lapsile. Hänelä oon kaksi lastenlasta jokka asuthaan Lemmijovessa, ja heilä oon kväänin kielen opetusta koulussa. Hän freistaa puhhuut kväänii heiđän kans. Mutta het ei kuule kieltä joka päivä. Se piian auttaa jos kieli saapi korkkeeman staatyksen.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Else Olsen, Børselv/Pyssyjoki (f. 1946) </em></p>
<p xml:lang="nob">Kvendraktinstruktør</p>
<p xml:lang="nob">Elses foreldrene snakket kvensk, det var hjemmespråket. På skolen var det norsk. Hun fikk ingen traumer av det, i motsetning til sine brødre. De snakket norsk ikke bare på skolen, men f.eks. når de fikk besøk. Moren hadde bodd andre steder, så hun kunne norsk. Faren snakket ikke like godt.</p>
<p xml:lang="nob">Det var noen gutter som lærte seg samisk også av fjellsamene når de var i Børselv. Selv har Else to språk; kvensk og norsk.</p>
<p xml:lang="nob">Hun har arbeidet i barnehagen, der de hadde kvensk for barna i ti år før den ble nedlagt i 2015. Hun har også vært kvensklærer. De utarbeidet læremateriell selv og de sang mye. Agnes Eriksens bøker har også vært til stor nytte.</p>
<p xml:lang="nob">Ungdommen reiser ofte fra bygda når de er ferdige på skolen. Else vet ikke om de holder på kvensken. Men de snakker kvensk sammen når hun treffer dem.</p>
<p xml:lang="nob">Else er kvendraktinstruktør. Hun har sydd 29 drakter. Hun deltok på et kurs i Målselv i 2002, der hun lærte å sy både manns- og kvinnedrakter. Hun har ikke vært med på å utforme drakten, det har andre gjort på bakgrunn av bl.a. gamle fotografier. Kvendrakten har ikke bunadstatus siden den ikke er lagd etter gammelt mønster, men rekonstruert, delvis med finsk inspirasjon.</p>
<p xml:lang="nob">Det er stor interesse for drakten, selv om den er dyr (45 – 65 tusen). Det er sølvet og stoffet som koster.</p>
<p xml:lang="nob">Språkets fremtid har hun tenkt en del på. Det kommer mye an på foreldrene. Hun angrer på at hun selv ikke har snakket særlig kvensk med sine egne barn. Hun har to barnebarn som bor i Lakselv, og de har kvensk på skolen. Hun prøver å snakke kvensk med dem, men de har ikke den daglige omgangen med språket. Det vil kanskje hjelpe å gi språket en høyere status.</p>
</body></document>
