<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Aili" lastname="Eriksen" sex="f" born="1990" nationality="NO"/>
    </translator>
    <year>2019</year>
    <wordcount>634</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Aili Eriksen" email="aili.eriksen@kvenskinstitutt.no"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="fkv"/>
    </multilingual>
    <origFileName>Jan Daleng.docx</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
      <em type="italic">Jan </em>
      <em type="italic">Daleng </em>
      <em type="italic">, </em>
      <em type="italic">Hestaniemi </em>
      <em type="italic">Pyssyjoven </em>
      <em type="italic">ulkopuolela </em>
      <em type="italic">/Pyssyjoki ( </em>
      <em type="italic">s </em>
      <em type="italic">. 1948) </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Pensjuneerattu </em>
      <em type="italic">siv </em>
      <em type="italic">i </em>
      <em type="italic">il </em>
      <em type="italic">i- </em>
      <em type="italic">ingeniööri </em>
    </p>
    <p>Janin faari työteli kaupassa, muori ja ämmi olthiin kottoo lasten kans. Vanhiimet puhuthiin kväänin kieltä. Faari tuli Korpivuonosta missä oli paljon kväänii. Hän oli kolmikielinen. Pyssyjoki ja sen likheiset asumapaikat olthiin ennen enämen kvääninkieliset. Se oli yksi kylistä mihin kväänit jääthiin asumhaan ensiksi (ympäri 1760-70). Hyvät maapruukialat, jahti- eli pyytöalat ja meri veti heitä sinne.</p>
    <p>Sođan jälkhiin moni reisas pois kylästä niin ette het saathiin koulutuksen ja työn. Jan oon asunu Trondheimissa ja Oslossa, missä ei ollu kethään kenen kans puhhuut kväänin kieltä. Mutta ko hän käy Pyssyjovessa hän pittää kväänin kielen.</p>
    <p>Hän oppi kelppaavan hyvin norjaa kans, niin kottoo ko koulussa. Ko opettaaja oikaisi hänen norjaa, ei se ollut hänele olheen soma. Moni heistä jokka reisathiin Etelhään menetethiin kväänin kielen. Ko het tulthiin takaisin het haluthiin puhhuut tyhä norjaa. Mutta muutamat alkkaava kans pitämhään kielen.</p>
    <p>Jan oon freistanu puhhuut kväänin kieltä nuoreman pojan kans, kuka kans oon menny kväänin kielen kyrsile. Mutta siitä ei tullu paljon <em type="italic">. </em></p>
    <p>Norjalaistamisaijan jälkhiin alethiin tekemhään sen työn jonka avula revitaliseerata kväänin kieltä, ja sođan jälkhiin siitä alethiin saađa resyltaattii. Etelässä ja Suomessa ei ollu tunnettu ette Norjassa puhuthaan kieltä mikä muistuttaa suomee.</p>
    <p>Janin mielestä se oon hyvä ette opetethaan kväänin kieltä lastentarhoissa, mutta kieltä häyttyy kans pittäät elläävässä miljöössä joka päivä, niin ette se tullee luonoliseksi. Muutoin siitä tullee tyhä museaalinen kieli niile kekkä oon vasiten intresseeranheet siihen. Hän oli ennen pessimistinen tulleevaisuuđesta. Nuorimat kekkä pittäävä kieltä oon kuuđenkymmenen-ijässä. Lestadiolaisuus säilytti kielen vähän, mutta se ei seiso niin vahvana ko ennen.</p>
    <p>Jan järjestää paljon praktissii prosjektii, niin ko haasityö kouluklassiile. Meininki oon herättäät kvääninkieliset sanat elhoon ja näyttää vanhaata elämäntappaa. Uuđen aijan myötä hävvii monta sannaa mikkä ennen olthiin piđossa joka päivä. Hän oon pitäny ommii varroi siihen ette luođa siljon missä oon nausti ja kajat.</p>
    <p xml:lang="nob">
      <em type="italic">Jan Daleng, Hestnes </em>
      <em type="italic">/ </em>
      <em type="italic">Hestaniemi </em>
      <em type="italic">utenfor Børselv </em>
      <em type="italic">/ </em>
      <em type="italic">Pyssyjoki </em>
      <em type="italic">(f. 1948) </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">Pensjonert sivilingeniør</p>
    <p xml:lang="nob">Jans far arbeidet i butikk, moren og bestemoren var hjemme med barna.</p>
    <p xml:lang="nob">Foreldrene snakket kvensk. Faren kom fra Ytre Billefjord, der det bodde mange kvener. Han var trespråklig.</p>
    <p xml:lang="nob">Før var Børselv og omegn overveiende kvenskspråklig. Det var en av de bygdene hvor kvenene først bosatte seg (rundt 1760-70). Gode jordbruksforhold, jakt-/fisketerreng og havet lokket dem dit.</p>
    <p xml:lang="nob">Etter krigen reiste mange ut av bygda for å få utdannelse og arbeid. Jan har bodd i Trondheim og Oslo, der det ikke var noen å snakke kvensk med. Men i Børselv er han bevisst på å bruke kvensk.</p>
    <p xml:lang="nob">Han lærte brukbart norsk også, både i hjemmet og på skolen. Når læreren rettet på norsken hans, syntes han det var ubehagelig. Mange av de andre som reiste sørover har mistet kvensken, de vil bare snakke norsk når de kommer tilbake. Men noen begynner også å ta opp igjen språket.</p>
    <p xml:lang="nob">Jan har prøvd å snakke kvensk med yngstesønnen, som også har gått på kvenskkurs. Men det har ikke kommet så mye ut av det.</p>
    <p xml:lang="nob">Arbeidet med å revitalisere kvensken kom etter fornorskningsperioden som begynte å gi resultater etter krigen. Det var lite kjent sørpå og i Finland at det snakkes et finsklignende språk Norge.</p>
    <p xml:lang="nob">Jan synes det er bra at kvensk undervises i barnehagene, men språket må også praktiseres i et levende miljø daglig, slik at det blir naturlig. Ellers blir det bare et musealt språk for spesielt interesserte. Han er heller pessimistisk med hensyn til fremtiden. De yngste som bruker språket er i sekstiårsalderen. Læstadianismen bidro til å bevare kvensken, men den står ikke like sterkt som før.</p>
    <p xml:lang="nob">Jan organiserer flere praktiske prosjekter, som hesjing for skoleklasser. Meningen er å gjenopplive kvenske ord og vise den gamle livsstilen. Med moderne tider forsvinner mange ord som før ble brukt i dagliglivet. Han har også brukt egne midler til å gjenskape et tun med naust og skjåer.</p>
  </body>
</document>
