<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Aili" lastname="Eriksen" sex="f" born="1990" nationality="NO"/></translator><year>2019</year><wordcount>488</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><submitter name="Aili Eriksen" email="aili.eriksen@kvenskinstitutt.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Julie Slåttedal.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">Julie Slåttedal, </em><em type="italic">L </em><em type="italic">emmijoki ( </em><em type="italic">s </em><em type="italic">. 2000) </em></p>
<p>Kvääninuori</p>
<p>Julie sannoo ette hän oon kväänin ja suomalaisen sekoitus. Yksi ämmi tuli Suomesta. Muut isovanhiimet olthiin kväänit. Suomi oon ollu lisäkielenä generasjuuniitten läpitte.</p>
<p>Hänelä oon ollu suomen kieli (eikä kväänin kieltä) koulussa ensimäisestä kymmentheen klasshiin saakka. Sen puhuminen ei hänele oikhein sujju, mutta hän ymmärttää kuitenki helppoi sätninkkiitä. Suomen opetuksessa hän oppi kans joitaki sannoi kvääniksi.</p>
<p>Hänen perheen histuuria oon syy miksi hän valitti justhiin suomen kielen. Faari saattaa joukon paljon suomee, ja kans varhemat generasjuunit oon saattanheet sitä.</p>
<p>Varhemin hän oon laulanu paljon <span type="quote">”Uuet laulut”</span>-konserttiissa siitä saakka ko hän oli kymmenen vuotta vanhaa. Mutta nyt hän ei ole ennää siihen niin ankara. Piian hän alkkaa sen homman taas joskus hiljemin.</p>
<p>Hän ei laske pois sitä mahđolisuutta ette piian se kväänin herätys tullee häneleki tulleevaisuuđessa, ko se oon tullu monele muuleki.</p>
<p>Slåttedal-suku oon kvääni, Julien äijinäiji otti nimen ko hän tuli Porsankhiin. Suomeksi se oon Niittykuru.</p>
<p>Jos haluthaan ette kieli oon elämänkelpoinen, sitä häyđythään pittäät. Hän ei itte puhu kväänin eikä suomen kieltä arkielämässä. Mutta faarin kans hän oon puhunu pikkuisen pari kerttaa. Ko ämmi oli elossa, sitä piđethiin enämen.</p>
<p>Hän toivoo ette hän saapi mahđolisuuđen puhhuut enämen kväänin kieltä ko hän tullee vanhemaksi. Se oon positiivinen assii ette kieltä oon alettu pitämhään lastentarhoissa. Koulussa oon kuitenki moni kuka aijan myöten heittää oppimasta. Ko hän kävi kouluu, niin lopuksi ei ollu monta jäljelä niistä kekkä olthiin alkanheet oppiit suomen kieltä koulussa.</p>
<p xml:lang="nob">Julie Slåttedal, Lakselv/Lemmijoki (f. 2000)</p>
<p xml:lang="nob">Kvenungdom</p>
<p xml:lang="nob">Betegner seg som blanding av kven og finlender. En bestemor kom fra Finland. De andre besteforeldrene var kvener. Finsk har vært snakket som et ekstra språk i generasjoner.</p>
<p xml:lang="nob">Hun har hatt finsk (ikke kvensk) i skolen fra første til tiende klasse. Hun snakker det ikke flytende, men forstår enkle setninger. I finskundervisningen lærte hun også noen kvenske ord.</p>
<p xml:lang="nob">Grunnen til at hun valgte finsk, har med hennes familiebakgrunn å gjøre. Faren kan en del finsk, og tidligere generasjoner har kunnet det.</p>
<p xml:lang="nob">Tidligere har hun sunget mye, i <span type="quote">«Uuet laulut»</span> fra hun var ti år. Men nu er hun ikke like ivrig lenger. Det kan hende at det tar seg opp igjen senere.</p>
<p xml:lang="nob">Hun vil ikke se bort fra at hun kan få en <span type="quote" xml:lang="nob">«kvensk oppvåkning»</span> når hun blir eldre siden flere andre har fått det.</p>
<p xml:lang="nob">Slåttedal-slekten er kvensk, Julies oldefar tok navnet da han kom til Porsanger. På finsk heter det Niittykuru.</p>
<p xml:lang="nob">Hvis språket skal være levedyktig, må man bruke det. Selv snakker hun ikke kvensk eller finsk i hverdagen. Med faren kan hun noen ganger snakke litt. Da bestemoren levde, ble</p>
<p xml:lang="nob">Hun håper på at hun kan få muligheten til å snakke mere kvensk når hun blir eldre. Det er positivt at barnehagene har tatt språket i bruk. I skolen er det likevel mange som dropper ut etter hvert. Da hun gikk på skole, var det ikke mange igjen til slutt som hadde finsk av dem som begynte.</p>
</body></document>