<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Lisa Wilhelmsen</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2019</year><wordcount>587</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><submitter name="Aili Eriksen" email="aili.eriksen@kvenskinstitutt.no"/><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>Lisa Wilhelmsen.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="italic">Lisa Wilhelmsen, s. 1971 Pyssyjovessa, assuu Lemmijovessa </em></p>
<p>Entinen kyndinauttaaja</p>
<p>Lisan muori oli saamenkielinen ja oli Korpivuonosta pois. Faari oli väkkäräläinen ja kvääninkielinen. Het puhuthiin norjaa lapsile. Yksikhään heistä ei oppinu saamee tahi kväänii. Vanhimiitten salainen kieli oli saame.</p>
<p>Lisa oon kuulu kväänii lapsuuesta saakka, sekä kotona ja kylässä. Hän käskee ittensä kvääniksi ja merisaamelaiseksi. Toinen ei lukuta toista pois.</p>
<p>Hänen kahela lapsela oon kväänin kieli koulussa, ja heilä oli se kans lastentarhaassa. Usseemat valithaan kväänin kielen ensimäisestä klassista alkkain.</p>
<p>Hän olis kans saattanu valita saamen kielen omile lapsile. Saamelaiset oon saanheet aikhaan paljon hyvvää, ja siitä hän oon iloinen. Mutta kväänin kieli ja kylttyyri ei piä kärssiit siitä. Niin ette jos hän häyttyy valita, hän valittee kväänin, ko se tarvittee yhen noston. Sen tähen kväänin kieli ja kylttyyri oon hänele tärkkeemät. Mutta het feirathaan Saamelaiskansan päivää. Se oon hyvä ette saattaa feirata sekä sitä ja Kväänikansan päivää.</p>
<p>Hän ei usko ette kväänin kieli saattaa tulla sama eläväksi kieleksi ko saamen kieli. Mutta kväänin kieli oon tähelinen osa kväänin kylttyyristä, ja emmä saa anttaat sen kuola pois.</p>
<p>Pyssyjovessa saatethaan vielä kuula kväänin kieltä joka päivä kaupassa tahi tapattumissa Kylätalossa. Se oon kaunis, niin ko mysikki. Met hääymä ottaat vaarin kielestä ja anttaat lapsile maholisuuen oppiit sitä. Kainun institutti oon aloittannu mysikkiprusjektin, ja se anttaat ulos CDn missä lastentarhaan- ja lastenkoulun lapset laulethaan ja mysikkarit pelathaan.</p>
<p>Nykyisin ihmiset tykäthään ette kielen ja kylttyyrin revitaliseerinki oon tärkkee. Lisale se oon ollu luonolinen olla kolmikylttyyrinen. Hän olis saattanu valita saamen tahi kväänin kielen uusinorjan sijhaan koulussa, mutta ei tehny sitä, ja se oli tollosti tehty. Tääpänä se oon usseemat jokka nähhään ittensä monikylttyrisinä ko mitä silloin ko hän kävi kouluu, ja se oon hyvä.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Lisa Wilhelmsen Vidal (f.1971) i Børselv/Pyssyjoki, bor i Lakselv/Lemmijoki </em></p>
<p xml:lang="nob">Tidligere kundeveileder</p>
<p xml:lang="nob">Moren var samisktalende fra Indre Billefjord og faren fra Vækker. Hans morsmål var kvensk. De snakket norsk til barna. Ingen av dem lærte samisk eller kvensk. Foreldrenes hemmelige språk var samisk.</p>
<p xml:lang="nob">Lisa har hørt kvensk fra hun var liten, både hjemme og i bygda. Hun betegner seg som kven og sjøsame. Det ene utelukker ikke det andre.</p>
<p xml:lang="nob">Hennes to barn har kvensk på skolen og de hadde det også i barnehagen. Det blir stadig flere som velger fra kvensk fra første klasse.</p>
<p xml:lang="nob">Hun kunne også valgt samisk til sine barn. Det samiske har fått til mye bra, og hun er glad for det. Men det må ikke bli på bekostning av det kvenske. Så hvis hun må velge, velger hun kvensk, for det trenger et løft. Kvensk er derfor viktigere for henne. Men de feirer samefolkets dag. Det er fint at man kan feire både den og  kvenfolkets dag.</p>
<p xml:lang="nob">Hun tror ikke at kvensk i fremtiden kan bli et like levende språk som samisk. Men språket er en viktig del av den kvenske kulturen, og man må ikke la det dø ut.</p>
<p xml:lang="nob">I Børselv kan man fremdeles høre kvensk daglig i butikken eller på tilstelninger på Bygdehuset. Det er fint, som musikk. Vi må ta vare på språket og gi barna mulighet til å lære det. Kvensk Institutt har startet et musikkprosjekt som skal gi ut en CD der barnehage- og barneskolebarn synger og musikere spiller.</p>
<p xml:lang="nob">Revitalisering av språk og kultur er i vinden. Det har vært naturlig for henne å være trekulturell. Det hadde vært mulig for henne å velge samisk eller kvensk i skolen istedenfor nynorsk, men hun gjorde ikke det, og det var dumt. Det er flere som betegner seg som flerkulturelle nu enn da hun gikk på skolen, og det er fint.</p>
</body></document>
