<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2019</year><wordcount>748</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><submitter name="Aili Eriksen" email="aili.eriksen@kvenskinstitutt.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Maija Isaksen Lindback.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">Maija Isaksen Lindbäck, Lemmijoki ( </em><em type="italic">s. </em><em type="italic">1981). </em><em type="italic">Juliuksen (6 v.) ja Jonatanin (12 v.) </em><em type="italic">mamma </em></p>
<p>Marjapounun lastentarhaan pedagooginen johtaaja</p>
<p>Maija oon jammisti tieny ette hän oon kvääni. Kväänin kieli oon ollu osa hänen elämää lapsuuesta saakka, mutta se oon ollut tyhä raavhaat kekkä puhuthiin sitä. Hänen faarin äitinkieli oon kvääni, ja sekä faarin ja muorin puolela oon pruukattu kväänii.</p>
<p>Maija studeeraa kväänii Tromssan universiteetissa Alattiossa. Hän oon ollu myötä organiseeramassa kväänin kielipessää lastentarhaan pedagoogisena johtaajanna. Kielipesä oon yhtheistyöprosjekti Kainun institutin ja Porsangin lastentarhoin välilä. Ko sekä perheilä ja lapsila oli hirmu halu jatkata kielen oppimista, niin Maija oli myötä perustamassa Norjan ensimäisen kväänin osan Marjapounun lastentarhaassa jyynikuussa 2018. Nyt sielä käy 14 lasta. Lapset saatethaan jo paljon kväänin laului, sannoi ja ilmaisui, ja het ymmärethään paljon.</p>
<p>Kväänin kielen tila oon kuitenki heikko, ko tyhä harvat saatethaan sitä, ja lastentarhaan ulkopuolela lapsila ei ole paljon mahollisuuksii puhhuut kieltä. Lasten vanhiimiitten sukupolvi oon kaottannu kielen. Nyt mooli oon kans se ette vanhiimiile annethaan kväänin kielen kyrsit.</p>
<p>Julius oli yksi kielipesän ensimäissii lapsii. Hän oli kolme vuotta vanhaa ko hän alkoi kielipesässä, ja kuusi vuotta vanhaa ko hän lopetti. Nyt hän oppii kväänii koulussa. Maija tykkää ette se oon tärkkee vieä etheenkäsin tulleevalle sukupolvele sen kielen minkä hän itte kaotti. Se oon kullan väärtti nähhä ette Julius ja äiji saatethaan puhhuut kväänii yhessä. Se anttaa toivoo ette kväänin kielen saatethaan revitaliseerata. Julius oon kans myötä Kainun institutin lauluprosjektissa, mikä anttaa ulos CDn missä oon kväänin lastenlaulut. Maija laulaa paljon kvääniksi kotona nuoreman poijan kans.</p>
<p>Nyt se ei ole tyhä kieli minkä viehään etheenkäsin, mutta kans kylttyyrin, niin ko lohen pyyön. Maijan asumapari oon kans kvääni, ja hän pyyttää lohta. Sekä hän ja heän kaksi poikkaa saahaan appuu ja neuvvoo äijiltä. Maija uskoo ette hänen asumapari ja vanhiin poika tulhaan oppimhaan kväänii aijan myöten.</p>
<p>Hän uskoo lujasti ette kväänin kielen saatethaan revitaliseerata, mutta hän pölkkää kans tulleevaisuutta. Tääpänä tyhä harvat vanhiimet saatethaan kielen nokko ette vieä sen etheenkäsin.</p>
<p>Kielenopetus oon saanu hyvvää faarttii lastentarhaassa, koulussa ja kielietukuvviin kautta. Nyt toivothaan ette tämä saattaa jatkuut ja eistyyt, niin ette kaikki tähänastinen työ ei ole ollu turhaa ja tyyhää.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Maija Isaksen Lindbäck, Lakselv/Lemmijoki (f. 1981). </em><em type="italic">Mor til Julius (6 år) og Jonatan (12 år) </em></p>
<p xml:lang="nob">Pedagogisk leder i Bærtua barnehage</p>
<p xml:lang="nob">Maija har alltid visst at hun er kven. Språket har vært en del av hennes liv siden barndommen. Kvensk var språket de voksne snakket. Hennes far har kvensk som morsmål, og det ble snakket kvensk på begge sider av familien.</p>
<p xml:lang="nob">Maija studerer kvensk ved UiT i Alta. Som pedagogisk leder i barnehagen har hun vært med på organisere kvensk språkreir, et samarbeidsprosjekt mellom Kvensk institutt og barnehager i kommunen. Det var stor interesse fra foreldre og barn for å fortsette med språkinnlæringen, så i august 2018 var Maija med å starte opp landets første kvenske avdeling i Bærtua barnehage, der det pr. dags dato går 14 barn. Barna behersker allerede mange kvenske sanger, ord og uttrykk, og de forstår mye.</p>
<p xml:lang="nob">Situasjonen er likevel sårbar, fordi det er få som behersker kvensk og fordi barna har få muligheter til å snakke kvensk utenfor barnehagen. Foreldregenerasjonen har mistet språket. Målsettingen er at også foreldre skal kunne tilbys kvenskkurs.</p>
<p xml:lang="nob">Julius var blant de første barna i språkreirprosjektet. Han deltok fra han var tre til han var seks år. Nå får han kvenskundervisning på skolen. Maija synes det er viktig å føre språket som hun har mistet videre til neste generasjon. Det har stor verdi å se at Julius og bestefaren kan snakke kvensk sammen, og det viser at det er håp om en revitalisering av det kvenske språket. Julius er også med i et sangprosjekt på Kvensk institutt, som utgir en egen CD med kvenske barnesanger. Hjemme synger Maija mye på kvensk sammen med den yngste sønnen.</p>
<p xml:lang="nob">Ikke bare språket videreføres, men hele kulturen med f.eks. laksefiske. Maijas samboer Ivan er også kvensk, og han fisker laks. Både han og deres to sønner får kyndig hjelp og rådgiving av bestefar. Maija har tro på hennes samboer og eldste sønn vil lære seg kvensk med tiden.</p>
<p xml:lang="nob">Hun har stor tro på en revitalisering av det kvenske språket, men hun er også bekymret for fremtiden. Det er få av dagens foreldregenerasjon som behersker språket godt nok til å videreføre det.</p>
<p xml:lang="nob">Språkundervisningen er godt i gang via barnehage, skole og de eldre språkforbildene. Nå er håpet at dette kan bestå og videreutvikles, slik at ikke alt arbeidet frem til nå har vært – om ikke forgjeves – så ihvertfall mindre virkningsfullt.</p>
</body></document>