<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="nob"/>
    <year>2017</year>
    <wordcount>279</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="fkv"/>
    </multilingual>
    <origFileName>../Downloads/Pirjo/RDM/RDM Kalendertekst kvensk 24.11.2017.docx</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="rdm_kalendertekst_kvensk_24.11.2017.docx"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">RDM/Kalendertekst</p>
    <p>Oversatt til kvensk av Kainun institutti-Kvensk institutt 24.11.2017</p>
    <p>
      <em type="italic">Kainun institutti </em>
    </p>
    <p>Kainun institutti – Kvensk institutt oon kväänin/kainun kielen ja kulttuurin kansalinen sentteri. Institutin moolina oon kehittäät ja dokumenteerata kväänin kieltä ja kulttuurii, jakkaat tiettoo kväänin kielen ja kulttuurin ympäri, ja eistäät kväänin kielen käyttöö samfynnissa.</p>
    <p>Institutti oon auki klo 08.30-15.00</p>
    <p>9716 Pyssyjoki/Børselv</p>
    <p>Nettilaita: www.kvenskinstitutt.no</p>
    <p>e-posti: post@kvenskinstitutt.no</p>
    <p xml:lang="nob">tlf: 78461010</p>
    <p>
      <em type="italic">Kvensk institutt </em>
    </p>
    <p xml:lang="nob">Kainun institutti – Kvensk institutt er det nasjonale senteret for kvensk språk og kultur.</p>
    <p xml:lang="nob">Instituttets formål er å utvikle, dokumentere og formidle kunnskaper og informasjon om kvensk språk og kultur og fremme bruken av kvensk i samfunnet.</p>
    <p xml:lang="nob">Åpningstid 08.30-15.00</p>
    <p xml:lang="nob">9716 Børselv</p>
    <p>Hjemmeside: www.kvenskinstitutt.no</p>
    <p>e-post: post@kvenskinstitutt.no</p>
    <p xml:lang="nob">tlf: 78461010</p>
    <p xml:lang="nob">----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>
    <p xml:lang="nob">PORSANGIN MUSEUMI</p>
    <p>Porsangin Museumin toiminta alkoi vuona 1969, ko Porsangin museumi- ja histoorialaaki alkoi kovota tavaroita. Vuona 1994 tehthiin ensimäisen museumiplaanan. Museumin perustethiin paikaliseksi museumiksi Porsangissa vuona 1998, ja Porsangin komuuni omistaa sen. Porsanki oon kolmikulttuurinen ala. Sen tähen Porsangin Museumi esittellee saamelaisten, kvääniin ja norjalaisten kulttuurihistooriaa, ja kans toisen mailmansoan sotahistooriaa. Näyttelyn uuistethiin (lenke) vuona 2016. Kokhoonpanot muistelhaan elämänkeinoin ympäri, niin ko fiskun, maanpruukin, huushollin ja päivälisen elämän ympäri. Museumin näyttely joka oon Skoganvarren vanhaassa koulupytingissä, muistelee sotahistoorian ympäri Porsangissa ja Finmarkussa.</p>
    <p>PORSANGER MUSEUM</p>
    <p xml:lang="nob">Porsanger historie- og museumslag startet innsamling av gjenstander i 1969, som er museets opprinnelse. I 1994 forelå første museumsplan. Museet ble etablert som et lokalmuseum for Porsanger i 1998, og eies av Porsanger kommune. Porsanger er et tre-kulturelt område. Porsanger Museum presenterer derfor samisk, kvensk og norsk kulturhistorie, samt krigshistorien fra andre verdenskrig - utstillingen (lenke) fornyet i 2016. Samlingen relaterer seg til næringer som fiske og jordbruk, husholdning og hverdagsliv. Museets utstilling i den gamle skolebygningen i Skuvvanvárri/Skoganvarre krigshistorien fra Porsanger området og Finnmark.</p>
  </body>
</document>
