<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Merethe" lastname="Eidstø" sex="f" born="1984" nationality="NO"/></translator><year>2019</year><wordcount>731</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><submitter name="Aili Eriksen" email="aili.eriksen@kvenskinstitutt.no"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Språkforbildene.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob"><em type="italic">Kieli </em><em type="italic">esi </em><em type="italic">kuvat. Liv Annie Johansen (s. 1945), Astrid Gjertsen (s. 1947), Svanhild Paulsen (s. 1945) ja Sonja Magnhild Nyby (s. 1940). Kaikki Lemmijovesta pois </em></p>
<p>Nämät <span type="quote">«kielimuorit»</span> oon myötä kolmessa erilaisessa lastentarhaassa missä lapset kahen vuoen ijästä saahaan oppiit kväänii yhen kerran viikossa. Yhen kerran kuukauessa tulhaan sitte kaikki lapset yhtheen Marjapounun lastentarhaasseen. Alussa oli kuusi lasta myötä, nyt niitä oon 26.</p>
<p>Kvääni ei ole kaikile kieliesikuvile äitinkieli.</p>
<p>Kväänin kieli oli Livile salainen kieli. Hänen vanhiimet saathiin rangaistuksen jos het puhuthiin kväänii koulussa. Ko hänestä tuli raavas, hän oli kohta unheettannu kväänin kielen, mutta kieli tuli takaisin ko hän kuuli ette hänen mies ja krannit puhuthiin sitä. <span type="quote">«Ei se kieli paina»</span> - kieli ei ole raskas kanttaat.</p>
<p>Astridin muori oli Sarvisvuonosta pois. Hän puhui saamee eikä oppinu kväänii ennen ko hän siirtyi Sokkuvuonhoon. Astridin vanhiimet puhuthiin saamee ko Astridin ei pitäny ymmärttäät, mutta hän oppi kuitenki ymmärtämhään sen, mutta ei puhumhaan. Heän kotikieli oli kvääni. Sitä puhuthiin koko kylässä.</p>
<p>Svanhildin muori ei halunu oppiit pois kväänii lapsile ko hänen generasjuuni ei saattanu norjaa, ja se tuli heile vaivaksi ko het alethiin koulun. Sen tähen hän halus ette lapset opithaan tyhä norjaa, mutta Svanhild kuitenki oppi kväänii ämmiltä ja äijiltä.</p>
<p>Sonja oon ollu kolmikielinen lapsuuesta saakka. Häntä ei ollu kieletty koulussa puhhuut kväänii tahi saamee. Hän puhui saamee Skuanvaaran lapsiin kans, ja norjaa Lemmijoven lapsiin kans. Hänen kotikieli oli kvääni.</p>
<p>Ko <span type="quote">«kielimuoriilta»</span> kysythiin, haluthiinko het olla myötä ja oppiit pois kväänii lastentarhaan lapsi i  le, kaikin vastathiin kyllä. Het saathiin nimeksi <span type="quote">”Kieliesikuvat”</span>.</p>
<p>Lapset opithaan hopusti. Het tykäthään varsin hyvin laulaat. Kans jokkut lasten vanhiimet saathiin intressin kväänin kielestä. Jokkut oon vielä oppinheet sitä universiteetissa.</p>
<p>Kieliesikuvat syynestythään ette se oon tärkkee ette heän työn jatkethaan koulussa.</p>
<p>Liv sannoo ette het oon aloittanheet pioneerityön mikä oon osa kväänin kielen ja kylttyyrin <span type="quote">«herätyksestä»</span>, ja sitä ei saa jaukkuut.</p>
<p>Astrid nostaa framile kunka tärkkee se oon jatkata työtä. Muutamat sukupolvet siinä välissä oon jo kaonheet.</p>
<p>Svanhild oon optimisti kväänin kielen tulleevaisuuen kans, varsin ko nuoret vanhiimet oon tulheet myötä.</p>
<p>Sonja uskoo ette se käypi laihiin elästyttäät kväänin kielen, ko sitähän puhuthaan usseissa eri maissa.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Språkforbildene. Liv Annie </em><em type="italic">Johansen </em><em type="italic">(f. 1945), </em><em type="italic">Astrid </em><em type="italic">Gjertsen </em><em type="italic">(f. </em><em type="italic">1947 </em><em type="italic">) </em><em type="italic">, Svanhild </em><em type="italic">Paulsen </em><em type="italic">(f. </em><em type="italic">1945 </em><em type="italic">) </em><em type="italic">og Sonja Magnhild </em><em type="italic">Nyby </em><em type="italic">(f. 1940) </em><em type="italic">. Alle Lakselv </em><em type="italic">/Lemmijoki </em></p>
<p xml:lang="nob">Disse <span type="quote">«kielimuorit»</span> (språktantene) har en avdeling på tre forskjellige barnehager hvor barn fra toårsalderen og oppover får opplæring i kvensk en gang pr. uke. En gang i måneden kommer så alle barna sammen på Bærtua barnehage. I begynnelsen deltok seks barn, nu er det 26.</p>
<p xml:lang="nob">Ikke alle språkforbildene har hatt kvensk som morsmål.</p>
<p xml:lang="nob">For Liv ble kvensk et hemmelig språk. Hennes foreldre ble straffet om de snakket kvensk på skolen. Som voksen hadde hun nesten glemt kvensken, men språket kom kom tilbake til henne da hun senere hørte at det ble brukt av hennes mann og naboene. <span type="quote">«Kieli ei paina»</span> - språk er ikke tungt å bære.</p>
<p xml:lang="nob">Astrids mor var fra Kolvik. Hun snakket samisk og lærte ikke kvensk før hun kom til Østerbotten. Astrids foreldre hadde samisk som et hemmelig språk, men hun lærte seg likevel å forstå det uten å kunne snakke. Men hjemmespråket var kvensk. Det ble snakket i hele bygda.</p>
<p xml:lang="nob">Svanhilds mor ville ikke lære barna kvensk. Siden hennes generasjon ikke kunne norsk og hadde problemer da de begynte på skolen, ville hun at barna skulle lære bare norsk. Svanhild lærte seg likevel kvensk av besteforeldrene.</p>
<p xml:lang="nob">Sonja var trespråklig fra barndommen. På skolen var det ikke forbudt a snakke kvensk eller samisk. Hun snakket samisk med barna fra Skoganvarre og norsk med lakselvbarna. Men hjemmespråket var kvensk.</p>
<p xml:lang="nob">Da <span type="quote">«Kielimuorit»</span> ble forespurt om de ville være med og lære barnehagebarn kvensk, stilte alle opp. De fikk navnet <span type="quote" xml:lang="nob">«Språkforbildene»</span>.</p>
<p xml:lang="nob">Barna lærer raskt. De liker spesielt godt å synge. Også noen av barnas foreldre ble interessert i kvensk etter hvert. Noen har tom. studert det på universitetet.</p>
<p xml:lang="nob">Språkforbildene anser det som viktig at deres arbeid følges opp senere, dvs. i skolen.</p>
<p xml:lang="nob">Liv sier at de har startet et pionerarbeid som er en del av en kvensk <span type="quote" xml:lang="nob">«vekkelse»</span> som de ikke må la forsvinne.</p>
<p xml:lang="nob">Astrid understreker også viktigheten av å fortsette arbeidet. Noen generasjoner imellom er allerede tapt.</p>
<p xml:lang="nob">Svanhild er optimistisk med hensyn til kvenskens fremtid. Spesielt oppmuntrende er det at noen unge foreldre har kommet med.</p>
<p xml:lang="nob">Sonja tror det er mulig å gjenopplive kvensken, et språk som jo ellers snakkes i flere forskjellige land.</p>
</body></document>