<document xml:lang="fkv" id="no_id">
  <header>
    <title> 
Untitled
</title>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2019</year>
    <wordcount>594</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual>
      <language xml:lang="nob"/>
      <language xml:lang="fkv"/>
    </multilingual>
    <origFileName>del_din_historie_revidert_oversatt_til_kvensk_av_kvensk_institutt_03.05.2019.doc</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="nob">Sannhets- og forsoningskommisjonen</p>
    <p xml:lang="nob">Del din historie revidert</p>
    <p xml:lang="nob">Oversatt til kvensk av Kvensk institutt</p>
    <p xml:lang="nob">3.5.2019</p>
    <p>Jaa sinun histuuriin</p>
    <p>Tottuuen ja sovinon kommisjuunin tehtäävä oon saaha persuunaaliset histuuriit näkyvhiin. Ihmisillä keilä oon kokemukset saahaan maholisuuen muistela oman histuuriin. Sie saatat kirjoittaat tähän sjeemhaan sinun oman histuuriin ja lähättäät sen kommisjuunile.</p>
    <p>Sie täytät sjeeman käsin tahi elektruunisesti jos nouat sen nettilaiasta. Kummassaki tappauksessa hääyt lähättäät sen paperinna ja siinä häyttyy olla originaali allekirjoitus. Jos tarvittet appuu tahi opastusta, niin lähätä epostin adresshiin kommisjonen at uit.no tahi ota kontaktin sekretariaatin kans.</p>
    <p>Persunaalisten histuuriitten kokkoominen</p>
    <p>Sinun persunaalinen histuurii oon osa Tottuuen ja sovinon kommisjuunin pohjamateriaalii. Lähättääjä pittää hyväksyyt ette materiaalin piethään. Kovotun materiaalin piethään salassa, jos et sitte halluu ette kaikin saahaan nähä sinun histuuriin. Kommisjuuni ottaa vasthaan sinun histuuriin kirjoittettuna, äänenä tahi videonna, kuvina tahi muitten dokymentitten kans mitä sie kattot ette oon tärkkeet.</p>
    <p>Mitä tapattuu niitten neuvoin kans mitä mie lähätän sisäle?</p>
    <p>Kaikki materiaali mitä kommisjuuni ottaa vasthaan, arkiveerathaan turvalisela tavala, ensisti Tottuuen ja sovinon kommisjuunin arkiivissa, ja hiljemin Arkiivivärkissä*. Materiaalii saatethaan pittäät tutkimusta varten. Laitethaan kans suuntalinjat ette ottaat vaarin persuunansuojelusta.</p>
    <p>Jos sie annat luvan, niin materiaali minkä lähätät meile, saattaa tulla pithoon tällä tavala:</p>
    <p>Kommisjuunin kartoittamis- ja selvittämistyössä</p>
    <p>Kommisjuunin tieonjakamisessa ja raportissa</p>
    <p>Intervjyyin pohjaksi</p>
    <p>Tulleevaisuuen tutkimuksessa</p>
    <p>Saatanko vaattiit takaisin minun histuuriin ja/tahi materiaalin?</p>
    <p>Kyllä. Se ette sie jaat oman persuunalisen histuuriin, oon vapaaehtoista, ja sie itte annat siihen luvan. Jos sie pyyät kommisjuunilta ette se ottaa pois sisälelähätettyy materiaalii, niin sen poistethaan arkiivista ja lähätethään takaisin sinule.</p>
    <p>Minkälaiset kokemukset saatan jakkaat kommisjuunin kans?</p>
    <p>Saatat muistela kunka sie olet kokenu norjalaistamispolitikkii, mitä se merkittee sinule tahi jollekulle kenen sie tunnet, ja vääryyestä mitä oon tehty.</p>
    <p>Ilmoitussjeemassa pittää olla originaali allekirjoitus. Sen lähätethään postissa, ja siinä pittää olla myötä kaikki muut maholiset myötälähätykset/dokymentit.</p>
    <p>Kontaktiinformasjuuni</p>
    <p xml:lang="nob">Del din historie</p>
    <p xml:lang="nob">Sannhets- og forsoningskommisjonen skal sørge for å bringe personlige historier frem i lyset ved å legge til rette for at enkeltpersoner som selv har erfaringer å dele får mulighet til å fortelle sin historie. Du kan dele din historie med kommisjonen ved å bruke dette skjemaet.</p>
    <p xml:lang="nob">Skjemaet kan fylles ut for hånd eller elektronisk om det hentes på hjemmesiden. I begge tilfeller må det sendes i papirformat og med original underskrift. Trenger du hjelp eller veiledning kan du sende epost til kommisjonen@uit.no eller ta kontakt med sekretariatet.</p>
    <p xml:lang="nob">Innsamling av personlige historier</p>
    <p xml:lang="nob">Din personlige historie er en del av Sannhets- og forsoningskommisjonens grunnlagsmateriale. Innsender bes samtykke til bruken av materialet. Innsamlet materiale er unntatt offentlighet, med mindre du ønsker at historien din skal være offentlig. Kommisjonen kan motta din historie skriftlig, som lyd- eller videopptak, foto eller sammen med andre dokumenter som du anser som viktig.</p>
    <p xml:lang="nob">Hva skjer med tingene jeg sender inn?</p>
    <p xml:lang="nob">Alt materialet kommisjonen mottar vil bli arkivert på forsvarlig måte, først i Sannhets- og forsoningskommisjonens arkiv senere hos Arkivverket. Materialet kan stilles til rådighet for forskning. Det skal utarbeides retningslinjer som skal ivareta personvernet.</p>
    <p xml:lang="nob">Med ditt samtykke vil materialet du sender inn kunne bli brukt på følgende måter:</p>
    <p xml:lang="nob">i kommisjonens kartleggings- og utredningsarbeid</p>
    <p xml:lang="nob">i kommisjonens formidling og rapport/er</p>
    <p xml:lang="nob">som grunnlag for intervju</p>
    <p xml:lang="nob">i fremtidig forskning</p>
    <p xml:lang="nob">Kan jeg trekke tilbake min innsendte historie og/eller materiale?</p>
    <p xml:lang="nob">Ja. Deling av personlige historier er basert på frivillighet og samtykke. Om du ber kommisjonen om å trekke tilbake innsendt materiale, vil det bli fjernet fra arkivet og returnert til deg.</p>
    <p xml:lang="nob">Hvilke erfaringer kan jeg dele med kommisjonen?</p>
    <p xml:lang="nob">Du kan fortelle om opplevelser av fornorskingspolitikken, betydningen den har fått for deg eller noen du kjenner, og om urett som har blitt begått.</p>
    <p xml:lang="nob">Meldeskjemaet må ha original underskrift og sendes med evt. vedlegg per post.</p>
  </body>
</document>
