<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Jaa sinun histuuriin</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>272</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Dropbox/Korpus/Sannhetskommisjon/Del din historie_oversatt til kvensk av Kvensk institutt,3.5.2019.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="del_din_historie_oversatt_til_kvensk_av_kvensk_institutt_3.5.2019.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p type="title" xml:lang="nob">Sannhets– og forsoningskommisjonen</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Del din historie</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Oversatt til kvensk av Kvensk institutt</p>
<p type="title" xml:lang="nob">3.5.2019</p>
<p type="title">Kieli</p>
<p type="title">Jaa sinun histuuriin</p>
<p>Jos sinula oon halu muistela vääryyestä ja persunaalisesta kokemuksesta norjalaisten esivaltoin norjalaistamispolitikin kans, piä tämän kontaktisjeeman:</p>
<p>Kommisjuuni kattoo ette persunaaliset kokemukset ja histuuriit tulhaan näkyvhiin. Privaattipersuunat keilä oon kokemukset mitä het haluthaan jakkaat, saahaan maholisuuen muistela oman histuuriin sen vääryyen ympäri, mitä tehthiin heitä persunaalisesti tahi muita likheissii kohthaan, ja kunka vääryys oon vaikuttannu tahi vaikuttaa heän elämäntilhaan.</p>
<p>Sie saatat ottaat kontaktin suorhaan sekretariaatin kans. Lähätä e-postin tahi ringaa, niin saat neuvoo, informasjuunii ja appuu.</p>
<p>Informasjuuni minkä kirjoitethaan sjeemhaan, tullee olemhaan osa Tottuuen ja sovinon kommisjuunin pohjamateriaalii. Informasjuunin saatethaan pittäät raportiissa ja tutkimuksessa. Sen tähen pyyämä ette lähättääjä anttaa siihen luvan. Muista ette saatama ottaat kontaktii lähättääjän kans ja pyyttäät intervjyyin.</p>
<p>Jaa sinun histuuriin tässä</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Språk</p>
<p type="title" xml:lang="nob">Del din historie</p>
<p xml:lang="nob">Dersom du ønsker å melde om urett og personlig erfaring med norske myndigheters fornorskingspolitikk kan du bruke dette kontaktskjemaet.</p>
<p xml:lang="nob">Kommisjonen skal sørge for å bringe personlige erfaringer og historier frem i lyset ved å legge til rette for at enkeltpersoner som selv har erfaringer å dele, får mulighet til å fortelle sin historie, herunder om urett som ble begått mot dem personlig eller andre nærstående, og om hvordan virkningene av uretten har påvirket eller påvirker deres livssituasjon.</p>
<p xml:lang="nob">Du kan også kontakte sekretariatet direkte på epost eller telefon for veiledning og assistanse.</p>
<p xml:lang="nob">Informasjonen som oppgis i skjemaet vil være en del av Sannhets- og forsoningskommisjonens grunnlagsmateriale, og kan bli brukt i rapporter og forskning. Innsender bes derfor om å samtykke til dette. Vi gjør oppmerksom på at innsender kan bli kontaktet for intervju.</p>
<p xml:lang="nob">Del din historie her</p>
</body></document>
