<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Kommisjonens hjemmeside oversatt til kvensk</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>332</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Dropbox/Korpus/Sannhetskommisjon/Førsteside_hjemmeside_oversatt til kvensk av Kvensk institutt 3.5.2019.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="forsteside_hjemmeside_oversatt_til_kvensk_av_kvensk_institutt_3.5.2019.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">Medlemmer</p>
<p xml:lang="fin">Jäsenet</p>
<p xml:lang="vep">Mandat</p>
<p xml:lang="est">Mandaatti</p>
<p xml:lang="nno">Sekretariat</p>
<p>Sekretariaatti</p>
<p xml:lang="nno">Del din historie</p>
<p>Jaa sinun histuuriin</p>
<p xml:lang="nno">Alle arrangement</p>
<p xml:lang="fin">Kaikki arransjementit</p>
<p xml:lang="nob">Språk</p>
<p>Kieli</p>
<p xml:lang="nno">Siste nytt</p>
<p>Viimi uutiset</p>
<p xml:lang="nob">Flere nyheter</p>
<p>Lissää uutissii</p>
<p xml:lang="eng">E-post</p>
<p xml:lang="hbs">E-posti</p>
<p xml:lang="est">Postadresse</p>
<p xml:lang="ita">Postiadressi</p>
<p xml:lang="fra">Presse</p>
<p xml:lang="ita">Pressi</p>
<p xml:lang="nob">Presseinformasjon</p>
<p xml:lang="kal">Pressiinformasjuuni</p>
<p>Kvensk</p>
<p>Kvääni</p>
<p xml:lang="nob">Lulesamisk</p>
<p xml:lang="fin">Luulajansaame</p>
<p xml:lang="nno">Finsk</p>
<p xml:lang="fin">Suomi</p>
<p xml:lang="nob">Norsk</p>
<p>Norja</p>
<p xml:lang="nno">Engelsk</p>
<p xml:lang="swe">Engelska</p>
<p xml:lang="nob">Nordsamisk</p>
<p xml:lang="fin">Pohjaissaame</p>
<p xml:lang="nob">Sørsamisk</p>
<p xml:lang="fit">Eteläsaame</p>
<p>Dagfinn Høybråten johtaa kommisjuunii mikä tutkii norjalaistamispolitikkii ja vääryyksii mitä tehthiin saamelaissii, kväänii ja norjansuomalaissii kohthaan. Kommisjuunissa oon 11 muuta faakiihmistä. Nämät oon Isotinka valinu.</p>
<p>Tutkimuksen mooli oon laittaat pohjan sille ette hyväksythään saamelaisten ja kvääniin/norjansuomalaisten kokemukset norjalaisten esivaltoin politikista, ja näitten kokemusten konsekvensit heile joukkoina ja indiviidina.</p>
<p>Mandaatti kuvvailee kolme tehtäävää minkä kommisjuuni häyttyy vieä läpi:</p>
<p>1. Laittaat histuuriilisen ylinäkymän mikä kuvvailee norjalaisten esivaltoin politikkii ja tointa saamelaissii ja kväänii/norjansuomalaissii kohthaan sekä paikalisesti, regiunaalisesti ja nasjunaalisesti.</p>
<p>2. Tutkiit norjalaistamispolitikin vaikutuksii. Kommisjuuni kattoo kuinka norjalaistamispolitikki oon vaikuttannu majuriteettiväjen näkemyksheen saamelaisista, kvääniistä/norjansuomalaisista. Se kans tutkii norjalaistamispolitikin merkitystä kiini tähän päivhään saakka.</p>
<p>3.Ehottaat toimii jokka eesautethaan jatkuuvaa sovinttoo.</p>
<p>Kommisjuuni tekkee tämän työn valmhiiksi 1. septemperikuuta 2022 sisälä, ja anttaa raportin Isotingan presidenttijoukole.</p>
<p>Tottuuen ja sovinon kommisjuunin sekretariaatin paikka oon Tromssan universiteetissa (UiT Norges arktiske universitet).</p>
<p xml:lang="nob">Kommisjonen for å granske fornorskingspolitikk og urett overfor samer, kvener og norskfinner ledes av Dagfinn Høybråten og består av 11 andre fagpersoner. Disse er oppnevnt av Stortinget.</p>
<p xml:lang="nob">Granskningens formål er å legge grunnlag for anerkjennelse av samers og kveners/norskfinners erfaringer i møte med norske myndigheters politikk, og de konsekvensene disse erfaringene har hatt for dem som grupper og individer.</p>
<p xml:lang="nob">Mandatet beskriver tre oppdrag som kommisjonen må gjennomføre:</p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Det skal gjøres en historisk kartlegging som beskriver norske myndigheters politikk og virksomhet overfor samer og kvener/norskfinner både lokalt, regionalt og nasjonalt.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Virkningene av fornorskingspolitikken skal undersøkes. Kommisjonen skal se på hvordan fornorskingspolitikken har påvirket majoritetsbefolkningens syn på samer, kvener/norskfinner og undersøke betydninga av fornorskinga frem til i dag.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Foreslå tiltak som bidrar til videre forsoning.</p>
</list><p xml:lang="nob">Kommisjonen skal ferdigstille sitt arbeid innen 1. september 2022 og overlevere sin rapport til Stortingets presidentskap.</p>
<p xml:lang="nno">Sekretariatet for Sannhets- og forsoningskommisjonen er etablert på UiT Norges arktiske universitet</p>
</body></document>
