<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Kommisjuunin jäsenet</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>1314</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>Dropbox/Korpus/Sannhetskommisjon/Kommisjonens medlemmer_oversatt til kvensk av Kvensk institutt, 6.5.2019.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="kommisjonens_medlemmer_oversatt_til_kvensk_av_kvensk_institutt_6.5.2019.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"> <em type="italic">Sannhets–og forsoningskommisjonen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Kommisjonens medlemmer </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oversatt til kvensk av Kvensk institutt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">6.5.2019 </em></p>
<p>Alkulaita jäsenet, eessä vasemalta, takana vasemalta</p>
<p>Kommisjuunin jäsenet</p>
<p xml:lang="nob">Dagfinn Høybråten <em type="italic">Johtaaja Nesodden </em></p>
<p>Dagfinn Høybråten oon Kirkens Nødhjelpin pääsekretääri. Høybråtenilla oon pitkä kokemus politikin ja administrasjuunin tehthääviitten kans, sekä isotinganrepresentanttina, työ- ja sosiaaliministerinnä, tervheysministerinnä ja Rikstrygdeverketin direktöörinä. Hän oon Kristelig Folkepartin aijempi johtaaja ja oon ollu Nordisk ministerrådin pääsekretääri.</p>
<p>Ivar Bjørklund <em type="italic">Professoori Tromssa </em></p>
<p>Ivar Bjørklund oon kylttyyritieon professoori Norjan arktisessa universiteettimuseumissa (Norges arktiske universitetsmuseum). Hän oon sosiaaliantropoloogi ja oon tehny kenttätyötä Pohjaisvesta-Ryssässä ja Pohjais-Norjassa. Hänen pääintressi oon ollu interetniset suhtheet saamelaisten, norjalaisten ja kvääniin välilä ja lästadilaisen herätyksen eistys. Nyt hänen työn teema oon saamelainen poronhoito pastoraalina sovittelemishaamuna ja sen ökonoominen ja poliittinen integrasjuuni norjalaisessa nasjunaalistaatissa.</p>
<p xml:lang="nob">Håkon Hermanstrand <em type="italic">Stipendiaatti Kolvereid </em></p>
<p>Håkon Hermanstrand oon eteläsaamen histuuriin tohturistipendiaatti Nord Universitetissa, Levangerissa. Aijemin hän oon työtely eteläsaamen histuuriin kans Røyrvikin komuunin, Høgskolen i Nord-Trøndelagin ja Saemien Sïjten eestä.</p>
<p xml:lang="nob">Per Oskar Kjølaas <em type="italic">Pispa emeritus Tromssa </em></p>
<p>Per Oskar Kjølaas oon pispa emeritus. Hänelä oon ollu usseemppii tehtäävii Norjan kirkossa (Den norske kirke), ja hän oon kans ollu suokananpappi Koutokeinossa ja Kaarasjovessa, ja provasti Sisä-Finmarkun provastikunnassa. Ko raamatun käänethiin pohjaissaameksi, oli hän siinä myötä teoloogisenna konsulenttina ja prosjektinjohtaajanna siksi ko hänestä tuli pispa.</p>
<p xml:lang="nob">Pia Lane <em type="italic">Professoori Oslo </em></p>
<p>Pia Lane oon professoori monikielisyyessä, ja hän työtelee Monikielisyyssentterissä Oslon universiteetissa (Senter for flerspråklighet, Universitetet i Oslo). Hän oon tutkinu kielipolitikkii, monikielisyyttä, kielenvaihettamista ja kielelistä revitaliseerinkkii pohjaisilla aloila, eriliikaisesti omassa kotipaikassa Pykeässä.</p>
<p xml:lang="nob">Anne Kalstad Mikkelsen <em type="italic">Senioorineuvonanttaaja Hamarøy </em></p>
<p>Anne Kalstad Mikkelsen oon senioorineuvonanttaaja Luulajasaamen sentterissä Árran – juleváme guovdásj. Monen vuoen aijan hän oon ollu kovasti virkku dokymenteeraamhaan ja jakamhaan epämukaviita ja muistelemattomiita muistelukset samfynnissä. Hän oon ollu myötä ABM-eistyksen / Norjan kylttyyriraatin BRUDD-prosjektissa (ABM- utviklings / Norsk kulturråds BRUDD-prosjekt) minkä mooli oli luoa debattii semmoisten teemoitten ympäri mikkä oon tabut, marginaaliset ja kontroversiellit. Hän oon Jasska/Tryggin styyrijoukon jäsen. Het johethaan seuraamaprosjektii Tysfjordin seksuellisten pahantekkoin jälkhiin. Hänen kylttyyrin ja profesjuunin maasteritehtäävässä (UiT – Norges arktiske universitet) hän tutkii norjalaistamista ja sen konsekvenssiita ihmisten suhtheisiin piteånsaamelaisessa alassa.</p>
<p xml:lang="nob">Marit Myrvoll <em type="italic">Museuminjohtaaja Evenes </em></p>
<p>Marit Myrvoll oon Várdobáiki Sámi Musean museminjohtaaja. Hän oon sosiaaliantropoloogi (PhD) ja oon työtely kylttyyrin, identiteetin ja samfynnin perspektiivitten kans, ja lisäksi kylttyyrimuistoin, kylttyyrihistuuriin ja uskonolisen uskon hallinan kans. Aijemin Myrvoll oon työtely peruskoulussa, Saametingassa, Riikinantikvaarissa ja tutkiijanna.</p>
<p xml:lang="nob">Einar Niemi <em type="italic">Professoori emeritus Vesisaari </em></p>
<p>Einar Niemi oon vuoesta 2013 alkkain ollu professoori emeritus Tromssan universiteetissa (UiT Norges arktiske universitet). Hän oon opiskellu Oslon universiteetissa (Universitetet i Oslo) ja oon ollu gymnaasin lektori, fylkinkonservaattori Finmarkussa ja amanuensis ja histuuriin professoori UiTissa. Hän oon muun myötä työtely minuriteettipolitikin, etnisiteetin, regiuuni- ja paikalishistuuriin ja tutkimushistuuriin kans.</p>
<p xml:lang="nob">Anne Julie Semb <em type="italic">Professoori Oslo </em></p>
<p>Anne Julie Semb oon staatintieon professoori, ja nykyisin hän oon institutinjohtaaja Staatintieon institutissa Oslon universiteetissa (Institutt for statsvitenskap ved Universitetet i Oslo). Sembin tutkimusintressit oon muun myötä konfliktit staattiin ja joukkoin välilä, suvereniteetin rajoitukset, nasjunaliteetti, samfynnijäsenyys ja tämän alla alkupöräiskanssoin- ja minuriteetiitten samfynnijäsenyys, ja ihmisoikkeuet.</p>
<p xml:lang="nob">Liv Inger Somby <em type="italic">Korkkeekoulunlektori Koutokeino </em></p>
<p>Liv Inger Somby oon korkkeekoulunlektori ja opettaa sjurnalistikkii, alkupöräiskanssoin sjurnalistikkii ja saamen kieltä saamelaisessa korkkeekoulussa Koutokeinossa (Sámi allaskuvla). Somby oon monen vuosikymmenen aikana työtely uutissjurnalistina, redaktöörinä ja prosjektinjohtaajanna. Hän oon työtely sekä Norjassa, Ruottissa, Suomessa ja Ryssässä. Somby oon läpivieny ison prosjektin, kovonu vanhemanpuolen saamelaisten vaimoin tähelissii elämänhistuuriita jokka oon olheet tabut. Ko hän oli seittemen vuotta vanhaa, hänen lähätethiin internaattikoulhuun.</p>
<p xml:lang="nob">Aslak Syse <em type="italic">Professoori emeritus Oslo </em></p>
<p>Aslak Syse oon oikkeuen ja lain professoori Oslon universiteetissa (Universitetet i Oslo), emeritus vuoesta 2016 alkkain. Vuossiin 1971-1991 välilä Syse oli lääki Finmarkussa, ja hän oon ollu ylilääki psyykkisesti toimirajalisten tervheyen suojelussa (Helsevernet for psykisk utviklingshemmede). Hän oon ollu Likestillings- og diskrimineringsnemndan ja Institutt for offentlig rettin johtaaja. Vuoesta 2013 hän oon ollu Norjan jäsen Euroopparaatin kommisjuunissa Commission against Racism and Intolerance.</p>
<p xml:lang="nob">Ketil Zachariassen <em type="italic">Ensiamanuensis Tromssa </em></p>
<p>Ketil Zachariassen oon modernin histuuriin ensiamanuensis, ja hänelä oon erityinen eesvastaus alkupöräiskansa- ja minuriteettihistuurista Arkeoloogiin, histuuriin, uskonontieon ja teologiin institutissa Tromssan universiteetissa (Institutt for arkeologi, historie, religionsvitenskap og teologi, UiT – Norges arktiske universitet). Zachariassen oon hänen tutkimuksessa työtely laajasti teemoitten kans mikkä kuuluthaan modernhiin saamen, kväänin ja pohjaisnorjalaisheen histuurhiin.</p>
<p xml:lang="nob">Startsiden medlemmer, foran fra venstre, bak fra venstre</p>
<p xml:lang="nob">Kommisjonens medlemmer</p>
<p xml:lang="nob">Dagfinn Høybråten <em type="italic">Leder Nesodden </em></p>
<p xml:lang="nob">Dagfinn Høybråten er generalsekretær for Kirkens Nødhjelp. Høybråten har lang erfaring med oppgaver innen politikk og administrasjon, både som stortingsrepresentant, arbeids- og sosialminister, helseminister og som direktør i Rikstrygdeverket. Han er tidligere leder av Kristelig Folkeparti og har vært generalsekretær i Nordisk ministerråd.</p>
<p xml:lang="nob">Ivar Bjørklund <em type="italic">Professor Tromsø </em></p>
<p xml:lang="nob">Ivar Bjørklund er professor i kulturvitenskap ved Norges arktiske universitetsmuseum. Han er sosialantropolog og har gjort feltarbeid i Nordvest-Russland og Nord-Norge. Hans hovedinteresse har vært interetniske relasjoner mellom samer, nordmenn og kvener og fremveksten av den læstadianske vekkelse. Han arbeider nå med samisk reindrift som pastoral tilpasningsform og dens økonomiske og politiske integrasjon i den norske nasjonalstat.</p>
<p xml:lang="nob">Håkon Hermanstrand <em type="italic">Stipendiat Kolvereid </em></p>
<p xml:lang="nob">Håkon Hermanstrand er PhD-stipendiat i sørsamisk historie ved Nord Universitet, Levanger. Han har tidligere arbeidet med sørsamisk historie for Røyrvik kommune, Høgskolen i Nord-Trøndelag og Saemien Sïjte.</p>
<p xml:lang="nob">Per Oskar Kjølaas <em type="italic">Biskop emeritus Tromsø </em></p>
<p xml:lang="nob">Per Oskar Kjølaas er biskop emeritus. Han har hatt en rekke verv og oppgaver i Den norske kirke og vært sokneprest i Kautokeino og Karasjok, og prost i Indre Finnmark prosti. I nordsamisk bibeloversettelse har han vært teologisk konsulent og prosjektleder inntil han ble biskop.</p>
<p xml:lang="nob">Pia Lane <em type="italic">Professor Oslo </em></p>
<p xml:lang="nob">Pia Lane er professor i flerspråklighet ved Senter for flerspråklighet, Universitetet i Oslo. Hun har forsket på språkpolitikk, flerspråklighet, språkskifte og språklig revitalisering i nordområdene, spesielt på hennes hjemsted Bugøynes.</p>
<p xml:lang="nob">Anne Kalstad Mikkelsen <em type="italic">Seniorrådgiver Hamarøy </em></p>
<p xml:lang="nob">Anne Kalstad Mikkelsen er seniorrådgiver ved Árran – juleváme guovdásj / lulesamisk senter. Hun har over mange år hatt et stort engasjement for å dokumentere og formidle ubehagelige og ufortalte fortellinger i samfunnet. Hun har deltatt i ABM- utviklings / Norsk kulturråds BRUDD- prosjekt der målet var å skape debatt om tabubelagte, marginale og kontroversielle temaer. Hun er medlem av styringsgruppen for Jasska/Trygg – et oppfølgningsprosjekt i kjølvannet av overgrepssakene i Tysfjord. Hennes masteroppgave i kultur og profesjon ved UiT Norges arktiske universitet, omhandler fornorskning og konsekvenser for relasjoner i pitesamisk område.</p>
<p xml:lang="nob">Marit Myrvoll <em type="italic">Museumsleder Evenes </em></p>
<p xml:lang="nob">Marit Myrvoll er museumsleder ved Várdobáiki Sámi Musea. Hun er sosialantropolog (PhD) og har jobbet med perspektiver på kultur, identitet og samfunn, samt forvaltning av kulturminner, kulturhistorie og religiøs tro. Myrvoll har tidligere arbeidet i grunnskolen, Sametinget, hos Riksantikvaren og som forsker.</p>
<p xml:lang="nob">Einar Niemi <em type="italic">Professor emeritus Vadsø </em></p>
<p xml:lang="nob">Einar Niemi har siden 2013 vært professor emeritus ved UiT Norges arktiske universitet. Han er utdannet ved Universitetet i Oslo og har vært lektor i gymnaset, fylkeskonservator i Finnmark og amanuensis og professor i historie ved UiT. Han har blant annet arbeidet med minoritetspolitikk, etnisitet, region- og lokalhistorie og forskningshistorie.</p>
<p xml:lang="nob">Anne Julie Semb <em type="italic">Professor Oslo </em></p>
<p xml:lang="nob">Anne Julie Semb er professor i statsvitenskap og for tiden instituttleder ved Institutt for statsvitenskap ved Universitetet i Oslo. Sembs forskningsinteresser er blant annet konflikter mellom stater og grupper, suverenitetsbegrensninger, statsborgerskap, medborgerskap, herunder urfolks- og minoriteters medborgerskap, og menneskerettigheter.</p>
<p xml:lang="nob">Liv Inger Somby <em type="italic">Høyskolelektor Kautokeino </em></p>
<p xml:lang="nob">Liv Inger Somby er høgskolelektor og underviser i journalistikk, urfolksjournalistikk og samisk på Sámi allaskuvla i Guovdageaidnu. Somby har jobbet i flere tiår som nyhetsjournalist, dokumentarjournalist, redaktør og prosjektleder. Hun har jobbet både i Norge, Sverige, Finland og Russland. Somby har gjennomført et stort prosjekt, samlet inn viktige og tabubelagte livshistorier av eldre samiske kvinner. Sju år gammel ble hun sendt på internatskole.</p>
<p xml:lang="nob">Aslak Syse <em type="italic">Professor emeritus Oslo </em></p>
<p xml:lang="nob">Aslak Syse er professor i juss ved Universitetet i Oslo, emeritus fra 2016. Syse var i 1971-1991 lege i Finnmark, og har vært overlege i Helsevernet for psykisk utviklingshemmede. Han har vært leder i Likestillings- og diskrimineringsnemnda og for Institutt for offentlig rett. Fra 2013 har han vært Norges medlem av Europarådets Commission against Racism and Intolerance.</p>
<p xml:lang="nob">Ketil Zachariassen <em type="italic">Førsteamanuensis Tromsø </em></p>
<p xml:lang="nob">Ketil Zachariassen er førsteamanuensis i moderne historie med særlig ansvar for urfolks- og minoritetshistorie ved Institutt for arkeologi, historie, religionsvitenskap og teologi, UiT Norges arktiske universitet. Zachariassen har i sin forskning arbeidet med et bredt spekter av tema innen moderne samisk, kvensk og nordnorsk historie.</p>
</body></document>
