<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Presse – kommisjon</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>257</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="fkv"/><language xml:lang="nob"/></multilingual><origFileName>Dropbox/Korpus/Sannhetskommisjon/Presse-kommisjon_oversatt til kvensk av Kvensk institutt_3.5.2019.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="presse-kommisjon_oversatt_til_kvensk_av_kvensk_institutt_3.5.2019.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob"> <em type="italic">Sannhets– og forsoningskommisjonen </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Presse – kommisjon </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oversatt til kvensk av Kvensk institutt </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">3.5.2019 </em></p>
<p>Pressi</p>
<p>Kommisjuunin möötit</p>
<p>Tottuen ja sovinon kommisjuunin sisäiset möötit oon suljetut, paitti jos kommisjuuni määrää toisela tavala.</p>
<p>Aukinaiset möötit</p>
<p>Kommisjuuni pittää aukinaissii mööttii mikkä oon väjele suunatut. Möötiissä kommisjuuni muistelee ihmisille sen omasta mandaatista ja työstä, ja silloin käypi kans laihiin kyssyyt kommisjuunilta. Pressi häyttyy tehä omat sopimukset.</p>
<p>Kommisjuunin dokymentit ja arkiivi</p>
<p>Kommisjuunin dokymentit kirjoitethaan oman arkiivin sjurnaalhiin, mitä kommisjuunin sekretariaatti hallittee. Sishäänkovotun materiaalin annethaan Arkiivivärkile* sitte ko kommisjuunin työn oon lopetettu.</p>
<p>Kuvat Kuvat mikkä oon pybliseerattu kommisjuunin kanaaliissa saatethaan vaphaasti käyttäät ko puhuthaan kommisjuunin työn ympäri. Kuvat hääythään krediteerata.</p>
<p>Ylheisesti</p>
<p>Mandaatti ja Isotingan kauppaoorninki §19 ( mandatet og Stortingets forretningsorden §19 ) reguleerathaan kommisjuunin työtä. <span type="quote" xml:lang="nob">«Pressens etiske retningslinjer»</span> ja Vær varsom-plakaten (VVP) reguleeraa kommisjuunin ja meedioitten suhetta.</p>
<p>Presse</p>
<p xml:lang="nob">Kommisjonsmøter</p>
<p xml:lang="nob">Sannhets- og forsoningskommisjonens interne møter er lukkede med mindre kommisjonen bestemmer noe annet.</p>
<p xml:lang="nob">Åpne møter</p>
<p xml:lang="nob">Kommisjonen vil avholde åpne møter rettet mot befolkningen. På møtene vil kommisjonen orientere publikum om sitt mandat og arbeid, og det vil også være mulig å stille spørsmål til kommisjonen. Pressen henvises til å gjøre egne avtaler.</p>
<p xml:lang="nob">Kommisjonens dokumenter og arkiv</p>
<p xml:lang="nob">Kommisjonens dokumenter journalføres i et eget arkiv som forvaltes av kommisjonens sekretariat. Det innsamlede materialet skal overleves Arkivverket når kommisjonens arbeid er avsluttet.</p>
<p xml:lang="nob">Bilder Bilder publisert på kommisjonens kanaler kan fritt benyttes i forbindelse med omtale av kommisjonens arbeid. Bildene må krediteres.</p>
<p xml:lang="nob">Generelt</p>
<p xml:lang="nob">Kommisjonens arbeid er regulert av mandatet og Stortingets forretningsorden §19 . Forholdet mellom kommisjonen og mediene regulert av <span type="quote" xml:lang="nob">«Pressens etiske retningslinjer»</span> og Vær varsom-plakaten (VVP)</p>
</body></document>
