<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><year>2019</year><wordcount>361</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>Dropbox/Korpus/Sannhetskommisjon/Visuell profil_oversatt til kvensk av Kvensk institutt_3.5.2019.docx</origFileName><parallel_text xml:lang="nob" location="visuell_profil_oversatt_til_kvensk_av_kvensk_institutt_3.5.2019.docx"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Sannhets– og forsoningskommisjonen</p>
<p xml:lang="nob">Visuell profil</p>
<p xml:lang="nob">Oversatt til kvensk av Kvensk institutt</p>
<p xml:lang="nob">3.5.2019</p>
<p>Visyelli prufiili</p>
<p>Tottuuen ja sovinon kommisjuuni tutkii vääryyksii mitä oon tehty saamelaissii, kväänii ja norjansuomalaissii kohthaan. Näilä kansoila oon lujat käsityötradisjuunit. Looghoon oon nouettu inspirasjuunin palmikkomönsteristä mitä piethään saamen ja kvääninkäsityössä. Tämä mönsteri löyttyy villasjaalissa, krinnaväävimönsterissä, eteläsaamelaisessa ornamentikissa, kväänipuvun linjoissa, tuohikäsityössä ja kutomamönsterissä niin ko Porsangin vantthuissa. Kommisjuunin visyelli prufiili oon saanu inspirasjuunii käsityötradisjuuniista etelästä asti kiini pohjaisheen.</p>
<p>Designelementit:      Palmikkomönsteri visyaliseeraa yhtheenväävätyn yhtheyen. Mönsterin linjat representeerathaan kanssoi mikkä piethään saaha sovinthoon. Net oon palmikoitu yhtheen, kattomatta identiteettii ja tavustaa.</p>
<p>Loogo:      Kommisjuunin loogon oon otettu palmikkomönsterin takapuolelta. Palmikkomönsterin kalvheet ja reijät visyaliseerathaan vääryyen histuuriita mikkä tulhaan näkyvhiin. Ihmisten histuuriit ja histuuriilinen ylinäkymä oon kommisjuunin työn pohja.</p>
<p>Färit:      Pääfärin oon otettu luonosta, mikä oon ollu tärkkee saamelaisile, kvääniile ja norjansuomalaisile. Kasvuila painaminen oon inspirasjuunin kalttii, ja kommisjuunin färin oon otettu sienestä minkä nimi oon kääpä. Kääpä anttaa lilla-färin ko painethaan esimerkiksi villaa. Lilla oon paranuksen färi, ja tämä färi muistelee siitä mitä oon tulossa. Harmaaja-valkkee -färit oon saanheet inspirasjuunin histuuriilisista kuvista mikkä otethiin norjalaistamisen aikana.</p>
<p xml:lang="nob">Visuell profil</p>
<p xml:lang="nob">Sannhets- og forsoningskommisjonen skal granske urett begått mot samer, kvener og norskfinner. Blant disse folkene er det sterke håndverkstradisjoner. Logoen har hentet inspirasjon fra flettemønsteret som brukes i samisk og kvensk håndverk. Dette mønstret går igjen i ullsjal, grindvevsmønster, sørsamisk ornamentikk, linjer i kvendrakten, neverhåndverk og i strikkemønster slik som for eksempel Porsangervotten. Kommisjonens visuelle profil er inspirert av håndverkstradisjoner fra sør til nord.</p>
<p xml:lang="nob">Designelementer:      Flettemønsteret visualiserer et sammenvevd fellesskap.     Linjene i mønsteret representerer folkene som skal forsones. Disse er flettet sammen, uavhengig av identitet og bakgrunn.</p>
<p xml:lang="nob">Logoen til kommisjonen er hentet fra baksiden av flettemønsteret. Skyggene fra flettemønsteret og åpningene i mønsteret visualiserer historiene om urett som skal komme til syne. Enkeltmenneskers historier og den historiske kartleggingen er grunnlaget for kommisjonens arbeid.</p>
<p xml:lang="nob">Fargene:      Hovedfargen er hentet fra naturen, som har vært viktig for samer, kvener og norskfinner. Plantefarging er inspirasjonskilde og kommisjonens farge er hentet fra soppen kanelkjuke. Kjuken gir en lilla-farge når den brukes til farging for eksempel av ull. Lilla er botsfargen og fargen bærer bud om hva som skal komme. De gråhvite-fargene er inspirert av historiske bilder tatt i fornorskningstiden.</p>
</body></document>
