<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Untitled
</title><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Mari" lastname="Keränen" sex="f" born="1979" nationality="FI"/></translator><year>2020</year><wordcount>692</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><license type="standard"/></availability><multilingual/><origFileName>Jobbannons-Halti.doc</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Ledig stilling på Halti kvenkultursenter IKS</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Kvenkultursenteret søker språk- og prosjektmedarbeider </em></p>
<p xml:lang="nob">Språk- og prosjektmedarbeiderstillingen er i utgangspunktet en 100 % stilling med ønsket oppstart fra snarest og med foreløpig varighet frem til 31.12.2020, med mulighet for forlengelse.</p>
<p xml:lang="nob">Halti kvenkultursenter IKS - Haltiin kväänisentteri er et interkommunalt selskap og et senter for kvensk språk og kultur. Selskapet eies av kommunene Lyngen, Storfjord, Kåfjord, Skjervøy, Kvænangen og Nordreisa, samt Troms og Finnmark fylkeskommune. Senteret er lokalisert på Halti i Nordreisa kommune, som også vil være kontorsted for den som tilsettes. Halti er en integrasjonsmodell der blant andre Halti kvenkultursenter IKS, Halti nasjonalparksenter AS, Halti næringshage AS, Nord-Troms Museum AS og Nordreisa kommune (kultur) er samlokalisert.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Om stillingen: </em>Språk- og prosjektmedarbeiderens oppgaver vil primært være oversettingsarbeid, sekretariatsoppgaver og videreutvikling av Kvensk råd. Den som ansettes vil også ta del i senterets øvrige oppgaver. Reisevirksomhet må regnes med, og kvelds- og helgearbeid kan forekomme. </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Følgende kvalifikasjoner vektlegges: </em>Kvensk språkkompetanse Digital kompetanse God formidlingsevne muntlig og skriftlig Erfaring fra prosjektarbeid Førerkort klasse B Personlig egnethet </p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vi ønsker en person som: </em>Kan jobbe i team, men også selvstendig Er målrettet, resultatorientert og med evne til å fullføre Er kreativ og omgjengelig </p>
<p xml:lang="nno">Vi tilbyr et godt arbeidsmiljø med mange trivelige og engasjerte kollegaer, fleksitid, pensjonsordning i KLP, lønn etter avtale.</p>
<p xml:lang="nob">Nærmere opplysninger om stillingen ved daglig leder Pål Vegard Eriksen på telefon 970 07 388. Søknad med CV sendes innen 15.02.2019 til e-post <em type="italic">post@kvenkultur.no </em></p>
<p xml:lang="fin">Vappaa virka - Haltiin kväänisentteri IKS</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Kväänisentteri hakkee kieli- ja prošektityöteli </em><em type="bold">i </em><em type="bold">jää </em></p>
<p>Kieli- ja prošektityöteliijän virka oon lähtökohtasesti 100 % virka, met toivoma ette sie aloitat työssä mahđolisiman hopusti ja työ kestää ainaki 31.12.2020 asti, ja oon kans mahđolisuus jatkata sopimusta.</p>
<p>Halti kvenkultursenter IKS - Haltiin kväänisentteri oon komuniittenvälinen selskaappi ja kväänin kielen ja kulttuurin sentteri. Selskaapin omistethaan Yykeän, Omasvuonon, Kaivuonon, Kieruan, Naavuonon ja Raisin komuunit, ja Tromssan ja Finmarkun fylkinkomuuni. Sentteri oon Haltiissa Raisin komuunissa, ja sielä oon kans uuđen työteliijän konttuuriloma. Haltii oon integrašuunimalli, missä oon muun myötä Haltiin kväänisentteri IKS, Haltiin kansalistarassentteri AS, Haltiin elatuskeinotaras AS, Pohjais-Tromssan museumi AS ja Raisin komuuni (kulttuuri) samassa lukaalissa.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Työn ympäri: </em></p>
<p>Kieli- ja kulttuurityöteliijän tehtäävät oon primääristi käänttäämistyöt, sekretariaatin tehtäävät, ja kehittäät etheenkäsin Kväänin neuvoo. Se joka saapi työn osalistuu kans sentterin ylheishiin tehtäävhiin. Se häyttyy kans matkustaat jonku verran ja se saattaa kans olla ilta- ja pyhätyötä.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Näihin taithoin panhaan painon </em><em type="bold">: </em></p>
<p>Kväänin kielikompetansi</p>
<p xml:lang="fin">Digitaalinen kompetansi</p>
<p xml:lang="fin">Hyvä tieđonjakamiskyky kirjalisesti ja suulisesti</p>
<p xml:lang="fin">Kokemus prošektityöstä</p>
<p xml:lang="est">Ajokortti klassi B</p>
<p xml:lang="fin">Personaalinen passaavuus</p>
<p><em type="bold">Met hajema </em><em type="bold">työteliijää </em><em type="bold">, joka: </em></p>
<p>Saattaa työtelä roikassa, mutta kans ittenäisesti</p>
<p>Oon mooli- ja resultaattiorienteeraantunu ja saapi assiit valmhiiksi</p>
<p>Oon kreatiivinen ja tullee toimheen ihmisten kans</p>
<p>Met tarjooma hyvän työmiljöön, monta sommaa ja engašeerattuu kolleegaa, fleksityöaijan, penšuunioorningin KLP:ssä, palkan sopimuksen jälkhiin. Lisätiettoo työstä saapi johtaaja Pål Vegard Erikseniltä telefuuninumerosta 970 07 388. Anomus ja CV lähätethään ennen 15.2.2020 e-postiadresshiin <em type="italic">post@kvenkultur.no </em></p>
<p xml:lang="fin">Vappaa virka - Haltiin kväänisentteri IKS</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Kväänisentte </em><em type="bold">ri hakkee kieli- ja prošektityöteliijää </em></p>
<p>Kieli- ja prošektityöteliijän virka oon lähtökohtasesti 100 % virka, met toivoma ette sie aloitat työssä mahđolisiman hopusti ja työ kestää ainaki 31.12.2020 asti, ja oon kans mahđolisuus jatkata sopimusta.</p>
<p>Halti kvenkultursenter IKS - Haltiin kväänisentteri oon komuniittenvälinen selskaappi ja kväänin kielen ja kulttuurin sentteri. Selskaapin omistethaan Yykeän, Omasvuonon, Kaivuonon, Kieruan, Naavuonon ja Raisin komuunit, ja Tromssan ja Finmarkun fylkinkomuuni. Sentteri oon Haltiissa Raisin komuunissa, ja sielä oon kans uuđen työteliijän konttuuriloma. Haltii oon integrašuunimalli, missä oon muun myötä Haltiin kväänisentteri IKS, Haltiin kansalistarassentteri AS, Haltiin elatuskeinotaras AS, Pohjais-Tromssan museumi AS ja Raisin komuuni (kulttuuri) samassa lukaalissa.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Työn ympäri: </em></p>
<p>Kieli- ja kulttuurityöteliijän tehtäävät oon primääristi käänttäämistyöt, sekretariaatin tehtäävät, ja kehittäät etheenkäsin Kväänin neuvoo. Se joka saapi työn osalistuu kans sentterin ylheishiin tehtäävhiin. Se häyttyy kans matkustaat jonku verran ja se saattaa kans olla ilta- ja pyhätyötä.</p>
<p xml:lang="fin"><em type="bold">Näihin taithoin panhaan painon: </em></p>
<p>Kväänin kielikompetansi</p>
<p xml:lang="fin">Digitaalinen kompetansi</p>
<p xml:lang="fin">Hyvä tieđonjakamiskyky kirjalisesti ja suulisesti</p>
<p xml:lang="fin">Kokemus prošektityöstä</p>
<p xml:lang="est">Ajokortti klassi B</p>
<p xml:lang="fin">Personaalinen passaavuus</p>
<p><em type="bold">Met hajema työteliijää, joka: </em></p>
<p>Saattaa työtelä roikassa, mutta kans ittenäisesti</p>
<p>Oon mooli- ja resultaattiorienteeraantunu ja saapi assiit valmhiiksi</p>
<p>Oon kreatiivinen ja tullee toimheen ihmisten kans</p>
<p>Met tarjooma hyvän työmiljöön, monta sommaa ja engašeerattuu kolleegaa, fleksityöaijan, penšuunioorningin KLP:ssä, palkan sopimuksen jälkhiin. Lisätiettoo työstä saapi johtaaja Pål Vegard Erikseniltä telefuuninumerosta 970 07 388. Anomus ja CV lähätethään ennen 15.2.2020 e-postiadresshiin <em type="italic">post@kvenkultur.no </em></p>
</body></document>