<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Vatja kveeniksi</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2005</year><wordcount>440</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>Vatjalaiset ja vatjan kieli  oon   tasan  jäänheet muitten jal  khoin  . Ystävät ja  viholiset   oon  kävelheet heiðän  yli  , oli sitten sota ta  h  i rauha. Vatjalaisten kylissä assuu piian tyhä venäläissii.</p>
<p>Venäläiset  oon  alkanheet kuitenki nyt vähän ymmärt  ämhään  vatjalaisten vanha  asta  kiele  stä  ja kylttyyri  stä  .</p>
<p>Vatjalaiset asuthaan Suomenlah  ð  en etelärannala Venäjälä,  likelä  Eestinmaata, Leningradin alu  h  eela. Vatjalaiskyllii ei ole ko pari, niinko Luuksa ja Jogoperä. Net  oon  Lauga-jo  v  en suussa.</p>
<p>Vatjan kieltä ei ole kirjotettu, se oon siirtyny sukupolvelta toisele suulisesti. Mutta se oon  tasan  jääny kans eestin ja inkeriläisten kielten välhiin. Toisen  mailmansoðan  aikana vatjalais  sii  viethiin Suomheen ja Sip  eerhiin  , eikä sieltä niin moni  tullu takasin  .</p>
<p>- Vatjan kieltä puhhuu  piian  kakskymmentä henkkee. Kaikki net  oon   vanha  a  t  . Nuorin heistä oon syntyny vuonna 1935, vatjan kielen tutkija Heinike Heinsoo Tarton y  nivärsiteetistä  sannoo.</p>
<p>Vatjan k  y  ltt  yy  ri kiinnostaa</p>
<p>Heinsoo ja hänen tutkijakollee  k  at  oon  käynheet tutkimassa vatjan kieltä monen vuo  ð  en  aikana  . Heinsoo oon yksi vatjan kielen  parhaista  spesialist  i  ist  ä  .</p>
<p>- Kylät  oon  aivan venäläiset nyt.  Olema  käynheet sielä monta kerttaa monen vuo  ð  en  aikana  , mutta venäläiset  ei  tienheet mitä met sielä te  hi  mä. Het  ei   perustanheet  siitä silloin. Mutta nyt Venäjän tv oon huomannu vatjalaiset, ja vatjalaisten kylissä oon  käyny  filmiryhmii, Heinsoo  muistelee  .</p>
<p>Yksi venäläinen vaimo  pani  pysth  öö  n pienen  myseymmi  nki. Se paloi, mutta kyläläiset haluthiin tämän  myseymmin  ja het k  oo  thiin rahat ja  panthiin  pysth  öö  n uuðen m  yseymmi  n.</p>
<p>Luutsassa piðethään  kesälä  kyläjuhlat. Kylän ihmiset o  o  n kiinnostunheet säilyttämhään vatjalaisten k  y  ltt  yy  rii. Het o  o  n itte venäläiset, mutta het o  o  n alkanheet aja  ttelemhaan  ette vatjalaisten k  y  ltt  yy  ri oon heileki rikkaus.</p>
<p>Monenlaista int  te  ressii</p>
<p>Oon löyðetty vanho  ita  vaatheita mistä oon saatu vatjalaisten pu  vun  .</p>
<p>- Joitaki vaatheita löyt  ty  y vielä. Eestiläiset tutkijat o  o  n vienheet suurimman osan Tallin  h  aan kansallism  yseymhii  n, Heinsoo pistelee (stikker).</p>
<p>Kouluissa opetethaan lapsile vatjalais  sii  laului. Lapset o  o  n venäläiset. Opettajat o  o  n venäläiset, mutta yksi opettaja oon itte vatjalainen. Vatjan kielen sanakirja ja yksi satukirja o  o  n tulheet ulos.</p>
<p>Pietarissa oon Vatjan ystävitten ryhmä. Het o  o  n tehneet vatjalaisile  flav  unki, mutta Heinsoo ei  piðä  siitä. Hän tykkää ett  e  flaku  ei ole luonnolista.  ” norjaksi : konstruert / kunstig / ikke naturlig å ha”.</p>
<p>- Vatja  laisten  tilanteesta  muistelee  aika hyvin se ett  e  koulussa vatjan kielen opettaja o  o  n venäläinen juutalainen, joka siirtyi  iislammin  usk  h  oon, Heinike Heinsoo sanoo.</p>
</body></document>
