<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Saamen kielheen lainathaan ruijasta ja suomesta</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2007</year><wordcount>1530</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p>kainun kielen konferenssi _neuvoja</p>
<p>Kah  đ  en konfer  an  sipäivän aikana saathiin kuula myös suomen ja saamen kieliraatiitten työstä ja kans siitä kunka kaksi muuta itämerensuomalaista kieliminoriteetti  i  , võronkieliset ja meänkieliset, oon organiseeranheet ta  h  i oon organiseeraamassa heiđän kieliraat  tii  .</p>
<p>Saamen kielheen lainathaan ruijasta ja suomesta</p>
<p>Saamen kieliraa  đ  issa Ruijassa oon viisi jäsentä jokka  oon polittisesti valittu  neljeksi vuođeksi. Het eđusta  a  vat pohjais-, etelä- ja luulajansaamen puh  hu  uji  i  . Saamen kielilautakunta toimii kolmessa maassa, ja het tehđhään uussii sannoi ja reekeliitä.</p>
<p>– <em type="bold">Lapset ja nuoret oon tärkkeimmät </em> </p>
<p>Kielen  e  đ  istys/  kehitys oon negatiivinen: Nuoret muutethaan pois koti  paikoilta  missä ei puhuta saamea.</p>
<p>– Tämä oon pienten kielitten probleemi joka paikassa. M  a  ilmassa oon noin 7000 kieltä, mutta 3500 oon tyhä isovanhemmiitten kieli. Nämä kielet oon poissa 50 vuo  đ  en päästä, jos mikhään ei muutu. Mie toivon ette näin ei tapa  t  u sillä ko met emmä tieđä mikä arvo näillä kielilä oon, Rolf Olsen sannoo.</p>
<p>Olsen oon saamen kielistyyrin johtaaja.</p>
<p>– Se häy  t  tyy auttaa  t  kaikista eniten lapsii ja nuorii. Ja saađa ämmit ja äijit puhumhaan kainun kieltä heiđän lapsenlapsile –  niin  met saama kielen jatkumhaan. Puhum  inen  ja puhum  inen  , se oon tärkkeintä, ei kirjoitettu kieli, Olsen sannoo.</p>
<p>Kirjoituksen oppimisessa oon hyvä apu ko saapi  daatta  konheeseen korrektuuri  programmin  .  Saamen kielen korrektuuriprogrammi oon melkkeen valmis.</p>
<p>– Monet nuoret ei ymmärrä ette heilä saattaisi olla mithään appuu saamen kielestä ko het oon täyđet. Mutta jos heilä oon siittä hyöt  t  yy heiđän elämässä, se heti ant  t  aa motiva  suunii  , Olsen sannoo.</p>
<p>– <em type="bold">Op </em><em type="bold">p </em><em type="bold">ikkaa muitten virheistä! </em></p>
<p>Hän sannoo että saamen kielistyyri ja –raati oon tehnheet monta virhettä.</p>
<p>– Meilä oon ollu paljon probleemi  i  siksi ko met olema vaih  et  tanheet ortografi  it  a. Oon hyvä, ette kainun kielen ortograafii oon selvä, hän sannoo.</p>
<p>Saamen kielistyyri oon matkustan  u  Walesissa ja Irlannisssa kattomassa kunka minoriteettikieli  i  elästytethään sielä.</p>
<p>Saamen kieli-ihmiset työtelhään kans yli rajan: Ruotti-Norja (etelä- ja luulajansaami) ja Norja-Suomi (pohjaissaami) ja Norja-Ruotti (pohjaissaami). Eri maitten rajoista oon kans hausko  i  seurauksi  i  :</p>
<p>– Suomen saam  he  en lainathaan sannoi ruiđasta ja Ruiđa  n  saamelaiset lainathaan suomesta – mutta miksi? Se oon meile yksi mysteeri!</p>
<p>Ruiđan kielestä lainathaan tietenki koko ajan.</p>
<p>– Sami-raatiossa ja –televi  suuni  ssa matkithaan ruiđan kieltä. Intonaati oon muuttunu hirmuisesti 30-40 vuođessa.</p>
<p>– Digitaaliset oppimateriaalit ja musiikki oon kaikista tärkkeimmät nuorile, ja kans festivaalit ja filmit. Sillä saametinka oon antan  u  rahhaa näile, Olsen muistelee.</p>
<p xml:lang="nob">&lt;&lt;&lt; kuva Rolf Olsen&gt;</p>
<p type="listitem">Saamen kielistyyrin johtaaja Rolf Olsen muisteli ette Walesissa minoriteettikielen elvästyminen/elästyminen oon nostanu ökonomiitaki.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Rolf Olsen er leder av samisk språkstyre. –  I Wales fikk vi høre at revitalisering av minoritetsspråket også hadde ført seg med oppsving i økonomien, fortalte Olsen.</p>
<p>Meänkielelä oon kirjoitettu kauvoin ilman standaarttii</p>
<p>Meänkielelä oon kirjoitettu hirmuisen paljon kirjo  i  –  raavhait  ten ja lasten kirjo  i  – ja pari näyttämöpelliik  i  ilman ette kielelä oon standaarttii. Kaikki oon kirjoittanheet heiđän omala kielelä. Riikki oon kans antanu ulos muutam  p  ii dokumenttii meänkielelä niinko muilaki minoriteettikielilä.</p>
<p>Nyt  muutammat  oon tekemässä meänkielen des  k  ri  p  ti  vi  istä grammatiikkii. Se oon semmoinen grammatiikki missä muistelhaan mi  nkälain  en tämä kieli oon.</p>
<p><em type="bold">Tarvittee oman kieliraa </em> <em type="bold">đ </em> <em type="bold">in </em> </p>
<p>Ruottin riikin kieliraati sisältää kans minoriteettikielet. Meänkielen assiita hoiđethaan Uumajassa.</p>
<p>– Mie tykkään ette heilä oon kovin vähän rahhaa kielen kehittämisheen, Harriet Kuoppa sannoo.</p>
<p>Harriet Kuoppa tekkee hänen tohtorinväitöstä meänkielestä. Hän halluisi ette kaikki minoriteettikielet saat  tais  oman kieliraa  đ  in.</p>
<p>– Mie tykkää  n  ette met saattaisima työtelä kans yhđessä kainulaisten kans  a  , sillä ko  muutammat  kainun kielen dialektit oon samanlaiset ko meänkielessä, Kuoppa sannoo.</p>
<p><em type="bold">Meänkieltä kaikile Pajalassa </em></p>
<p>Pajalan komuuni halluu ette 80 prosenttii lapsista  saate  thaan lukkeet ja kirjoittaat yksinkertaista meänkieltä ko het lopetethaan nuorisokoulun.</p>
<p>– Se oon hyvä ideaali, mutta m  i  e en oikheen usko ette se oon realistinen, opettaaja Linnea Nylund sannoo.</p>
<p>Heiđän probleemi oon ko heilä ei ole oppimateriaalii eikä se oikhein kukhaan vielä tieđä kunka se häytyis kirjoittaat meänkieltä.</p>
<p>– Kirjoitammako piili vai biili? Molemppii näkkee nyt, Linnea Nylund muistelee.</p>
<p>Opettaajat oon aktiiviset. Joukko opettaajiita kokkoonnuthaan kerran kuukauđessa ja het kirjoitethaan oppimateriaalii netthiin. Ruottin kruunu oon laittanu oikhein fiinit nettilaiđat kaikile minoritettikielile ja muileki kielille mi  i  tä Ruottin kouluissa puhut  h  aan. Siellä het diskuteerathaan kans kielikysymyksistä. Meänkielen laiđat oon  www.modersmal.skoleutveckling.se/meankieli</p>
<p><em type="bold">Kaksi festivaalii </em></p>
<p>Pajalan komuuni aikkoo kans perustaat meänkielisen esikoulun. Joka vuosi järjestethään Meänkielifestivaalit. Korpilompolossa oon pyyđetty vanhoita ihmissii koulhuun muistelemhaan lapsile, ja vanhaat  oon  sielä perustanheet kans laulujoukon,  mikä  oon tehny ceedeenki! Yksi joukko käänt  t  ää kokon  h  aista kirjaa meänkielele, ja siitä tullee kans äänikirja. Desemberikuun alussa pi  đ  ethään Korpilompolossa Yöfestivaalit.</p>
<p>– Halluisimma tä  n  ä vuonna sinne kans kainulais  s  i  i  !  Linnea Nylund pyyttää.</p>
<p><em type="bold">Monenlaissii kysymyksii </em></p>
<p>– Probleemi oon mei  l  äki se ette monet vanhemmat oon negatiiviset meänkielheen sillä ko se oli niin raskasta heile lapsena ko het  ei  saattanheet ruotti  i  , Linnea Nylund muistelee.</p>
<p>– Osala meistä oon suomalaistausta, osa oon meänkieliset, osa ruottalaistumassa. Kunka met sen sanoisimma sitte? Sanoisimmako esimerkiksi ette ”  Kukka oon ikkunanpenkillä” eli <span type="quote">”Kukka oon klasinpenkillä”</span> eli <span type="quote">”Kukka oon fönsterinpenkillä”</span>? Harriet Kuoppa kyssyy.</p>
<p>– Diskuteeraamma kans tietenki ette mihi  i  n se h panhaan ja mietimä otamako kovat eli pehmeät koot, peet ja teet: bensiini vai pensiini, daattori vai taattori, spagetti vai spaketti. Ja paljon muuta! Meilä oon monta varianttii, Harriet Kuoppa sannoo.</p>
<p>&lt;&lt;&lt; kuva Harriet Kuoppa ja Linnea Nylund&lt;&lt;&lt;</p>
<p type="listitem">Harriet Kuoppa (vas.) tekkee tohtorinväitöstä meänkielestä ja Linnea Nylund opettaa sitä lapsile. Tornionlaaksossa oon paljon meänkielistä kulttuuriaktiviteettii.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Harriet Kuoppa (t.v.) holder på med en doktoravhandling om meänkieli. Linnea Nylund er lærer og kulturaktivist.</p>
<p>Võron kieli nous  s  ee taas</p>
<p>Vorõn kieltä puhuthaan Öystäetelä-Virossa. Ennen sitä puhuthiin kans Latviassa ja Ryssänmaallaki parilla  paikoi  la. Vanhoita tekst  ii  löyt  t  yy 1600-luvulta. Mutta sitt  e  tuli eestin kieli täysilä ja ihmiset alethiin tyk  kämhään  ette võron kieli oon tyhä puhe  t  vika.</p>
<p>Uusi int  e  ressi võron kielheen nousi 1980-luvula. Kesäkoulu  i  oon piđetty vuođen 1989 jälkhiin. Võron institutti perustethiin 1995. Tarton universiteetissa saa studeerata võron kieltä. Aviisi Uma Leht kirjoittaa võron kielelä, ja ra  at  iossa ja te  eveessä  oon vähän programmii võron kielelä.</p>
<p><em type="bold">Oma ortograafi </em> <em type="bold">i </em> <em type="bold">eli ei? </em> </p>
<p>Võron kielessä oon semmoissii äänifenomeen  ii  mi  i  tä ei ole eestin kielessä, esimerkiksi võrossa oon palatalisaattii ja sulkuäänne  /lukkuääni  (kakuminaaliklusiili). Nämä  t  ja joitak  i  toissiiki äänt  h  eitä kirjoitethaan joskus vähän eri tavoin. Võrossa oon kahđeks  e  n dialektii.</p>
<p>– Meilä oon erilaissii strateegioita mistä häyđymä valita: Met saatamma kirjoittaa  t   kokonhaansa  eri tavala ko eestin kieltä tahi samhaan laihiin. Tahi saatama ottaa  t  m  al  liksi vanha  a  n kaakkoseestin kielen, võron kielen standardis  eeramis  pro  s  jektin johtaaja Tuuli Tubin muistelee.</p>
<p><em type="bold">Sanatalko </em> <em type="bold">työtä </em> </p>
<p>Võro-eesti-sanakirja tuli ulos 2002 ja eesti-võro-sanakirjaa  oon tekemässä  .</p>
<p>– Tarvittem  a  paljon uussii sannoi. Työjoukko pittää kokkouksen joka toinen viikko. Työjoukko tekkee uussii sannoi, ja niitä tehđään kans erikoisissa sanatalkoissa.</p>
<p>Työjoukossa oon sekä vanhoita ihmissii, jokka puhuthaan võron kieltä ette tutkiijoita, jokka Võron insitutti valittee.</p>
<p>&lt;&lt; kuva Tuuli Tubin&lt;&lt;&lt;</p>
<p type="listitem">– Võron kielheen tehđhään uussii sannoi erikoisissa sanatalkoissa, võron kielen standardiseeramisprosjektin johtaaja Tuuli Tubin muistelee.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tuuli Tubin er leder prosjektet for standardisering av võro som snakkes i sørøst-Estland.</p>
<p>Tärkkeintä oon mitä kieli merkittee sinule</p>
<p>– Suomen kielen tuki oon tärkkee kainun kielele. Esimerkiksi kainun kielen ortografii oon  sama ko Suomessa ja sentäh  đ  en  oon yksi probleemi vähemän, suomen kieliraa  đ  in johtaaja Harri Mantila sannoo.</p>
<p>Hän on Oulun yliopiston suomen kielen professori.</p>
<p>Suomen kieliraa  đ  issa oon kolme professorrii ja kolme kielenkäyttääjiitten eđusta  a  jaa (media, opettaajat ja käänt  t  ääjät). Heiđät valithaan kolmeksi vuođeksi.</p>
<p>– Mutta kielen  e  đ  istys/  kehitys ei saa olla tyhä tutkiijoitten käsissä, Mantila sannoo.</p>
<p>– <em type="bold">Hakekkaa kuurttoo kaikilta </em> </p>
<p>Suomen kieli siirt  t  yy vanhemilta lapsile, mutta kainun kieli ei.</p>
<p>– Kaikki kainulaiset ei saateta heiđän ommaa kieltä.  Muutammat  saatethaan oikhein hyvin ko taas  muutammat  tyhä pikk  u  sen. Ei ole niin paljon ihmissii jokka puhuthaan kainun kieltä. Kainun kielen  elvästyminen/elästyminen  alkoi Porsangista, mutta Varenki oon tietenki otetta  a  va myötä sekä ha  j  etta  a  va kuurttoo meänkielestä, Mantila sannoo.</p>
<p>– Kunka se sitt  e  elästytethään kainun kieltä? Mistä sie saat uussii sannoi?  Piian  suomen kielen prinsiipit so  vithaan  kainun kielheenki. Mutta se ei häyđy olla puristinen tai formalistinen, hän funteeraa.</p>
<p><em type="bold">Tärkkein sinule ittele </em></p>
<p>Mantila tykkää ette kainun kielen tärkkeimät funk  suuni  t oon sosiaaliset ja kulttuuriset.</p>
<p>– Tärkkein oon se mitä kieli merkittee itte puh  hu  ujale ja hänen identiteetille. Se häyttyy fundeerata haluthaanko ette kaikki oon täyđelisesti kaksikieliset tahi oonko se nokko ette sie saatat puhhuut kainun kieltä joissak  i  tiloissa, Mantila sannoo.</p>
<p>– Missä kainun kieltä haluthaan puhhuut ja käyttäät yhdeiskunnassa? Jos mie saisin jotaki sannoot, niin mie tykkään ette kainun kieli oon tärkkee kehittää siiheen laihiin, ette sitä saatethaan käyttäät koulussa ja me  e  diassa.</p>
<p>Ja tietenki hän mielelä lukisi uussii kirjoi kainun kielelä.</p>
<p>– Nyt oon tärkkeetä innostaa  t  ihmissii käyttäm  h  ään kieltä.</p>
<p>&lt;&lt;&lt; kuva Harri Mantila &lt;&lt;&lt;</p>
<p type="listitem">– Tärkkeintä oon se mitä kieli merkittee itte puhhuujalle ja hänen identiteetille, suomen kieliraađin johtaaja Harri Mantila sannoo.</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">– Språkets viktigste funksjoner er sosiale og kulturelle og hva det betyr for brukeren selv, sier Harri Mantila, leder av det finske språkrådet.</p>
</body></document>
