<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Vanhoitten vaimoitten elämä ja tervheys</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Terje" lastname="Aaronsen" sex="m" born="NO" nationality=""/></translator><year>2007</year><wordcount>345</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="nob">J_gunn tove minde</p>
<p xml:lang="nob">Forskning:</p>
<p xml:lang="nob">Liv og helse hos eldre kvinner i Nord-Troms</p>
<p>TEKSTI LIISA KOIVULEHTO</p>
<p xml:lang="nob">TROMSØ I fjor startet Helse Nord – Senter for aldersforskning et forskningsprosjekt om liv og helse hos eldre samiske kvinner. Nå er forskningen utvidet til å hete <span type="quote" xml:lang="nob">”Eldre samiske og kvenske kvinner - Liv og helse”</span>.</p>
<p xml:lang="nob">– Jeg fant ut at de fleste var både samer og kvener, og det var riktig å inkludere begge. Vi fant ut at kartet ikke stemte med terrenget: Folk er er mer mangfoldige enn vi tror. Det er bra at vi kan forske både kvenske og samiske forhold med samiske midler, sier forsker Gunn Tove Minde.</p>
<p xml:lang="nob">Hun har intervjuet eldre kvenske og samiske kvinner i fire kommuner i Nord-Troms: Storfjord, Kåfjord, Lyngen og Nordreisa.</p>
<p xml:lang="nob">Forskninga ska være ferdig i år. Minde har allerede en <span type="quote" xml:lang="nob">”lekkasje”</span>:</p>
<p xml:lang="nob">– Det er en fellesnevner: Den dype og sterke pliktfølelsen overfor kulturen, familien og språket. Når kvinnene blir syke, tar de ikke seg tid til å bli frisk. Plikten går foran alt annet, og det kan skjære seg ille, sier Minde.</p>
<p xml:lang="nob">&lt;&lt; kuva Gunn Tove Minde &lt;&lt;&lt;</p>
<p>Tutkimus:</p>
<p>Vanhoitten vaimoitten elämä ja tervheys</p>
<p>TEKSTI LIISA KOIVULEHTO</p>
<p>TROMSSA Viimi vuon  n  a alethiin  Troms  s  an   fylkissä  tutkimhaan vanhoitten saamelaisvaimoitten elämää ja terv  h  eyttä. Tutkiija Gunn Tove Minde  huomasi (  hoksasi  )  heti ette usseimmat vanhaat saamelaiset vaimot olthiin kans kainulaiset. Se ei saattanu selvästi erottaa  t  kuka oon mitäki.</p>
<p>– Meiđän kartta  ja  tođelisuu  s ei olheet sitä sammaa  , ja met otima myötä molemat  joukot  . Ihmis  ilä oon  monta  taustaa  . Se oon hyvä ette saatama tutkiit kans kainulaissii saamelais  t  en tutkimusrahoila, Gunn Tove Minde sannoo.</p>
<p xml:lang="nob">Tutkimuksen rahat anttaa Helse Nord.</p>
<p>Minde oon käyny puhuttelemassa vanhoita vaimo  i  Isovuonossa, Kaivuonossa, Yykeässä ja Raisissa. Hän oon huomannu yhđen tyypillisen  haamun  :</p>
<p>– Vanhaat vaimot tunnethaan ette heiđän velvolisuus oon hoi  ttaat  peret  tä  ja  ottaat vaarin  kielestä ja kulttuurista. K  o  het sairastuthaan, heilä ei ole tillaa  saađa  terv  h  e  yttä takasin  , ko velvolisuuđet oon kaikkiin tärkheimät.</p>
<p>Tutkimus tullee valmhiiksi tänä vuon  n  a.</p>
</body></document>
