<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title> 
Norske sjette- og syvendeklassinger skal fra neste høst lære om kvener, skogfinner og andre nasjonale minoriteter i skolen
</title><genre code="news"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Liisa" lastname="Koivulehto" sex="f" born="FI" nationality=""/></translator><year>2007</year><wordcount>646</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 109023 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p xml:lang="nob">Nye lærebøker lages</p>
<p xml:lang="nob">Alle skolebarn skal lære om de nasjonale minoritetene</p>
<p xml:lang="nob">Norske sjette- og syvendeklassinger skal fra neste høst lære om kvener, skogfinner og andre nasjonale minoriteter i skolen.</p>
<p>TEKST LIISA KOIVULEHTO</p>
<p xml:lang="nob">TROMSØ Som følge av den nye læreplanen, gjeldende fra 2006, vil nye samfunnsfagbøker i Norge inneholde lærestoff om nasjonale minoriteter: Kvener, skogfinner, rom, romani og jøder. Nye lærebøker er under produksjon og skal tas i bruk når skolen begynner til høsten.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Vanskelig å finne info </em></p>
<p xml:lang="nob">Ut fra den informasjonen som er offentlig publisert og tilgjengelig - stortingsmeldingen om nasjonale minoriteter, ABM-utvikling sin temahefte om nasjonale minoriteter og informasjon fra Arbeids- og inkluderingsdepartementet (AID) - forfattet Gyldendal forlag et forslag til tekst. Deretter kontaktet Gyldendal teksten til alle grupper for at de kan sjekke teksten og uttale seg.</p>
<p xml:lang="nob">- Det har vist seg at mange av kildene vi hadde var ikke representative, men oppfattet som kontroversielle. Det hadde vært smartere å kontakte minoritetenes organisasjoner først, men det visste vi ikke da, sier redaktør Bjørn Møst i Gyldendal Undervisning.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">- </em><em type="bold">Skal bli så riktig som mulig </em></p>
<p xml:lang="nob">Gyldendal sendte tekstforslaget om kvenene til Norske Kveners Forbund - Ruijan kveeniliitto. NKF sendte teksten videre, blant annet til Kainun institutti - Kvensk institutt hvor undervisningsleder Terje Aronsen tok jobben. Han gjorde mange forslag om rettelser for teksten om kvenene.</p>
<p xml:lang="nob">- Vi har hatt kontakt med alle gruppene, og det er kommet forslag til rettelser. Disse vil bli tatt mye hensyn til slik at teksten blir så riktig som mulig, sier Møst.</p>
<p xml:lang="nob">Noen grupper har skrevet mye rettelser. I læreboka er det begrenset med plass, og forlaget må hele tiden vurdere om de foreslåtte ny tekstene blir for vanskelige for 11-12-åringer.</p>
<p xml:lang="nob">- Hvis det er mye tekst eller teksten blir vurdert for vanskelige for elever, har vi muligheten til å ta den med i lærerveiledninga, forteller Møst.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="bold">Siste sjekk </em></p>
<p xml:lang="nob">Aronsen sendte sitt tekstforslag til Gyldendal i midten av februar. Etter at Gyldendal hadde fått teksten, ble det en diskusjonsrunde om noen detaljer. Deretter skrev forlaget en ny versjon og sendte dette til Aronsen til siste sjekk.</p>
<p>Uussii oppikirjoi tehđään</p>
<p>Kaikki koulaiset saađhaan tiettoo kansalisista minoriteetiistä/</p>
<p>Kuuđes- ja seittemesklassin koululaiset saađhaan ensi syksynä uussii oppikirjoi, missä muistelhaan kainulaisista, mettäsuomalaisista ja muista kansalisista minoriteetiistä.</p>
<p>TEKSTI LIISA KOIVULEHTO</p>
<p>TROMSSA Norjassa tuli viimi syksynä voimhaan uusi oppiplaana. Sen tähđen uushiin samfunnsfaagin kirjoihiin tullee tiettoo kansalisista minoriteetiistä: kainulaisista, mettäsuomalaisista, romeista, romaneista ja juutalaisista. Forlaakit tehđään koulukirjoi nyt ja net otethaan käytthöön syksylä ko koulut alethaan.</p>
<p><em type="bold">Vaikkee saađa tiettoo </em></p>
<p>Gyldendal forlaaki oon yksi mikä tekkee näitä uussii kirjoi. Heiđän ihmiset lujethiin ensisti kaikki mitä departtementit ja muut viraliset <em type="italic">tahot </em>(en ymmärrä) oli kirjoittanheet kansalisista minoriteetiistä. Sitte het kirjoitethiin ehđotuksen tekstiksi ja lähätethiin tekstin kaikile minoriteetiile, niin ette het saatethaan lukkeet sen ja sannoot ette oonko se heiđän mielestä oikhein. </p>
<p>- Met huomasimma ette monet näistä viralisista kalttiista ei vastanheet sitä mitä vähemistöt itte meinathaan ja niissä oli tiettoo, mistä saatethaan kiistellä. Se olis ollu viishaamppaa kyssyy ensisti minoriteetiiltä itteltä, mutta met emme tienheet sitä sillon, sannoo redaktööri Björn Möst Gyldendal forlaakin oppikirjaosastosta.</p>
<p><em type="bold">- </em><em type="bold">Niin oikhein ko mahđolista </em></p>
<p>Gyldendal lähätti heiđän tekstin lujettavaksi Ruijan kveeniliitole, joka lähätti sen etheenpäin. Kainun institutin opetusjohtaaja Terje Aronsenile joka teki monta korjausehđotusta siiheen tekstiin missä muistelhaan kainulaisista.</p>
<p>- Met olema olheet yhteyđessä kaikkhiin joukkoihin, ja olema saanheet paljon korjausehđotuksii. Otama nämät myötä niin ette se tullee niin oikhein ko oon mahđolista, Möst sannoo.</p>
<p>Jokku joukot oon kirjoittanheet hyvinki paljon korjauksii. Oppikirjhaan ei mahđu niin paljon tekstii, ja forlaaki häyttyy koko ajan muistaat, ette oppikirja oon 11-12-vuotisile koululaisile. Teksti ei saa olla liian vaikkee.</p>
<p>- Jos tekstii oon liikkaa tai jos met tykkäämä ette se oon liian vaikkee 11-12-vuotisile, meilä oon toinen mahđollisuus ja se oon että saatama ottaat sen opettaajan oppaasheen, Möst kertoo.</p>
<p><em type="bold">Viiminen tarkastus </em></p>
<p>Aronsen lähätti hänen ehđotukset Gyldendalile februaarikuun puolivälissä. Sitte het keskusteltiin tekstistä ja joistaki detaljiista ja forlaaki kirjoitti uuđen tekstin, minkä Aronsen sai lukkeet vielä yhđen kerran.</p>
</body></document>