<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Älä unheeta minnuu Korrui tien varrela - info</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavaniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><year>2010</year><wordcount>238</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><parallel_text xml:lang="nob" location="kainun_institutti_a._borsskog_pressimellinki_23.08.2010_nob.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Pyssyjoki 01.09.2010</p>
<p xml:lang="nob">Alf Nilsen-Børsskog</p>
<p><em type="bold">Älä unheeta minnuu </em></p>
<p><em type="bold">Korrui tien varrela </em></p>
<p><em type="bold">Kvää </em><em type="bold">niki </em><em type="bold">rjaili </em><em type="bold">i </em><em type="bold">ja Alf Nilsen-Børsskog </em><em type="bold">(1928) </em><em type="bold">oon kirjo </em><em type="bold">i </em><em type="bold">ttannu </em><em type="bold">kaksi </em><em type="bold">uutta poeemikirj </em><em type="bold">aa </em><em type="bold">Älä unheeta minnuu </em><em type="bold">ja </em><em type="bold">Korrui tien varrela </em><em type="bold">. </em><em type="italic">Älä unheeta minnuu </em>-kirja oon saanu nimen kukasta, jota monissa kielissä kuttuthaan nimelä <span type="quote">”Älä unheeta minnuu”</span> <em type="italic">(Myosotis silvatica) </em>. Kukkasymbolikkii oon kans poeemikirjassa <em type="italic">Korrui tien varrela </em>, jossa kukat oon niin ko korrui tien varrela. Tänä vuona tuli kans ulos Børsskogin poeemikirja <em type="italic">Poiminttoi </em><em type="italic">. </em>Kainun institutti oon antanu ulos kaikki kirjat. </p>
<p>Alf Nilsen-Børsskog oon kirjoittannu <em type="bold">mailman ensimäisen kvääninkielisen romaanin </em><em type="bold">Kuosuvaaran takana ( </em><em type="bold">2004) </em>. Vuona 2007 tuli ulos kirja <em type="italic">Aittiruto </em>. Nämät kirjat kuuluthaan <em type="italic">Elämän jatko- </em>kirjasarjhaan, mitä Børsskog oon kirjoittamassa. Hänen ensimäinen poeemikirja <em type="italic">Muistoin maila </em>tuli ulos vuona 2008. </p>
<p>Børsskog oon työtely opettajana, ja hän alko kirjoittamhaan sen jälkheen ko täytti 70 vuotta. Hän oon kirjoittannu jo monta uutta kirjaa. Mutta kaikila kirjailiijoila, jokka kirjoitethaan minoriteettikielelä, oon sama probleemi: tekstii oon vaikkee saaha kirjaksi. Sen tähen Kainun institutti, mikä sijaittee Børsskogin kotikylässä, anttaa ulos hänen kirjoi. Samala Kainun institutti halluu työtelä sen eestä, ette ihmiset saatethaan lukkeet enämen kvääninkielissii kirjoi.</p>
<p><em type="bold">Lis </em><em type="bold">sää tiettoo </em>: </p>
<p>Kainun institutti - Kvensk institutt oon kväänin kielen ja kulttuurin kansalinen sentteri. Institutti saa peruskuurttoo Kulttuuri- ja kirkkodeparttimentiltä. Institutin kansalinen tehtävä oon johtaat kväänin kieliraattii ja anttaat ulos tiettoo kväänin kielestä ja kulttuurista. Lisäksi institutin tehtävännä oon kehittäät ja dokumenteerata kväänin kieltä ja kulttuurii. Institutti alotti toiminan vuona 2007.</p>
</body></document>
