<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>Mauno maitovalas, animašuunifilmi lapsile</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavaniemi" sex="f" born="" nationality="FIN"/></translator><year>2010</year><wordcount>202</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Sindre Reino Trosterud" email="sindre.reino.trosterud@gmail.com"/><parallel_text xml:lang="nob" location="kainun_institutti_mauno_maitovalas_30.05.10_animasjonstekster_norsk.doc"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p><em type="bold">Mauno maitovalas, animašuunifilmi lapsile </em></p>
<p>Oversatt til kvensk: Kainun institutti-Kvensk institutt/ Pirjo Paavalniemi</p>
<p>30.05.2010</p>
<p>[Hakasuluissa on lauseen paikka ja pituus sekunteina]</p>
<p>(Lauseet synkronoidaan animaatioelokuvaan)</p>
<p><em type="bold">KVENSK: </em></p>
<p><em type="bold">[0:05-0:12s 7s] </em></p>
<p>Mie olen Mauno Maitovalas ja mie uin joka kesä Pispärkistä Norjan Varenginvuonhoon.</p>
<p><em type="bold">[0:13-0:17s 4s] </em></p>
<p>Sielä meän peret kylppee veen alla sannassa.</p>
<p><em type="bold">[0:24-0:32s 8s] </em></p>
<p>Vuonoreissula freistaama jos met näkisimmä merisaamelaissii. Viimi aikhoin heitä ei ole näkyny ollenkhaan!</p>
<p><em type="bold">[0:33-0:43s 10s] </em></p>
<p>Mutta joskus met näemä ko porot oon syömässä teppui rannala. Sitte met uima Barentsinmeren yli ja jatkama matkaa Vienanmerele.</p>
<p><em type="bold">[0:48-0:58s 10s] </em></p>
<p>Toinen maitovalasklaani uipi vielä kauemas. Se uipi Novaja Zemljan sivvu kiini Karamerele ja vieläki kauemas aina Laptevinmerele saakka.</p>
<p><em type="bold">[1:01-1:15m 14s] </em></p>
<p>Nämät Pohjaiset aavat oon meän valtakunta. Entisheen aikhaan met kävimä joka vuosi Öystämerelä saakka!</p>
<p>Vieläki saattaa kuula muisteluksii siitä, kunka met kävimä Euroopan isoila merilä.</p>
<p><em type="bold">[1.20-1:1:29m 9s] </em></p>
<p>Met kävimä aina Pariisissa saakka, vaikka eihään siiheen aikhaan - silloin ko met sielä kävimä -mithään Pariisii ollu vielä olemassakhaan.</p>
<p><em type="bold">[1.32-1:42m 10s] </em></p>
<p>Oikkeestansa met hajima suurii jokkii, ko semmoisissa paikoissa meän muorivalhaat synnytethään uussii maitovalhaita.</p>
<p><em type="bold">[1.46-1:51m 5s] </em></p>
<p>Meän lapset ei ole valkkeet silloin ko net synnythään, vaan kohta mustat.</p>
<p><em type="bold">[1.52-1:59m 7s] </em></p>
<p>Sitte ko met olema viien vuoen vanhaat, met saama maijonvalkkeen färin. Silloin olema kans oppinheet puhumhaan meän ommaa kieltä.</p>
</body></document>
