<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="1960" nationality="FIN"/></translator><year>2018</year><wordcount>328</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>./1 FFK Strategiplan, Bilder og bildetekster KVENSK del I 14.12.2018.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kynstnari Ensio Seppäsen Maahanmuuttaajamonumentti Vesisaaressa.</p>
<p>Fylkinsananjohtaaja Ragnhild Vassvik. Kuva: Ekaterina Golitsyna</p>
<p>Pytinkidetalji vanhaasta kväänin/norjansuomalaisesta pytingistä Kalliniemessä Vesisaaren komuunissa.</p>
<p>Kväänin/norjansuomalainen pytinki vuoelta 1864 Kalliniemessä Vesisaaren komuunissa.</p>
<p>Usseet pytingit jokka kuuluthaan kväänin/norjansuomalaisheen kylttyyrhiin, oon tääpänä puttoomalaila ja vaarassa jaukkuut. Tässä Kalliniemestä Vesisaaren komuunissa.</p>
<p>Kvääni-/norjansuomalainen kylä Kullaselva Vesisaaren komuunissa.</p>
<p>Jälkkii tradisjunellista lohenpyynöstä Syyrykopassa, Porsangin komuunissa.</p>
<p>Kallijoen kylästä Vesisaaren komuunissa.</p>
<p>Kainun institutti Pyssyjovessa.</p>
<p>Tuomaisentalo Vesisaaressa.</p>
<p>Vesisaari, illystrasjuunikuva.</p>
<p>Solgunn Hesjevollin dikti sen ympäri ette ottaat perimäkielen takaisin. Vesisaaren museumin – Ruijan kväänimuseumin näyttelystä.</p>
<p xml:lang="nob">Knut Erik Jensenin portrettifilmin näytethään/dokumentaari Kåre Kivijärvestä</p>
<p>Varenkinvuono. Illystrasjuunikuva.</p>
<p>Se oon rohki tärkkee jakkaat tiettoo kväänin- ja suomenkielisesta litteratyyrista lapsile ja nuorile. Tässä Finmarkun fylkinbiblioteekin suomenkielisestä osasta.</p>
<p>Eteläsatamassa Vuoreassa olthiin paljon assuujiita keilä oli suomalainen tavusta. Yksi eksemppeli tästä oon Ronthintalo jonka fiskari Thomas Jacobsen pykkäs vuosina 1865-66. Hiljemin talon omisti kuusamolainen Johan Henrik Ronthi, kenen jälkhiin talo oon saanu nimen. Talo oli suuriin laikkotalo Eteläsatamassa, ja enimästi assuujiila oli suomalainen alkupörä. Ronthintalo päässee nyt myötä prusjekthiin missä jajethaan tiettoo vanhoin pytingiitten restaureeringista ja sikringistä. Prusjektii ohjaa Vardø Restored yhessä Vardø og Vardøhus museumsforeningin kans mikä kuuluu Varenkin museumhiin.</p>
<p>Tradisjuunikäsityöntekkiijä Arne Graven restaureeraa navettaa Repokoskessa, Porsangin komuunissa. Kirjoitetuissa lähtheissä sanothaan ette navetta oon ollu piossa jo 1700-luvula. Kuva: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p>Lohikammi Syyrykopassa, Porsangin komuunissa. Kuva: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p>Osa Varenkintalo-näyttelystä Vesisaaren museumissa – Ruijan kväänimuseumissa. .</p>
<p>Detalji Tuomaisentalosta Vesisaaren komuunissa.</p>
<p>Kväänin/norjansuomalainen pykkäämistapa oon osa kväänin/norjansuomalaisesta immateriaalisesta kylttyyriperinöstä. Tässä Varenkintalo-näyttelystä Vesisaaren museumissa – Ruijan kväänimuseumissa.</p>
<p>Paikannimet oon kans immateriaalinen kylttyyriperintö jonka oon tärkkee tehhä näkkyyväksi. Tässä kolmikielinen tiesjiltti Vesisaaren komuunissa.</p>
<p>Kvääninkieliset paikannimet koristethaan Vesisaaren museumin – Ruijan kväänimuseumin ulkopuolta.</p>
<p>Illystrasjuunikuva</p>
<p>Susiaalinen meedia saattaa olla helppo ja effektiivinen tapa tehhä kväänin/norjansuomalaisen kylttyyrin ja samfynnielämän näkkyyväksi. Tässä markkeerathaan Kväänikansan päivää Sentraaliadministrasjuunissa Finmarkun fylkinkomuunissa vuona 2018. Kuva: FFK</p>
<p>Alattionrahtu Peskassa. Trond Strifeldt näyttää kunka rahtui katkaisthaan. Kuva: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p>Rahtuhytät Peskassa. Hytät oon siiretty, alkupöräisesti net seisothiin rahturotkon likelä ja niissä työtelthiin ja kans asuthiin. Kuva: Synnøve Thingnæs / Marit Reiersen</p>
<p>Kynstnari Ensio Seppäsen Maahanmuuttaajamonumentti Vesisaaressa.</p>
</body></document>
