<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title>FFK/ Strategier for arbeidet med kvenske/norskfinske forhold i Finnmark 2018-2020</title><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2018</year><wordcount>397</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>./2 FFK Strategiplan, Bilder og bildetekster KVENSK del II 14.12.2018.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">FFK/ Strategier for arbeidet med kvenske/norskfinske forhold i Finnmark 2018-2020</p>
<p xml:lang="nob">Bildetekster, del II</p>
<p>Oversatt til kvensk av Kainun institutti – Kvensk institutt 14.12.2018 / Pirjo Paavalniemi</p>
<p><em type="italic">Filnavn: 2016Kvenuka07 </em></p>
<p>Kvääniviikola 2016 tehhään oppiijat sjilttiitä joissa oon kvääninkieliset paikannimet. Tässä 1. ja 2. klassi Annijoelta. Kuva: Monica Milch Gebhart</p>
<p><em type="italic">Filnavn: 2016Kvenuka14 </em></p>
<p>Kvääniviikola 2016 tehhään oppiijat sjilttiitä joissa oon kvääninkieliset paikannimet. Tässä 1. ja 2. klassi Annijoelta. Ilja B J Sand piikaroittee ja Katriina Pedersen auttaa. Kuva: Monica Milch Gebhart</p>
<p><em type="italic">Filnavn: 2016Kvenuka24 </em></p>
<p>Kvääniviikola 2016 tehhään oppiijat sjilttiitä joissa oon kvääninkieliset paikannimet. Tässä 1. ja 2. klassi Annijoelta. Marcus Mannsverk sahhaa fiinisti pistosahala. Kuva: Monica Milch Gebhart</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Filnavn: PinholeDKS03 </em></p>
<p>Kylttyyrisen koulusäkin tapattuma neulanreikäkuvvaamisen ympäri oli Kivijärven näyttelyn ja kväänikansan päivän yhtheyessä 2017. Vesisaaren komuunin 7. klassin oppiijat opithiin analuugisen kuvvaamisen ja Kivijärven kuvviin ympäri. Tämä resylteeras näyttelyn kväänikansan päivänä. Kuva: Monica Milch Gebhart</p>
<p><em type="italic">Filnavn: 2016Kvenuka54 </em></p>
<p>Kvääniviikola 2016 tehhään oppiijat sjilttiitä joissa oon kvääninkieliset paikannimet. Tässä klassi 5C Vesisaaren lastenkoulusta. Tieätkö mitä nämät kvääninkieliset paikannimet oon norjaksi? Kuva: Monica Milch Gebhart</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Filnavn: Toumainengården Kvenuka 2013 </em></p>
<p>Nuoret Kvääniviikola 2013 Tuomaisentalossa. Kuva: Tuntematon</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Filnavn: 2018BN43 </em></p>
<p>Beddari ja Nilsen piethään koulukonsertin ja työpajan Annijoen koulun 5. – 7. klassin oppiijoitten kans 25. januaarikuuta 2018. Kuva: Monica Milch Gebhart</p>
<p><em type="italic">Filnavn: 2016Kvenuka07 </em></p>
<p xml:lang="nob">På Kvenuka 2016 lager elevene skilt med kvenske stedsnavn. Her er 1. og 2. klasse fra Vestre Jakobselv på besøk.  Monica Milch Gebhart</p>
<p><em type="italic">Filnavn: 2016Kvenuka14 </em></p>
<p xml:lang="nob">På Kvenuka 2016 lager elevene skilt med kvenske stedsnavn.Her er 1. og 2.klasse fra Vestre Jakobselv på besøk. Ilja B J Sand spikrer mens Katriina Pedersen hjelper til.  Monica Milch Gebhart</p>
<p><em type="italic">Filnavn: 2016Kvenuka24 </em></p>
<p xml:lang="nob">På Kvenuka 2016 lager elevene skilt med kvenske stedsnavn. Her er 1. og 2. klasse fra Vestre Jakobselv på besøk. Marcus Mannsverk sager fint med stikksaga.  Monica Milch Gebhart</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Filnavn: PinholeDKS03 </em></p>
<p xml:lang="nob">Den kulturelle skolesekken opplegg i pinholefotografering i sammenheng med Kivijervi på kvenfolkets dag 2017. Vadsø kommunens 7. trinn lærte denne uka om analog fotografering og Kivijervis fotografi. Det hele resulterte i utstilling på kvenfolkets dag.  Monica Milch Gebhart</p>
<p><em type="italic">Filnavn: 2016Kvenuka54 </em></p>
<p xml:lang="nob">På Kvenuka 2016 lager elevene skilt med kvenske stedsnavn. Her er klasse 5C fra Vadsø barneskole på besøk. Vet du hva de kvenske stedsnavnene heter på norsk?  Monica Milch Gebhart</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Filnavn: Toumainengården Kvenuka 2013 </em></p>
<p xml:lang="nob">Ungdommer på Kvenuka 2013 på Toumainengården.  Ukjent</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Filnavn: 2018BN43 </em></p>
<p xml:lang="nob">Beddari og Nilsen holder skolekonsert og workshop med klassene i 5. – 7. trinn fra Vestre Jakobselv 25. januar 2018.  Monica Milch Gebhart</p>
</body></document>
