<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/></translator><translated_from xml:lang="nob"/><year>2014</year><wordcount>241</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>./Finnmarksarkivenene, oversettelser.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">FINNMARKSARKIVENE</p>
<p>Oversettelser, Kainun institutti - Kvensk institutt / Pirjo Paavalniemi</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">24.02.2014 </em></p>
<p xml:lang="nob">Nyheter = UUTISSII</p>
<p>Plan = PLAANA tahi SUUNITELMA</p>
<p xml:lang="nob">Å planlegge = TEHÐÄ PLAANAN tahi SUUNITELLA</p>
<p xml:lang="nob">Handlingsplan = TOIMIPLAANA</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">19.03.2014 </em></p>
<p><em type="italic">1. Finmarkun arkiivit oon arkiivifaakilinen verkosto Finmarkussa. Verkosthoon kuuluthaan laitokset ja järjestöt, jokka säilytethään Finmarkun arkiivimateriaalii Finmarkusta. </em></p>
<p>1. Finmarkun arkiivit oon arkiivifaakilinen verkosto Finmarkussa. Verkosthoon kuuluthaan museumit, arkiivilaitokset, piblioteekit ja paikalishistoorialiset järjestöt, jokka säilytethään Finmarkun arkiivimateriaalii.</p>
<p>1. Finmarkun arkiivit oon arkiivifaakilinen verkosto Finmarkussa, ja siihen kuuluthaan laitokset ja järjestöt, jokka säilytethään arkiivimateriaalii Finmarkusta.</p>
<p><em type="italic">2. Finmarkun arkku oon fylkin privaattiarkiivitten yhtheinen arkiivikataloogi. Kataloogissa oon kaikki net suunile 1000 eri arkiivii, jotka Finmarkun arkiivit omistaa ja säilyttää. </em></p>
<p>2. Finmarkun arkku oon Finmarkun arkiivitten yhtheiskataloogi, jossa oon tiettoi suunile tuhanesta privaattiarkiivista joita säilytethään Finmarkussa.</p>
<p>NORSK:</p>
<p xml:lang="nob">1. Finnmarksarkivene er et arkivfaglig nettverk for institusjoner og organisasjoner som bevarer arkivmateriale i / fra Finnmark.</p>
<p xml:lang="nob">2. Finnmarksskrinet er en felles arkivkatalog for privatarkiv i fylket. I katalogen finnes det alle de ca. 1000 ulike arkiver som Finnmarksarkivene samlet eier og deponerer fra fylket.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">25.03.2014 </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Kulttuurihistoorialiset resursit = Kulturhistoriske ressurser</p>
</list><list><p type="listitem">Met säilytämmä sinun histoorian! Oonko sinula arkiivi tahi kuvvii joita sie halluut säilyttäät</p>
</list><p>tulleevaisuutta varten? Ota yhtheyđen meihin!</p>
<p xml:lang="nob">Vi berger din historie! Har du et arkiv eller fotografier som du vil bevare for fremtiden? <em type="italic">Ta kontakt med oss! </em></p>
<list><p type="listitem" xml:lang="nob">Löyđä arkiiviita näistä teemoista = Finn arkiv etter emne TAHI</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Haje arkiiviita näistä teemoista = Finn arkiv etter emne TAHI</p>
<p type="listitem" xml:lang="nob">Tästä löyđät arkiiviita näistä teemoista = Finn arkiv etter emne</p>
</list></body></document>
