<document xml:lang="fkv" id="no_id"><header><title/><genre code="admin"/><author><unknown/></author><translator><person firstname="Pirjo" lastname="Paavalniemi" sex="f" born="" nationality="FI"/></translator><year>2018</year><wordcount>279</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><multilingual><language xml:lang="nob"/><language xml:lang="fkv"/></multilingual><origFileName>./Finnmarksarkivene 02.02.2018.docx</origFileName><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 161400 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p xml:lang="nob">Finnmarksarkivene / Vi er også her!</p>
<p>Oversatt til kvensk av Kainun insitutti – Kvensk institutt 02.02.2018 / Pirjo Paavalniemi</p>
<p><em type="italic">VI ER OGSÅ HER! MII LEAT NAI DÁS! </em><em type="italic">MEKIN OLEMME TÄÄLLÄ! – </em><em type="italic">Arkiivit </em><em type="italic">suomal </em><em type="italic">a </em><em type="italic">isten </em><em type="italic">uus </em><em type="italic">siirtolaisten </em><em type="italic">jälkhiin </em></p>
<p>Norjalais-suomalaisen liiton ja Vesisaaren Norja-Suomiseuran arkiivit oon tärkeimät lähtheet sekä vanheman ja uueman suomalaisen maahanmuuton histoorian ympäri.</p>
<p>Vesisaaressa oon vuositten myötä ollu kaksi eri paikalista suomalaista seuraa. Ensimäisen perustethiin vuona 1963, ja se oli ystävyysseura jossa oli myötä norjan- ja suomenkielisiä jäseniä. Toisen perustethiin vuona 1980, ja se oli uusitten maahanmuuttajitten oma seura. Maantäkkäävän organisasjuunin, Norsk-Finsk Forbund / Norjalais-suomalainen liiton, perustethiin vuona 1982. Artikkeli markkeeraa Suomi 100-juhlavuotta, ja se oon ensimäinen arkiivipresentasjuunisarjassa jossa muistelhaan viien unheetetun joukon ympäri prosjektissa Vi er også her! Mii leat nai dás! Tämä oon Finmarkunarkiivitten prosjekti missä säilytethään ja nostethaan näkyville säilyttämisen arvosia privaattiarkiivia.</p>
<p><em type="italic">Tästä näet arkiivit: </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">VI ER OGSÅ HER! MII LEAT NAI DÁS! MEKIN OLEMME TÄÄLLÄ! – Arkiver etter finske nyinnvandrere </em></p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Arkiv </em><em type="italic">ene fra Norsk-Finsk Forbund og Vadsø norsk-finsk forening </em>utgjør to viktige førstehåndskilder til de eldre og nyere finske innvandrernes historie. </p>
<p xml:lang="nob">Det har i årenes løp eksistert to forskjellige lokale finskforeninger i Vadsø. Den første ble opprettet i 1963, og fungerte som en vennskapsforening med både norsk- og finskspråklige medlemmer. Den andre ble opprettet i 1980 og skulle først og fremst være nyinnvandrernes egen interesseforening. Den landsdekkende paraplyorganisasjonen Norsk-Finsk Forbund / Norjalais-suomalainen liitto ble opprettet 1982. Artikkelen markerer Finlands 100-årsjubileum og er den første i serien av arkivpresentasjoner om fem utvalgte glemte grupper i prosjektet Vi er også her! Mii leat nai dás! Mekin olemme täällä! som er Finnmarksarkivenes prosjekt om bevaring og synliggjøring av verneverdige privatarkiver.</p>
<p xml:lang="nob"><em type="italic">Oversikt over arkivene finner du her: </em></p>
</body></document>
